[
  {
    "question_number": 5,
    "question": "تمثل جملة (فإنهم أيسر أهل الدنيا ) لما قبلها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تشبيها",
      "تقييداً",
      "تعليلاً",
      "تمثيلاً"
    ],
    "answer": "تعليلاً",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أصحب أهل التقوى فإنهم أيسر أهل الدنيا عليك مؤونة ، وأكثرهم لك معونة"
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "يفهم من العبارة أن رحيل الصديق المزيف سببه :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العملة المزيفة",
      "انتهاء المصلحة",
      "اعتدال المزاج",
      "سوء الجو"
    ],
    "answer": "انتهاء المصلحة",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الصديق المزيف كالعملة المزيفة ، وغالبا ما يرحل إذا ساء الجو"
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "الذي يتكلم في موضوع ليس لديه معلومات عنه يصح أن يقال عنه :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ذكي",
      "مبدع",
      "أحمق",
      "عاقل"
    ],
    "answer": "أحمق",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن المعرفة عتاد العقل ، والإنسان الذكي يبدو أشبه بالأبله حين يفكر في موضوع ليس لديه أي معلومات عنه لذا كان التعلم المستمر مهما."
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "تعد عبارة \"كونها تزيد مستويات السيروتونين في المخ\" لما قبلها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اختصارًا",
      "سببًا",
      "إجمالاً",
      "طلباً"
    ],
    "answer": "سببًا",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يربط الخبراء بين ممارسة الرياضة يومياً وبين تعزيز صحة الدماغ من خلال تنشيط خلايا المخ ، وزيادة قدرات الذاكرة لدى الإنسان، وبالتالي تحمي الرياضة مدارك الإنسان من مرضي الزهايمر والخرف كونها تزيد مستويات السيروتونين في المخ."
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "العلاقة بين )ممارسة الرياضة( و)صحة الدماغ( علاقة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عرضية",
      "عكسية",
      "طردية",
      "وقتية"
    ],
    "answer": "طردية",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يربط الخبراء بين ممارسة الرياضة يومياً وبين تعزيز صحة الدماغ من خلال تنشيط خلايا المخ ، وزيادة قدرات الذاكرة لدى الإنسان، وبالتالي تحمي الرياضة مدارك الإنسان من مرضي الزهايمر والخرف كونها تزيد مستويات السيروتونين في المخ."
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "الكلمة التي يمكن حذفها من النص دون تغير المعنى:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المهام",
      "الأعمال",
      "زمنية",
      "تحديد"
    ],
    "answer": "زمنية",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الناجحون ليسوا بالضرورة متعددي المهام، فلا يحسب النجاح بكثرة الأعمال، وإنما الأمر بالتركيز وتحديد الأهداف في مدة زمنية معينة."
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "المقصود بـ (الأمر) في سياق النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النجاح",
      "الفرق",
      "المتوقع",
      "العمل"
    ],
    "answer": "النجاح",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الناجحون ليسوا بالضرورة متعددي المهام، فلا يحسب النجاح بكثرة الأعمال، وإنما الأمر بالتركيز وتحديد الأهداف في مدة زمنية معينة."
  },
  {
    "question_number": 16,
    "question": "علاقة )فلا يحسب النجاح بكثرة الأعمال( بما قبلها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "إجمال",
      "تأكيد",
      "تفصيل",
      "عموم"
    ],
    "answer": "تأكيد",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الناجحون ليسوا بالضرورة متعددي المهام، فلا يحسب النجاح بكثرة الأعمال، وإنما الأمر بالتركيز وتحديد الأهداف في مدة زمنية معينة."
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": "نستنبط من النص أن تقنية \"غمر الأرض\" تؤدي إلى زيادة:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المياه الجوفية المستهلكة",
      "المياه المستفاد منها",
      "هطول الأمطار",
      "المياه السطحية الموفرة"
    ],
    "answer": "المياه المستفاد منها",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من سبل إدارة المراعي على نحو مثمر إنشاء سدود ترابية وعقوم وحواجز من أجل توزيع مياه الأمطار والاستفادة من مياه الجريان السطحي ونشرها على أراضي المراعي المجاورة والصالحة لنمو النباتات. وقد تصل أحياناً كمية المياه المستخدمة في غمر الأرض الرعوية بهذه الطريقة ما نسبته ٥ إلى ۱۰ أمثال الهطول المطري. ويتوقف ذلك على كفاءة الطريقة المستخدمة؛ مما يساعد على عدم اعتماد الرعاة في تغذية حيواناتهم على الأعلاف المروية تقليدياً؛ ويعني بالتالي توفير كميات هائلة من مياه الآبار التي تستخدم في ري محاصيل الأعلاف"
  },
  {
    "question_number": 20,
    "question": "يفهم من الفقرة السابقة أن:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المطر جزء من مشكلات البيئة",
      "البيئة تتأثر بالمطر",
      "المطر له مخاطر",
      "مشكلات البيئة تواجه عقبات"
    ],
    "answer": "البيئة تتأثر بالمطر",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يعتبر المطر الحمضي من أخطر مشكلات البيئة التي تواجهها ، ويؤثر على قطاع كبير منها"
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "الضمير في كلمة (تواجهها )الهاء تعود على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحمضي",
      "البيئة",
      "المطر"
    ],
    "answer": "البيئة",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يعتبر المطر الحمضي من أخطر مشكلات البيئة التي تواجهها ، ويؤثر على قطاع كبير منها"
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "بين كلمتي (المورد) و(المنهل) علاقة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تضاد",
      "ترادف",
      "سببية",
      "تنوعية"
    ],
    "answer": "ترادف",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أنت الصديق الوفي وأنت المعلم والمرشد الأمين ، وإذا ما صحبتك أرشدتني وعلمتني ما فيه سعادتي فأنت رفيقي في وحدتي ، لا تبعد عني إلا إذا أردت أنا ذلك ، تحدثني بالحديث الشهي ، وتخبرني بالذي أريد وتكشف لي حكم السالفين وتبرز مكنون ما خلدوا ، وأخبار ما فعلوا ، أنت المورد والمنهل والحديقة والبستان ، وتصحبني في الليل والنهار ، ولا تنفك عني في الأسفار"
  },
  {
    "question_number": 24,
    "question": "نوع الخطاب في أنت الصديق:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حقيقي",
      "خيالي",
      "نقدي"
    ],
    "answer": "خيالي",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أنت الصديق الوفي وأنت المعلم والمرشد الأمين ، وإذا ما صحبتك أرشدتني وعلمتني ما فيه سعادتي فأنت رفيقي في وحدتي ، لا تبعد عني إلا إذا أردت أنا ذلك ، تحدثني بالحديث الشهي ، وتخبرني بالذي أريد وتكشف لي حكم السالفين وتبرز مكنون ما خلدوا ، وأخبار ما فعلوا ، أنت المورد والمنهل والحديقة والبستان ، وتصحبني في الليل والنهار ، ولا تنفك عني في الأسفار"
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "تشير الفقرة (5) إلى............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أماكن عيش الغزلان",
      "أنواع البيئات",
      "قدرة الذكور في السيطرة على الغزلان",
      "مراحل تطور نمو الغزلان"
    ],
    "answer": "مراحل تطور نمو الغزلان",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بين الريم والرمال علاقة أبعد من القرب الصوتي لاسميهما، فلغزلان الريم تكيفات مظهرية وسلوكية وفسيولوجية للعيش في البيئات الصحراوية والرملية تحديداً.وقد كانت ذات يوم واسعة الانتشار في الجزيرة العربية حتى انحصر وجودها في مجموعتين في شمال المملكة في مناطق أعلنت محميات فيما بعد هما حرّة الحرّة والخنفة. وبعض التسجيلات على الطرف الجنوبي الغربي للربع الخالي. أما توزيعها الجغرافي العالمي تاريخياً فيمتد من فلسطين والجزيرة العربية إلى شمال الصين.ولون غزلان الريم المائل للبياض مهم في عكس حرارة أشعة الشمس الحارقة في الصحراء. وللريم أظلاف عريضة للمشي على الرمال، ولكن قدرته في الصبر على الماء خرافية. فقد تمضي بعض الغزلان حياتها دون أن تشرب، وتكتفي بالحصول على الماء من النباتات التي تتغذى عليها ومن لعق الندى المتجمع على أجسامها في الفجر. والغزلان عموماً متكيفة سلوكياً من خلال ممارسة نشاطها الرعوي عند الشفق والغسق وأحيانا في الليل، وهي الأوقات التي ترتفع بها معدلات الرطوبة في أوراق النباتات البرية ويتجمع الندى عليها. ورغم ميل غزلان الريم إلى التجمع، فقد كانت قديماً تتحرك في مجموعات تتراوح ما بين 10 و 50 غزالاً. إلا أن هذا يحدث عند تحسن الغطاء النباتي. أما بعض الدراسات عليها في محمية عروق بني معارض فلم تسجل أكثر من سبعة غزلان في مجموعة واحدة. ومتوسط أعدادها في المجموعة يقل عن ثلاثة. وهذا تكيف ملائم مع ظروف المرعى الشحيحة في الصحراء. وعادة ما تتحرك الإناث والصغار في مجموعات، بينما تتحرك الذكور البالغة فرادى وتكوّن مناطق ذات حدود معينة خاصة بها تدافع عنها بضراوة ضد أي ذكور بالغة دخيلة. واللافت في الأمر أن لدى الغزلان سلوكاً يسمى الاستعراض السيادي، وهو استعراض للقوة ضد الخصوم قد تكفيه – غالباً – شر القتال، فمجرد أن يظهر قرنيه القويين واستعداده للدفاع يتراجع الخصم. وأحياناً يقترب من الخصم مهيأ للقتال لكنهما لا يشتبكان، ومهما بلغ الصراع من شدة على الحدود إلا أنه ينتهي بمجرد انسحاب الخصم من الحدود المرسومة للذكر السائد، وهو نظام يشبه حدود القبائل، ويسهم في خفض الطاقة المصروفة على الصراع بين الذكور السائدة، وكما أن للسيادة علاماتها وسلوكياتها الدالة عليها فإن الخضوع كذلك له دلالاته المتميزة بخفض الرأس والانقياد والاستسلام.والمدهش في هذا النظام الاجتماعي أن الذكر السائد يفقد سيادته حين يخرج من حدود منطقته ويدخل حدود منطقة ذكر آخر. وقد يحدث تنافس بين الذكور عند تأسيس المقاطعات، يشتبكان فيه بالقرون لاختبار قوة كل منهما بالتدافع والتناضح. وهذا التنافس مهم كانتخاب طبيعي لإفراز الأفراد الأقوياء الذين سيؤسسون مقاطعات يلقحون فيما بعد الإناث التي ستدخلها. ويسمى الرضيع عند الولادة: الطلا إلى عمر أسبوعين، ثم الخشف من 3 إلى 8 أسابيع، ثم الشادن والذي يعرف مع بروز القرون الصغيرة وعمره ما بين 3 و 6 أشهر، وغذاؤه خليط بين الرضاعة والنباتات، ثم الشصرة أو الجدية أو الظبية وتكون في عامها الأول وتدخل ضمن الإناث وقد تحمل في هذا السن. والذكر في هذا السن يسمى: الشصر والجدي والظبي. أما الذكور البالغة فتسمى: الثني وتتميز بكبر حجم قرونها التي تزيد على ضعفي طول الآذان وتتميز بحلقاتها المحززة، كما تتميز ذكور غزلان الريم بانتفاخ يشبه الدراق عند منتصف الحلق."
  },
  {
    "question_number": 27,
    "question": "أنسب عنوان للنص.............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اسماء الغزلان",
      "أنواع الغزلان",
      "اطفال الغزلان",
      "حياة الغزلان"
    ],
    "answer": "حياة الغزلان",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بين الريم والرمال علاقة أبعد من القرب الصوتي لاسميهما، فلغزلان الريم تكيفات مظهرية وسلوكية وفسيولوجية للعيش في البيئات الصحراوية والرملية تحديداً.وقد كانت ذات يوم واسعة الانتشار في الجزيرة العربية حتى انحصر وجودها في مجموعتين في شمال المملكة في مناطق أعلنت محميات فيما بعد هما حرّة الحرّة والخنفة. وبعض التسجيلات على الطرف الجنوبي الغربي للربع الخالي. أما توزيعها الجغرافي العالمي تاريخياً فيمتد من فلسطين والجزيرة العربية إلى شمال الصين.ولون غزلان الريم المائل للبياض مهم في عكس حرارة أشعة الشمس الحارقة في الصحراء. وللريم أظلاف عريضة للمشي على الرمال، ولكن قدرته في الصبر على الماء خرافية. فقد تمضي بعض الغزلان حياتها دون أن تشرب، وتكتفي بالحصول على الماء من النباتات التي تتغذى عليها ومن لعق الندى المتجمع على أجسامها في الفجر. والغزلان عموماً متكيفة سلوكياً من خلال ممارسة نشاطها الرعوي عند الشفق والغسق وأحيانا في الليل، وهي الأوقات التي ترتفع بها معدلات الرطوبة في أوراق النباتات البرية ويتجمع الندى عليها. ورغم ميل غزلان الريم إلى التجمع، فقد كانت قديماً تتحرك في مجموعات تتراوح ما بين 10 و 50 غزالاً. إلا أن هذا يحدث عند تحسن الغطاء النباتي. أما بعض الدراسات عليها في محمية عروق بني معارض فلم تسجل أكثر من سبعة غزلان في مجموعة واحدة. ومتوسط أعدادها في المجموعة يقل عن ثلاثة. وهذا تكيف ملائم مع ظروف المرعى الشحيحة في الصحراء. وعادة ما تتحرك الإناث والصغار في مجموعات، بينما تتحرك الذكور البالغة فرادى وتكوّن مناطق ذات حدود معينة خاصة بها تدافع عنها بضراوة ضد أي ذكور بالغة دخيلة. واللافت في الأمر أن لدى الغزلان سلوكاً يسمى الاستعراض السيادي، وهو استعراض للقوة ضد الخصوم قد تكفيه – غالباً – شر القتال، فمجرد أن يظهر قرنيه القويين واستعداده للدفاع يتراجع الخصم. وأحياناً يقترب من الخصم مهيأ للقتال لكنهما لا يشتبكان، ومهما بلغ الصراع من شدة على الحدود إلا أنه ينتهي بمجرد انسحاب الخصم من الحدود المرسومة للذكر السائد، وهو نظام يشبه حدود القبائل، ويسهم في خفض الطاقة المصروفة على الصراع بين الذكور السائدة، وكما أن للسيادة علاماتها وسلوكياتها الدالة عليها فإن الخضوع كذلك له دلالاته المتميزة بخفض الرأس والانقياد والاستسلام.والمدهش في هذا النظام الاجتماعي أن الذكر السائد يفقد سيادته حين يخرج من حدود منطقته ويدخل حدود منطقة ذكر آخر. وقد يحدث تنافس بين الذكور عند تأسيس المقاطعات، يشتبكان فيه بالقرون لاختبار قوة كل منهما بالتدافع والتناضح. وهذا التنافس مهم كانتخاب طبيعي لإفراز الأفراد الأقوياء الذين سيؤسسون مقاطعات يلقحون فيما بعد الإناث التي ستدخلها. ويسمى الرضيع عند الولادة: الطلا إلى عمر أسبوعين، ثم الخشف من 3 إلى 8 أسابيع، ثم الشادن والذي يعرف مع بروز القرون الصغيرة وعمره ما بين 3 و 6 أشهر، وغذاؤه خليط بين الرضاعة والنباتات، ثم الشصرة أو الجدية أو الظبية وتكون في عامها الأول وتدخل ضمن الإناث وقد تحمل في هذا السن. والذكر في هذا السن يسمى: الشصر والجدي والظبي. أما الذكور البالغة فتسمى: الثني وتتميز بكبر حجم قرونها التي تزيد على ضعفي طول الآذان وتتميز بحلقاتها المحززة، كما تتميز ذكور غزلان الريم بانتفاخ يشبه الدراق عند منتصف الحلق."
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "ما معنى ( ضراوة ) الواردة بالفقرة (4) .........// ماذا اضافت كلمة (الضراوة)الواردة في الفقرة؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شراسة القتال ( الشراسة) (شدة القتال)",
      "الانتصار في المعركة",
      "تأكيد الدفاع"
    ],
    "answer": "شراسة القتال ( الشراسة) (شدة القتال)",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بين الريم والرمال علاقة أبعد من القرب الصوتي لاسميهما، فلغزلان الريم تكيفات مظهرية وسلوكية وفسيولوجية للعيش في البيئات الصحراوية والرملية تحديداً.وقد كانت ذات يوم واسعة الانتشار في الجزيرة العربية حتى انحصر وجودها في مجموعتين في شمال المملكة في مناطق أعلنت محميات فيما بعد هما حرّة الحرّة والخنفة. وبعض التسجيلات على الطرف الجنوبي الغربي للربع الخالي. أما توزيعها الجغرافي العالمي تاريخياً فيمتد من فلسطين والجزيرة العربية إلى شمال الصين.ولون غزلان الريم المائل للبياض مهم في عكس حرارة أشعة الشمس الحارقة في الصحراء. وللريم أظلاف عريضة للمشي على الرمال، ولكن قدرته في الصبر على الماء خرافية. فقد تمضي بعض الغزلان حياتها دون أن تشرب، وتكتفي بالحصول على الماء من النباتات التي تتغذى عليها ومن لعق الندى المتجمع على أجسامها في الفجر. والغزلان عموماً متكيفة سلوكياً من خلال ممارسة نشاطها الرعوي عند الشفق والغسق وأحيانا في الليل، وهي الأوقات التي ترتفع بها معدلات الرطوبة في أوراق النباتات البرية ويتجمع الندى عليها. ورغم ميل غزلان الريم إلى التجمع، فقد كانت قديماً تتحرك في مجموعات تتراوح ما بين 10 و 50 غزالاً. إلا أن هذا يحدث عند تحسن الغطاء النباتي. أما بعض الدراسات عليها في محمية عروق بني معارض فلم تسجل أكثر من سبعة غزلان في مجموعة واحدة. ومتوسط أعدادها في المجموعة يقل عن ثلاثة. وهذا تكيف ملائم مع ظروف المرعى الشحيحة في الصحراء. وعادة ما تتحرك الإناث والصغار في مجموعات، بينما تتحرك الذكور البالغة فرادى وتكوّن مناطق ذات حدود معينة خاصة بها تدافع عنها بضراوة ضد أي ذكور بالغة دخيلة. واللافت في الأمر أن لدى الغزلان سلوكاً يسمى الاستعراض السيادي، وهو استعراض للقوة ضد الخصوم قد تكفيه – غالباً – شر القتال، فمجرد أن يظهر قرنيه القويين واستعداده للدفاع يتراجع الخصم. وأحياناً يقترب من الخصم مهيأ للقتال لكنهما لا يشتبكان، ومهما بلغ الصراع من شدة على الحدود إلا أنه ينتهي بمجرد انسحاب الخصم من الحدود المرسومة للذكر السائد، وهو نظام يشبه حدود القبائل، ويسهم في خفض الطاقة المصروفة على الصراع بين الذكور السائدة، وكما أن للسيادة علاماتها وسلوكياتها الدالة عليها فإن الخضوع كذلك له دلالاته المتميزة بخفض الرأس والانقياد والاستسلام.والمدهش في هذا النظام الاجتماعي أن الذكر السائد يفقد سيادته حين يخرج من حدود منطقته ويدخل حدود منطقة ذكر آخر. وقد يحدث تنافس بين الذكور عند تأسيس المقاطعات، يشتبكان فيه بالقرون لاختبار قوة كل منهما بالتدافع والتناضح. وهذا التنافس مهم كانتخاب طبيعي لإفراز الأفراد الأقوياء الذين سيؤسسون مقاطعات يلقحون فيما بعد الإناث التي ستدخلها. ويسمى الرضيع عند الولادة: الطلا إلى عمر أسبوعين، ثم الخشف من 3 إلى 8 أسابيع، ثم الشادن والذي يعرف مع بروز القرون الصغيرة وعمره ما بين 3 و 6 أشهر، وغذاؤه خليط بين الرضاعة والنباتات، ثم الشصرة أو الجدية أو الظبية وتكون في عامها الأول وتدخل ضمن الإناث وقد تحمل في هذا السن. والذكر في هذا السن يسمى: الشصر والجدي والظبي. أما الذكور البالغة فتسمى: الثني وتتميز بكبر حجم قرونها التي تزيد على ضعفي طول الآذان وتتميز بحلقاتها المحززة، كما تتميز ذكور غزلان الريم بانتفاخ يشبه الدراق عند منتصف الحلق."
  },
  {
    "question_number": 29,
    "question": "أين ينتشر غزال الريم الآن وفقا لما ورد بالفقرة (2) ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شرق الجزيرة العربية",
      "شمال الجزيرة العربية",
      "جنوب الجزيرة العربية",
      "غرب الجزيرة العربية"
    ],
    "answer": "شمال الجزيرة العربية",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بين الريم والرمال علاقة أبعد من القرب الصوتي لاسميهما، فلغزلان الريم تكيفات مظهرية وسلوكية وفسيولوجية للعيش في البيئات الصحراوية والرملية تحديداً.وقد كانت ذات يوم واسعة الانتشار في الجزيرة العربية حتى انحصر وجودها في مجموعتين في شمال المملكة في مناطق أعلنت محميات فيما بعد هما حرّة الحرّة والخنفة. وبعض التسجيلات على الطرف الجنوبي الغربي للربع الخالي. أما توزيعها الجغرافي العالمي تاريخياً فيمتد من فلسطين والجزيرة العربية إلى شمال الصين.ولون غزلان الريم المائل للبياض مهم في عكس حرارة أشعة الشمس الحارقة في الصحراء. وللريم أظلاف عريضة للمشي على الرمال، ولكن قدرته في الصبر على الماء خرافية. فقد تمضي بعض الغزلان حياتها دون أن تشرب، وتكتفي بالحصول على الماء من النباتات التي تتغذى عليها ومن لعق الندى المتجمع على أجسامها في الفجر. والغزلان عموماً متكيفة سلوكياً من خلال ممارسة نشاطها الرعوي عند الشفق والغسق وأحيانا في الليل، وهي الأوقات التي ترتفع بها معدلات الرطوبة في أوراق النباتات البرية ويتجمع الندى عليها. ورغم ميل غزلان الريم إلى التجمع، فقد كانت قديماً تتحرك في مجموعات تتراوح ما بين 10 و 50 غزالاً. إلا أن هذا يحدث عند تحسن الغطاء النباتي. أما بعض الدراسات عليها في محمية عروق بني معارض فلم تسجل أكثر من سبعة غزلان في مجموعة واحدة. ومتوسط أعدادها في المجموعة يقل عن ثلاثة. وهذا تكيف ملائم مع ظروف المرعى الشحيحة في الصحراء. وعادة ما تتحرك الإناث والصغار في مجموعات، بينما تتحرك الذكور البالغة فرادى وتكوّن مناطق ذات حدود معينة خاصة بها تدافع عنها بضراوة ضد أي ذكور بالغة دخيلة. واللافت في الأمر أن لدى الغزلان سلوكاً يسمى الاستعراض السيادي، وهو استعراض للقوة ضد الخصوم قد تكفيه – غالباً – شر القتال، فمجرد أن يظهر قرنيه القويين واستعداده للدفاع يتراجع الخصم. وأحياناً يقترب من الخصم مهيأ للقتال لكنهما لا يشتبكان، ومهما بلغ الصراع من شدة على الحدود إلا أنه ينتهي بمجرد انسحاب الخصم من الحدود المرسومة للذكر السائد، وهو نظام يشبه حدود القبائل، ويسهم في خفض الطاقة المصروفة على الصراع بين الذكور السائدة، وكما أن للسيادة علاماتها وسلوكياتها الدالة عليها فإن الخضوع كذلك له دلالاته المتميزة بخفض الرأس والانقياد والاستسلام.والمدهش في هذا النظام الاجتماعي أن الذكر السائد يفقد سيادته حين يخرج من حدود منطقته ويدخل حدود منطقة ذكر آخر. وقد يحدث تنافس بين الذكور عند تأسيس المقاطعات، يشتبكان فيه بالقرون لاختبار قوة كل منهما بالتدافع والتناضح. وهذا التنافس مهم كانتخاب طبيعي لإفراز الأفراد الأقوياء الذين سيؤسسون مقاطعات يلقحون فيما بعد الإناث التي ستدخلها. ويسمى الرضيع عند الولادة: الطلا إلى عمر أسبوعين، ثم الخشف من 3 إلى 8 أسابيع، ثم الشادن والذي يعرف مع بروز القرون الصغيرة وعمره ما بين 3 و 6 أشهر، وغذاؤه خليط بين الرضاعة والنباتات، ثم الشصرة أو الجدية أو الظبية وتكون في عامها الأول وتدخل ضمن الإناث وقد تحمل في هذا السن. والذكر في هذا السن يسمى: الشصر والجدي والظبي. أما الذكور البالغة فتسمى: الثني وتتميز بكبر حجم قرونها التي تزيد على ضعفي طول الآذان وتتميز بحلقاتها المحززة، كما تتميز ذكور غزلان الريم بانتفاخ يشبه الدراق عند منتصف الحلق."
  },
  {
    "question_number": 30,
    "question": "أين يوجد الغزال...... (وفقاً لما ورد في الفقرة (2) يتضح أن التوزيع الجغرافي لغزال الريم الآن في ) ( مكان وجود غزال الريم (اين يعيش غزال الريم)؟)))",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تجاوز حدود الجزيرة العربية إلى فلسطين وحدها",
      "يتجاوز الجزيرة العربية وفلسطين (يتجاوز حدود الجزيرة العربية وفلسطين)",
      "يتجاوز حدود الجزيرة العربية",
      "يتجاوز حدود الجزيرة العربية إلى شمال الصين وحدها"
    ],
    "answer": "يتجاوز الجزيرة العربية وفلسطين (يتجاوز حدود الجزيرة العربية وفلسطين)",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بين الريم والرمال علاقة أبعد من القرب الصوتي لاسميهما، فلغزلان الريم تكيفات مظهرية وسلوكية وفسيولوجية للعيش في البيئات الصحراوية والرملية تحديداً.وقد كانت ذات يوم واسعة الانتشار في الجزيرة العربية حتى انحصر وجودها في مجموعتين في شمال المملكة في مناطق أعلنت محميات فيما بعد هما حرّة الحرّة والخنفة. وبعض التسجيلات على الطرف الجنوبي الغربي للربع الخالي. أما توزيعها الجغرافي العالمي تاريخياً فيمتد من فلسطين والجزيرة العربية إلى شمال الصين.ولون غزلان الريم المائل للبياض مهم في عكس حرارة أشعة الشمس الحارقة في الصحراء. وللريم أظلاف عريضة للمشي على الرمال، ولكن قدرته في الصبر على الماء خرافية. فقد تمضي بعض الغزلان حياتها دون أن تشرب، وتكتفي بالحصول على الماء من النباتات التي تتغذى عليها ومن لعق الندى المتجمع على أجسامها في الفجر. والغزلان عموماً متكيفة سلوكياً من خلال ممارسة نشاطها الرعوي عند الشفق والغسق وأحيانا في الليل، وهي الأوقات التي ترتفع بها معدلات الرطوبة في أوراق النباتات البرية ويتجمع الندى عليها. ورغم ميل غزلان الريم إلى التجمع، فقد كانت قديماً تتحرك في مجموعات تتراوح ما بين 10 و 50 غزالاً. إلا أن هذا يحدث عند تحسن الغطاء النباتي. أما بعض الدراسات عليها في محمية عروق بني معارض فلم تسجل أكثر من سبعة غزلان في مجموعة واحدة. ومتوسط أعدادها في المجموعة يقل عن ثلاثة. وهذا تكيف ملائم مع ظروف المرعى الشحيحة في الصحراء. وعادة ما تتحرك الإناث والصغار في مجموعات، بينما تتحرك الذكور البالغة فرادى وتكوّن مناطق ذات حدود معينة خاصة بها تدافع عنها بضراوة ضد أي ذكور بالغة دخيلة. واللافت في الأمر أن لدى الغزلان سلوكاً يسمى الاستعراض السيادي، وهو استعراض للقوة ضد الخصوم قد تكفيه – غالباً – شر القتال، فمجرد أن يظهر قرنيه القويين واستعداده للدفاع يتراجع الخصم. وأحياناً يقترب من الخصم مهيأ للقتال لكنهما لا يشتبكان، ومهما بلغ الصراع من شدة على الحدود إلا أنه ينتهي بمجرد انسحاب الخصم من الحدود المرسومة للذكر السائد، وهو نظام يشبه حدود القبائل، ويسهم في خفض الطاقة المصروفة على الصراع بين الذكور السائدة، وكما أن للسيادة علاماتها وسلوكياتها الدالة عليها فإن الخضوع كذلك له دلالاته المتميزة بخفض الرأس والانقياد والاستسلام.والمدهش في هذا النظام الاجتماعي أن الذكر السائد يفقد سيادته حين يخرج من حدود منطقته ويدخل حدود منطقة ذكر آخر. وقد يحدث تنافس بين الذكور عند تأسيس المقاطعات، يشتبكان فيه بالقرون لاختبار قوة كل منهما بالتدافع والتناضح. وهذا التنافس مهم كانتخاب طبيعي لإفراز الأفراد الأقوياء الذين سيؤسسون مقاطعات يلقحون فيما بعد الإناث التي ستدخلها. ويسمى الرضيع عند الولادة: الطلا إلى عمر أسبوعين، ثم الخشف من 3 إلى 8 أسابيع، ثم الشادن والذي يعرف مع بروز القرون الصغيرة وعمره ما بين 3 و 6 أشهر، وغذاؤه خليط بين الرضاعة والنباتات، ثم الشصرة أو الجدية أو الظبية وتكون في عامها الأول وتدخل ضمن الإناث وقد تحمل في هذا السن. والذكر في هذا السن يسمى: الشصر والجدي والظبي. أما الذكور البالغة فتسمى: الثني وتتميز بكبر حجم قرونها التي تزيد على ضعفي طول الآذان وتتميز بحلقاتها المحززة، كما تتميز ذكور غزلان الريم بانتفاخ يشبه الدراق عند منتصف الحلق."
  },
  {
    "question_number": 31,
    "question": "ماذا يقصد الكاتب بـ ( كانت يوم واسعة الانتشار ) في الفقرة (2) ............ //في الفقرة (2) ماذا يقصد الكاتب ب ( كان منتشر في الجزيرة منذ زمن ) .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعيش في هذه الأماكن منذ زمن (كان موجود في الجزيرة منذ زمن) ( يعيش هناك قبل زمن بعيد)",
      "أنها مازالت تعيش في الجزيرة",
      "كثرة الغزلان في هذه المناطق",
      "انقرضت من على وجه الأرض"
    ],
    "answer": "تعيش في هذه الأماكن منذ زمن (كان موجود في الجزيرة منذ زمن) ( يعيش هناك قبل زمن بعيد)",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بين الريم والرمال علاقة أبعد من القرب الصوتي لاسميهما، فلغزلان الريم تكيفات مظهرية وسلوكية وفسيولوجية للعيش في البيئات الصحراوية والرملية تحديداً.وقد كانت ذات يوم واسعة الانتشار في الجزيرة العربية حتى انحصر وجودها في مجموعتين في شمال المملكة في مناطق أعلنت محميات فيما بعد هما حرّة الحرّة والخنفة. وبعض التسجيلات على الطرف الجنوبي الغربي للربع الخالي. أما توزيعها الجغرافي العالمي تاريخياً فيمتد من فلسطين والجزيرة العربية إلى شمال الصين.ولون غزلان الريم المائل للبياض مهم في عكس حرارة أشعة الشمس الحارقة في الصحراء. وللريم أظلاف عريضة للمشي على الرمال، ولكن قدرته في الصبر على الماء خرافية. فقد تمضي بعض الغزلان حياتها دون أن تشرب، وتكتفي بالحصول على الماء من النباتات التي تتغذى عليها ومن لعق الندى المتجمع على أجسامها في الفجر. والغزلان عموماً متكيفة سلوكياً من خلال ممارسة نشاطها الرعوي عند الشفق والغسق وأحيانا في الليل، وهي الأوقات التي ترتفع بها معدلات الرطوبة في أوراق النباتات البرية ويتجمع الندى عليها. ورغم ميل غزلان الريم إلى التجمع، فقد كانت قديماً تتحرك في مجموعات تتراوح ما بين 10 و 50 غزالاً. إلا أن هذا يحدث عند تحسن الغطاء النباتي. أما بعض الدراسات عليها في محمية عروق بني معارض فلم تسجل أكثر من سبعة غزلان في مجموعة واحدة. ومتوسط أعدادها في المجموعة يقل عن ثلاثة. وهذا تكيف ملائم مع ظروف المرعى الشحيحة في الصحراء. وعادة ما تتحرك الإناث والصغار في مجموعات، بينما تتحرك الذكور البالغة فرادى وتكوّن مناطق ذات حدود معينة خاصة بها تدافع عنها بضراوة ضد أي ذكور بالغة دخيلة. واللافت في الأمر أن لدى الغزلان سلوكاً يسمى الاستعراض السيادي، وهو استعراض للقوة ضد الخصوم قد تكفيه – غالباً – شر القتال، فمجرد أن يظهر قرنيه القويين واستعداده للدفاع يتراجع الخصم. وأحياناً يقترب من الخصم مهيأ للقتال لكنهما لا يشتبكان، ومهما بلغ الصراع من شدة على الحدود إلا أنه ينتهي بمجرد انسحاب الخصم من الحدود المرسومة للذكر السائد، وهو نظام يشبه حدود القبائل، ويسهم في خفض الطاقة المصروفة على الصراع بين الذكور السائدة، وكما أن للسيادة علاماتها وسلوكياتها الدالة عليها فإن الخضوع كذلك له دلالاته المتميزة بخفض الرأس والانقياد والاستسلام.والمدهش في هذا النظام الاجتماعي أن الذكر السائد يفقد سيادته حين يخرج من حدود منطقته ويدخل حدود منطقة ذكر آخر. وقد يحدث تنافس بين الذكور عند تأسيس المقاطعات، يشتبكان فيه بالقرون لاختبار قوة كل منهما بالتدافع والتناضح. وهذا التنافس مهم كانتخاب طبيعي لإفراز الأفراد الأقوياء الذين سيؤسسون مقاطعات يلقحون فيما بعد الإناث التي ستدخلها. ويسمى الرضيع عند الولادة: الطلا إلى عمر أسبوعين، ثم الخشف من 3 إلى 8 أسابيع، ثم الشادن والذي يعرف مع بروز القرون الصغيرة وعمره ما بين 3 و 6 أشهر، وغذاؤه خليط بين الرضاعة والنباتات، ثم الشصرة أو الجدية أو الظبية وتكون في عامها الأول وتدخل ضمن الإناث وقد تحمل في هذا السن. والذكر في هذا السن يسمى: الشصر والجدي والظبي. أما الذكور البالغة فتسمى: الثني وتتميز بكبر حجم قرونها التي تزيد على ضعفي طول الآذان وتتميز بحلقاتها المحززة، كما تتميز ذكور غزلان الريم بانتفاخ يشبه الدراق عند منتصف الحلق."
  },
  {
    "question_number": 32,
    "question": "وفقا للفقرة (3) معنى (الندى ) ................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "القطر",
      "الماء",
      "السيول",
      "المطر"
    ],
    "answer": "القطر",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بين الريم والرمال علاقة أبعد من القرب الصوتي لاسميهما، فلغزلان الريم تكيفات مظهرية وسلوكية وفسيولوجية للعيش في البيئات الصحراوية والرملية تحديداً.وقد كانت ذات يوم واسعة الانتشار في الجزيرة العربية حتى انحصر وجودها في مجموعتين في شمال المملكة في مناطق أعلنت محميات فيما بعد هما حرّة الحرّة والخنفة. وبعض التسجيلات على الطرف الجنوبي الغربي للربع الخالي. أما توزيعها الجغرافي العالمي تاريخياً فيمتد من فلسطين والجزيرة العربية إلى شمال الصين.ولون غزلان الريم المائل للبياض مهم في عكس حرارة أشعة الشمس الحارقة في الصحراء. وللريم أظلاف عريضة للمشي على الرمال، ولكن قدرته في الصبر على الماء خرافية. فقد تمضي بعض الغزلان حياتها دون أن تشرب، وتكتفي بالحصول على الماء من النباتات التي تتغذى عليها ومن لعق الندى المتجمع على أجسامها في الفجر. والغزلان عموماً متكيفة سلوكياً من خلال ممارسة نشاطها الرعوي عند الشفق والغسق وأحيانا في الليل، وهي الأوقات التي ترتفع بها معدلات الرطوبة في أوراق النباتات البرية ويتجمع الندى عليها. ورغم ميل غزلان الريم إلى التجمع، فقد كانت قديماً تتحرك في مجموعات تتراوح ما بين 10 و 50 غزالاً. إلا أن هذا يحدث عند تحسن الغطاء النباتي. أما بعض الدراسات عليها في محمية عروق بني معارض فلم تسجل أكثر من سبعة غزلان في مجموعة واحدة. ومتوسط أعدادها في المجموعة يقل عن ثلاثة. وهذا تكيف ملائم مع ظروف المرعى الشحيحة في الصحراء. وعادة ما تتحرك الإناث والصغار في مجموعات، بينما تتحرك الذكور البالغة فرادى وتكوّن مناطق ذات حدود معينة خاصة بها تدافع عنها بضراوة ضد أي ذكور بالغة دخيلة. واللافت في الأمر أن لدى الغزلان سلوكاً يسمى الاستعراض السيادي، وهو استعراض للقوة ضد الخصوم قد تكفيه – غالباً – شر القتال، فمجرد أن يظهر قرنيه القويين واستعداده للدفاع يتراجع الخصم. وأحياناً يقترب من الخصم مهيأ للقتال لكنهما لا يشتبكان، ومهما بلغ الصراع من شدة على الحدود إلا أنه ينتهي بمجرد انسحاب الخصم من الحدود المرسومة للذكر السائد، وهو نظام يشبه حدود القبائل، ويسهم في خفض الطاقة المصروفة على الصراع بين الذكور السائدة، وكما أن للسيادة علاماتها وسلوكياتها الدالة عليها فإن الخضوع كذلك له دلالاته المتميزة بخفض الرأس والانقياد والاستسلام.والمدهش في هذا النظام الاجتماعي أن الذكر السائد يفقد سيادته حين يخرج من حدود منطقته ويدخل حدود منطقة ذكر آخر. وقد يحدث تنافس بين الذكور عند تأسيس المقاطعات، يشتبكان فيه بالقرون لاختبار قوة كل منهما بالتدافع والتناضح. وهذا التنافس مهم كانتخاب طبيعي لإفراز الأفراد الأقوياء الذين سيؤسسون مقاطعات يلقحون فيما بعد الإناث التي ستدخلها. ويسمى الرضيع عند الولادة: الطلا إلى عمر أسبوعين، ثم الخشف من 3 إلى 8 أسابيع، ثم الشادن والذي يعرف مع بروز القرون الصغيرة وعمره ما بين 3 و 6 أشهر، وغذاؤه خليط بين الرضاعة والنباتات، ثم الشصرة أو الجدية أو الظبية وتكون في عامها الأول وتدخل ضمن الإناث وقد تحمل في هذا السن. والذكر في هذا السن يسمى: الشصر والجدي والظبي. أما الذكور البالغة فتسمى: الثني وتتميز بكبر حجم قرونها التي تزيد على ضعفي طول الآذان وتتميز بحلقاتها المحززة، كما تتميز ذكور غزلان الريم بانتفاخ يشبه الدراق عند منتصف الحلق."
  },
  {
    "question_number": 33,
    "question": "وفقا لما ورد بالفقرة (4) ما هي الحالة التي يتعارك فيها الذكور...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "صباح كل يوم",
      "في المساء",
      "عند إنشاء المقاطعات (عند تأسيس المقاطعات)",
      "في حالة موت الإناث"
    ],
    "answer": "عند إنشاء المقاطعات (عند تأسيس المقاطعات)",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بين الريم والرمال علاقة أبعد من القرب الصوتي لاسميهما، فلغزلان الريم تكيفات مظهرية وسلوكية وفسيولوجية للعيش في البيئات الصحراوية والرملية تحديداً.وقد كانت ذات يوم واسعة الانتشار في الجزيرة العربية حتى انحصر وجودها في مجموعتين في شمال المملكة في مناطق أعلنت محميات فيما بعد هما حرّة الحرّة والخنفة. وبعض التسجيلات على الطرف الجنوبي الغربي للربع الخالي. أما توزيعها الجغرافي العالمي تاريخياً فيمتد من فلسطين والجزيرة العربية إلى شمال الصين.ولون غزلان الريم المائل للبياض مهم في عكس حرارة أشعة الشمس الحارقة في الصحراء. وللريم أظلاف عريضة للمشي على الرمال، ولكن قدرته في الصبر على الماء خرافية. فقد تمضي بعض الغزلان حياتها دون أن تشرب، وتكتفي بالحصول على الماء من النباتات التي تتغذى عليها ومن لعق الندى المتجمع على أجسامها في الفجر. والغزلان عموماً متكيفة سلوكياً من خلال ممارسة نشاطها الرعوي عند الشفق والغسق وأحيانا في الليل، وهي الأوقات التي ترتفع بها معدلات الرطوبة في أوراق النباتات البرية ويتجمع الندى عليها. ورغم ميل غزلان الريم إلى التجمع، فقد كانت قديماً تتحرك في مجموعات تتراوح ما بين 10 و 50 غزالاً. إلا أن هذا يحدث عند تحسن الغطاء النباتي. أما بعض الدراسات عليها في محمية عروق بني معارض فلم تسجل أكثر من سبعة غزلان في مجموعة واحدة. ومتوسط أعدادها في المجموعة يقل عن ثلاثة. وهذا تكيف ملائم مع ظروف المرعى الشحيحة في الصحراء. وعادة ما تتحرك الإناث والصغار في مجموعات، بينما تتحرك الذكور البالغة فرادى وتكوّن مناطق ذات حدود معينة خاصة بها تدافع عنها بضراوة ضد أي ذكور بالغة دخيلة. واللافت في الأمر أن لدى الغزلان سلوكاً يسمى الاستعراض السيادي، وهو استعراض للقوة ضد الخصوم قد تكفيه – غالباً – شر القتال، فمجرد أن يظهر قرنيه القويين واستعداده للدفاع يتراجع الخصم. وأحياناً يقترب من الخصم مهيأ للقتال لكنهما لا يشتبكان، ومهما بلغ الصراع من شدة على الحدود إلا أنه ينتهي بمجرد انسحاب الخصم من الحدود المرسومة للذكر السائد، وهو نظام يشبه حدود القبائل، ويسهم في خفض الطاقة المصروفة على الصراع بين الذكور السائدة، وكما أن للسيادة علاماتها وسلوكياتها الدالة عليها فإن الخضوع كذلك له دلالاته المتميزة بخفض الرأس والانقياد والاستسلام.والمدهش في هذا النظام الاجتماعي أن الذكر السائد يفقد سيادته حين يخرج من حدود منطقته ويدخل حدود منطقة ذكر آخر. وقد يحدث تنافس بين الذكور عند تأسيس المقاطعات، يشتبكان فيه بالقرون لاختبار قوة كل منهما بالتدافع والتناضح. وهذا التنافس مهم كانتخاب طبيعي لإفراز الأفراد الأقوياء الذين سيؤسسون مقاطعات يلقحون فيما بعد الإناث التي ستدخلها. ويسمى الرضيع عند الولادة: الطلا إلى عمر أسبوعين، ثم الخشف من 3 إلى 8 أسابيع، ثم الشادن والذي يعرف مع بروز القرون الصغيرة وعمره ما بين 3 و 6 أشهر، وغذاؤه خليط بين الرضاعة والنباتات، ثم الشصرة أو الجدية أو الظبية وتكون في عامها الأول وتدخل ضمن الإناث وقد تحمل في هذا السن. والذكر في هذا السن يسمى: الشصر والجدي والظبي. أما الذكور البالغة فتسمى: الثني وتتميز بكبر حجم قرونها التي تزيد على ضعفي طول الآذان وتتميز بحلقاتها المحززة، كما تتميز ذكور غزلان الريم بانتفاخ يشبه الدراق عند منتصف الحلق."
  },
  {
    "question_number": 34,
    "question": "وفقا لما ورد بالفقرة (4) يبدأ الغزال الدفاع عن منطقته ب ........ // وفقا لما ورد بالفقرة (4) يبدأ الغزال القتال ب...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاستعراض السيادي"
    ],
    "answer": "الاستعراض السيادي",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بين الريم والرمال علاقة أبعد من القرب الصوتي لاسميهما، فلغزلان الريم تكيفات مظهرية وسلوكية وفسيولوجية للعيش في البيئات الصحراوية والرملية تحديداً.وقد كانت ذات يوم واسعة الانتشار في الجزيرة العربية حتى انحصر وجودها في مجموعتين في شمال المملكة في مناطق أعلنت محميات فيما بعد هما حرّة الحرّة والخنفة. وبعض التسجيلات على الطرف الجنوبي الغربي للربع الخالي. أما توزيعها الجغرافي العالمي تاريخياً فيمتد من فلسطين والجزيرة العربية إلى شمال الصين.ولون غزلان الريم المائل للبياض مهم في عكس حرارة أشعة الشمس الحارقة في الصحراء. وللريم أظلاف عريضة للمشي على الرمال، ولكن قدرته في الصبر على الماء خرافية. فقد تمضي بعض الغزلان حياتها دون أن تشرب، وتكتفي بالحصول على الماء من النباتات التي تتغذى عليها ومن لعق الندى المتجمع على أجسامها في الفجر. والغزلان عموماً متكيفة سلوكياً من خلال ممارسة نشاطها الرعوي عند الشفق والغسق وأحيانا في الليل، وهي الأوقات التي ترتفع بها معدلات الرطوبة في أوراق النباتات البرية ويتجمع الندى عليها. ورغم ميل غزلان الريم إلى التجمع، فقد كانت قديماً تتحرك في مجموعات تتراوح ما بين 10 و 50 غزالاً. إلا أن هذا يحدث عند تحسن الغطاء النباتي. أما بعض الدراسات عليها في محمية عروق بني معارض فلم تسجل أكثر من سبعة غزلان في مجموعة واحدة. ومتوسط أعدادها في المجموعة يقل عن ثلاثة. وهذا تكيف ملائم مع ظروف المرعى الشحيحة في الصحراء. وعادة ما تتحرك الإناث والصغار في مجموعات، بينما تتحرك الذكور البالغة فرادى وتكوّن مناطق ذات حدود معينة خاصة بها تدافع عنها بضراوة ضد أي ذكور بالغة دخيلة. واللافت في الأمر أن لدى الغزلان سلوكاً يسمى الاستعراض السيادي، وهو استعراض للقوة ضد الخصوم قد تكفيه – غالباً – شر القتال، فمجرد أن يظهر قرنيه القويين واستعداده للدفاع يتراجع الخصم. وأحياناً يقترب من الخصم مهيأ للقتال لكنهما لا يشتبكان، ومهما بلغ الصراع من شدة على الحدود إلا أنه ينتهي بمجرد انسحاب الخصم من الحدود المرسومة للذكر السائد، وهو نظام يشبه حدود القبائل، ويسهم في خفض الطاقة المصروفة على الصراع بين الذكور السائدة، وكما أن للسيادة علاماتها وسلوكياتها الدالة عليها فإن الخضوع كذلك له دلالاته المتميزة بخفض الرأس والانقياد والاستسلام.والمدهش في هذا النظام الاجتماعي أن الذكر السائد يفقد سيادته حين يخرج من حدود منطقته ويدخل حدود منطقة ذكر آخر. وقد يحدث تنافس بين الذكور عند تأسيس المقاطعات، يشتبكان فيه بالقرون لاختبار قوة كل منهما بالتدافع والتناضح. وهذا التنافس مهم كانتخاب طبيعي لإفراز الأفراد الأقوياء الذين سيؤسسون مقاطعات يلقحون فيما بعد الإناث التي ستدخلها. ويسمى الرضيع عند الولادة: الطلا إلى عمر أسبوعين، ثم الخشف من 3 إلى 8 أسابيع، ثم الشادن والذي يعرف مع بروز القرون الصغيرة وعمره ما بين 3 و 6 أشهر، وغذاؤه خليط بين الرضاعة والنباتات، ثم الشصرة أو الجدية أو الظبية وتكون في عامها الأول وتدخل ضمن الإناث وقد تحمل في هذا السن. والذكر في هذا السن يسمى: الشصر والجدي والظبي. أما الذكور البالغة فتسمى: الثني وتتميز بكبر حجم قرونها التي تزيد على ضعفي طول الآذان وتتميز بحلقاتها المحززة، كما تتميز ذكور غزلان الريم بانتفاخ يشبه الدراق عند منتصف الحلق."
  },
  {
    "question_number": 35,
    "question": "وفقا لما ورد بالفقرة (4) متى ينتهي القتال بين ذكور الغزلان ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عندما يقتل أحدهما الآخر",
      "عند ترك أحدهما المقاطعة(عندما يغادر أحدهما المقاطعة)",
      "عندما يخفض أحدهما رأسه إلى الأرض",
      "عندما يخضع أحدهما للآخر"
    ],
    "answer": "عند ترك أحدهما المقاطعة(عندما يغادر أحدهما المقاطعة)",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بين الريم والرمال علاقة أبعد من القرب الصوتي لاسميهما، فلغزلان الريم تكيفات مظهرية وسلوكية وفسيولوجية للعيش في البيئات الصحراوية والرملية تحديداً.وقد كانت ذات يوم واسعة الانتشار في الجزيرة العربية حتى انحصر وجودها في مجموعتين في شمال المملكة في مناطق أعلنت محميات فيما بعد هما حرّة الحرّة والخنفة. وبعض التسجيلات على الطرف الجنوبي الغربي للربع الخالي. أما توزيعها الجغرافي العالمي تاريخياً فيمتد من فلسطين والجزيرة العربية إلى شمال الصين.ولون غزلان الريم المائل للبياض مهم في عكس حرارة أشعة الشمس الحارقة في الصحراء. وللريم أظلاف عريضة للمشي على الرمال، ولكن قدرته في الصبر على الماء خرافية. فقد تمضي بعض الغزلان حياتها دون أن تشرب، وتكتفي بالحصول على الماء من النباتات التي تتغذى عليها ومن لعق الندى المتجمع على أجسامها في الفجر. والغزلان عموماً متكيفة سلوكياً من خلال ممارسة نشاطها الرعوي عند الشفق والغسق وأحيانا في الليل، وهي الأوقات التي ترتفع بها معدلات الرطوبة في أوراق النباتات البرية ويتجمع الندى عليها. ورغم ميل غزلان الريم إلى التجمع، فقد كانت قديماً تتحرك في مجموعات تتراوح ما بين 10 و 50 غزالاً. إلا أن هذا يحدث عند تحسن الغطاء النباتي. أما بعض الدراسات عليها في محمية عروق بني معارض فلم تسجل أكثر من سبعة غزلان في مجموعة واحدة. ومتوسط أعدادها في المجموعة يقل عن ثلاثة. وهذا تكيف ملائم مع ظروف المرعى الشحيحة في الصحراء. وعادة ما تتحرك الإناث والصغار في مجموعات، بينما تتحرك الذكور البالغة فرادى وتكوّن مناطق ذات حدود معينة خاصة بها تدافع عنها بضراوة ضد أي ذكور بالغة دخيلة. واللافت في الأمر أن لدى الغزلان سلوكاً يسمى الاستعراض السيادي، وهو استعراض للقوة ضد الخصوم قد تكفيه – غالباً – شر القتال، فمجرد أن يظهر قرنيه القويين واستعداده للدفاع يتراجع الخصم. وأحياناً يقترب من الخصم مهيأ للقتال لكنهما لا يشتبكان، ومهما بلغ الصراع من شدة على الحدود إلا أنه ينتهي بمجرد انسحاب الخصم من الحدود المرسومة للذكر السائد، وهو نظام يشبه حدود القبائل، ويسهم في خفض الطاقة المصروفة على الصراع بين الذكور السائدة، وكما أن للسيادة علاماتها وسلوكياتها الدالة عليها فإن الخضوع كذلك له دلالاته المتميزة بخفض الرأس والانقياد والاستسلام.والمدهش في هذا النظام الاجتماعي أن الذكر السائد يفقد سيادته حين يخرج من حدود منطقته ويدخل حدود منطقة ذكر آخر. وقد يحدث تنافس بين الذكور عند تأسيس المقاطعات، يشتبكان فيه بالقرون لاختبار قوة كل منهما بالتدافع والتناضح. وهذا التنافس مهم كانتخاب طبيعي لإفراز الأفراد الأقوياء الذين سيؤسسون مقاطعات يلقحون فيما بعد الإناث التي ستدخلها. ويسمى الرضيع عند الولادة: الطلا إلى عمر أسبوعين، ثم الخشف من 3 إلى 8 أسابيع، ثم الشادن والذي يعرف مع بروز القرون الصغيرة وعمره ما بين 3 و 6 أشهر، وغذاؤه خليط بين الرضاعة والنباتات، ثم الشصرة أو الجدية أو الظبية وتكون في عامها الأول وتدخل ضمن الإناث وقد تحمل في هذا السن. والذكر في هذا السن يسمى: الشصر والجدي والظبي. أما الذكور البالغة فتسمى: الثني وتتميز بكبر حجم قرونها التي تزيد على ضعفي طول الآذان وتتميز بحلقاتها المحززة، كما تتميز ذكور غزلان الريم بانتفاخ يشبه الدراق عند منتصف الحلق."
  },
  {
    "question_number": 36,
    "question": "وفقا للفقرة (3) فإن غزال الريم يرعى في فترة ............ وفقا للفقرة (3) فإن غزال الريم يرعى في فترة (متى بمارس الغزال نشاطه ؟)............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "من الفجر حتى الظهيرة",
      "الشفق والغسق وحدهما",
      "من الغروب إلى منتصف الليل (من الغروب إلى وسط الليل) (الليل والغسق)(من الغروب إلى أثناء الليل )",
      "من الفجر إلى الغروب"
    ],
    "answer": "من الغروب إلى منتصف الليل (من الغروب إلى وسط الليل) (الليل والغسق)(من الغروب إلى أثناء الليل )",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بين الريم والرمال علاقة أبعد من القرب الصوتي لاسميهما، فلغزلان الريم تكيفات مظهرية وسلوكية وفسيولوجية للعيش في البيئات الصحراوية والرملية تحديداً.وقد كانت ذات يوم واسعة الانتشار في الجزيرة العربية حتى انحصر وجودها في مجموعتين في شمال المملكة في مناطق أعلنت محميات فيما بعد هما حرّة الحرّة والخنفة. وبعض التسجيلات على الطرف الجنوبي الغربي للربع الخالي. أما توزيعها الجغرافي العالمي تاريخياً فيمتد من فلسطين والجزيرة العربية إلى شمال الصين.ولون غزلان الريم المائل للبياض مهم في عكس حرارة أشعة الشمس الحارقة في الصحراء. وللريم أظلاف عريضة للمشي على الرمال، ولكن قدرته في الصبر على الماء خرافية. فقد تمضي بعض الغزلان حياتها دون أن تشرب، وتكتفي بالحصول على الماء من النباتات التي تتغذى عليها ومن لعق الندى المتجمع على أجسامها في الفجر. والغزلان عموماً متكيفة سلوكياً من خلال ممارسة نشاطها الرعوي عند الشفق والغسق وأحيانا في الليل، وهي الأوقات التي ترتفع بها معدلات الرطوبة في أوراق النباتات البرية ويتجمع الندى عليها. ورغم ميل غزلان الريم إلى التجمع، فقد كانت قديماً تتحرك في مجموعات تتراوح ما بين 10 و 50 غزالاً. إلا أن هذا يحدث عند تحسن الغطاء النباتي. أما بعض الدراسات عليها في محمية عروق بني معارض فلم تسجل أكثر من سبعة غزلان في مجموعة واحدة. ومتوسط أعدادها في المجموعة يقل عن ثلاثة. وهذا تكيف ملائم مع ظروف المرعى الشحيحة في الصحراء. وعادة ما تتحرك الإناث والصغار في مجموعات، بينما تتحرك الذكور البالغة فرادى وتكوّن مناطق ذات حدود معينة خاصة بها تدافع عنها بضراوة ضد أي ذكور بالغة دخيلة. واللافت في الأمر أن لدى الغزلان سلوكاً يسمى الاستعراض السيادي، وهو استعراض للقوة ضد الخصوم قد تكفيه – غالباً – شر القتال، فمجرد أن يظهر قرنيه القويين واستعداده للدفاع يتراجع الخصم. وأحياناً يقترب من الخصم مهيأ للقتال لكنهما لا يشتبكان، ومهما بلغ الصراع من شدة على الحدود إلا أنه ينتهي بمجرد انسحاب الخصم من الحدود المرسومة للذكر السائد، وهو نظام يشبه حدود القبائل، ويسهم في خفض الطاقة المصروفة على الصراع بين الذكور السائدة، وكما أن للسيادة علاماتها وسلوكياتها الدالة عليها فإن الخضوع كذلك له دلالاته المتميزة بخفض الرأس والانقياد والاستسلام.والمدهش في هذا النظام الاجتماعي أن الذكر السائد يفقد سيادته حين يخرج من حدود منطقته ويدخل حدود منطقة ذكر آخر. وقد يحدث تنافس بين الذكور عند تأسيس المقاطعات، يشتبكان فيه بالقرون لاختبار قوة كل منهما بالتدافع والتناضح. وهذا التنافس مهم كانتخاب طبيعي لإفراز الأفراد الأقوياء الذين سيؤسسون مقاطعات يلقحون فيما بعد الإناث التي ستدخلها. ويسمى الرضيع عند الولادة: الطلا إلى عمر أسبوعين، ثم الخشف من 3 إلى 8 أسابيع، ثم الشادن والذي يعرف مع بروز القرون الصغيرة وعمره ما بين 3 و 6 أشهر، وغذاؤه خليط بين الرضاعة والنباتات، ثم الشصرة أو الجدية أو الظبية وتكون في عامها الأول وتدخل ضمن الإناث وقد تحمل في هذا السن. والذكر في هذا السن يسمى: الشصر والجدي والظبي. أما الذكور البالغة فتسمى: الثني وتتميز بكبر حجم قرونها التي تزيد على ضعفي طول الآذان وتتميز بحلقاتها المحززة، كما تتميز ذكور غزلان الريم بانتفاخ يشبه الدراق عند منتصف الحلق."
  },
  {
    "question_number": 37,
    "question": "وفقا للفقرة (1) فإن العلاقة بين غزال الريم والرمال علاقة تقارب؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "جغرافية",
      "وراثية",
      "مكانية",
      "صوتية"
    ],
    "answer": "صوتية",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بين الريم والرمال علاقة أبعد من القرب الصوتي لاسميهما، فلغزلان الريم تكيفات مظهرية وسلوكية وفسيولوجية للعيش في البيئات الصحراوية والرملية تحديداً.وقد كانت ذات يوم واسعة الانتشار في الجزيرة العربية حتى انحصر وجودها في مجموعتين في شمال المملكة في مناطق أعلنت محميات فيما بعد هما حرّة الحرّة والخنفة. وبعض التسجيلات على الطرف الجنوبي الغربي للربع الخالي. أما توزيعها الجغرافي العالمي تاريخياً فيمتد من فلسطين والجزيرة العربية إلى شمال الصين.ولون غزلان الريم المائل للبياض مهم في عكس حرارة أشعة الشمس الحارقة في الصحراء. وللريم أظلاف عريضة للمشي على الرمال، ولكن قدرته في الصبر على الماء خرافية. فقد تمضي بعض الغزلان حياتها دون أن تشرب، وتكتفي بالحصول على الماء من النباتات التي تتغذى عليها ومن لعق الندى المتجمع على أجسامها في الفجر. والغزلان عموماً متكيفة سلوكياً من خلال ممارسة نشاطها الرعوي عند الشفق والغسق وأحيانا في الليل، وهي الأوقات التي ترتفع بها معدلات الرطوبة في أوراق النباتات البرية ويتجمع الندى عليها. ورغم ميل غزلان الريم إلى التجمع، فقد كانت قديماً تتحرك في مجموعات تتراوح ما بين 10 و 50 غزالاً. إلا أن هذا يحدث عند تحسن الغطاء النباتي. أما بعض الدراسات عليها في محمية عروق بني معارض فلم تسجل أكثر من سبعة غزلان في مجموعة واحدة. ومتوسط أعدادها في المجموعة يقل عن ثلاثة. وهذا تكيف ملائم مع ظروف المرعى الشحيحة في الصحراء. وعادة ما تتحرك الإناث والصغار في مجموعات، بينما تتحرك الذكور البالغة فرادى وتكوّن مناطق ذات حدود معينة خاصة بها تدافع عنها بضراوة ضد أي ذكور بالغة دخيلة. واللافت في الأمر أن لدى الغزلان سلوكاً يسمى الاستعراض السيادي، وهو استعراض للقوة ضد الخصوم قد تكفيه – غالباً – شر القتال، فمجرد أن يظهر قرنيه القويين واستعداده للدفاع يتراجع الخصم. وأحياناً يقترب من الخصم مهيأ للقتال لكنهما لا يشتبكان، ومهما بلغ الصراع من شدة على الحدود إلا أنه ينتهي بمجرد انسحاب الخصم من الحدود المرسومة للذكر السائد، وهو نظام يشبه حدود القبائل، ويسهم في خفض الطاقة المصروفة على الصراع بين الذكور السائدة، وكما أن للسيادة علاماتها وسلوكياتها الدالة عليها فإن الخضوع كذلك له دلالاته المتميزة بخفض الرأس والانقياد والاستسلام.والمدهش في هذا النظام الاجتماعي أن الذكر السائد يفقد سيادته حين يخرج من حدود منطقته ويدخل حدود منطقة ذكر آخر. وقد يحدث تنافس بين الذكور عند تأسيس المقاطعات، يشتبكان فيه بالقرون لاختبار قوة كل منهما بالتدافع والتناضح. وهذا التنافس مهم كانتخاب طبيعي لإفراز الأفراد الأقوياء الذين سيؤسسون مقاطعات يلقحون فيما بعد الإناث التي ستدخلها. ويسمى الرضيع عند الولادة: الطلا إلى عمر أسبوعين، ثم الخشف من 3 إلى 8 أسابيع، ثم الشادن والذي يعرف مع بروز القرون الصغيرة وعمره ما بين 3 و 6 أشهر، وغذاؤه خليط بين الرضاعة والنباتات، ثم الشصرة أو الجدية أو الظبية وتكون في عامها الأول وتدخل ضمن الإناث وقد تحمل في هذا السن. والذكر في هذا السن يسمى: الشصر والجدي والظبي. أما الذكور البالغة فتسمى: الثني وتتميز بكبر حجم قرونها التي تزيد على ضعفي طول الآذان وتتميز بحلقاتها المحززة، كما تتميز ذكور غزلان الريم بانتفاخ يشبه الدراق عند منتصف الحلق."
  },
  {
    "question_number": 38,
    "question": "وفقا لما ورد بالفقرة (4) ما معنى الاستعراض السيادي ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "إظهار القرون لاستعراض القوة (إظهار القوة)"
    ],
    "answer": "إظهار القرون لاستعراض القوة (إظهار القوة)",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بين الريم والرمال علاقة أبعد من القرب الصوتي لاسميهما، فلغزلان الريم تكيفات مظهرية وسلوكية وفسيولوجية للعيش في البيئات الصحراوية والرملية تحديداً.وقد كانت ذات يوم واسعة الانتشار في الجزيرة العربية حتى انحصر وجودها في مجموعتين في شمال المملكة في مناطق أعلنت محميات فيما بعد هما حرّة الحرّة والخنفة. وبعض التسجيلات على الطرف الجنوبي الغربي للربع الخالي. أما توزيعها الجغرافي العالمي تاريخياً فيمتد من فلسطين والجزيرة العربية إلى شمال الصين.ولون غزلان الريم المائل للبياض مهم في عكس حرارة أشعة الشمس الحارقة في الصحراء. وللريم أظلاف عريضة للمشي على الرمال، ولكن قدرته في الصبر على الماء خرافية. فقد تمضي بعض الغزلان حياتها دون أن تشرب، وتكتفي بالحصول على الماء من النباتات التي تتغذى عليها ومن لعق الندى المتجمع على أجسامها في الفجر. والغزلان عموماً متكيفة سلوكياً من خلال ممارسة نشاطها الرعوي عند الشفق والغسق وأحيانا في الليل، وهي الأوقات التي ترتفع بها معدلات الرطوبة في أوراق النباتات البرية ويتجمع الندى عليها. ورغم ميل غزلان الريم إلى التجمع، فقد كانت قديماً تتحرك في مجموعات تتراوح ما بين 10 و 50 غزالاً. إلا أن هذا يحدث عند تحسن الغطاء النباتي. أما بعض الدراسات عليها في محمية عروق بني معارض فلم تسجل أكثر من سبعة غزلان في مجموعة واحدة. ومتوسط أعدادها في المجموعة يقل عن ثلاثة. وهذا تكيف ملائم مع ظروف المرعى الشحيحة في الصحراء. وعادة ما تتحرك الإناث والصغار في مجموعات، بينما تتحرك الذكور البالغة فرادى وتكوّن مناطق ذات حدود معينة خاصة بها تدافع عنها بضراوة ضد أي ذكور بالغة دخيلة. واللافت في الأمر أن لدى الغزلان سلوكاً يسمى الاستعراض السيادي، وهو استعراض للقوة ضد الخصوم قد تكفيه – غالباً – شر القتال، فمجرد أن يظهر قرنيه القويين واستعداده للدفاع يتراجع الخصم. وأحياناً يقترب من الخصم مهيأ للقتال لكنهما لا يشتبكان، ومهما بلغ الصراع من شدة على الحدود إلا أنه ينتهي بمجرد انسحاب الخصم من الحدود المرسومة للذكر السائد، وهو نظام يشبه حدود القبائل، ويسهم في خفض الطاقة المصروفة على الصراع بين الذكور السائدة، وكما أن للسيادة علاماتها وسلوكياتها الدالة عليها فإن الخضوع كذلك له دلالاته المتميزة بخفض الرأس والانقياد والاستسلام.والمدهش في هذا النظام الاجتماعي أن الذكر السائد يفقد سيادته حين يخرج من حدود منطقته ويدخل حدود منطقة ذكر آخر. وقد يحدث تنافس بين الذكور عند تأسيس المقاطعات، يشتبكان فيه بالقرون لاختبار قوة كل منهما بالتدافع والتناضح. وهذا التنافس مهم كانتخاب طبيعي لإفراز الأفراد الأقوياء الذين سيؤسسون مقاطعات يلقحون فيما بعد الإناث التي ستدخلها. ويسمى الرضيع عند الولادة: الطلا إلى عمر أسبوعين، ثم الخشف من 3 إلى 8 أسابيع، ثم الشادن والذي يعرف مع بروز القرون الصغيرة وعمره ما بين 3 و 6 أشهر، وغذاؤه خليط بين الرضاعة والنباتات، ثم الشصرة أو الجدية أو الظبية وتكون في عامها الأول وتدخل ضمن الإناث وقد تحمل في هذا السن. والذكر في هذا السن يسمى: الشصر والجدي والظبي. أما الذكور البالغة فتسمى: الثني وتتميز بكبر حجم قرونها التي تزيد على ضعفي طول الآذان وتتميز بحلقاتها المحززة، كما تتميز ذكور غزلان الريم بانتفاخ يشبه الدراق عند منتصف الحلق."
  },
  {
    "question_number": 39,
    "question": "وفقا لما ورد بالفقرة (4) يبدأ الاستعراض السيادي ب .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الهروب",
      "إظهار القرنين للسيطرة",
      "خفض الذكر قرونه",
      "هروب الإناث"
    ],
    "answer": "إظهار القرنين للسيطرة",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بين الريم والرمال علاقة أبعد من القرب الصوتي لاسميهما، فلغزلان الريم تكيفات مظهرية وسلوكية وفسيولوجية للعيش في البيئات الصحراوية والرملية تحديداً.وقد كانت ذات يوم واسعة الانتشار في الجزيرة العربية حتى انحصر وجودها في مجموعتين في شمال المملكة في مناطق أعلنت محميات فيما بعد هما حرّة الحرّة والخنفة. وبعض التسجيلات على الطرف الجنوبي الغربي للربع الخالي. أما توزيعها الجغرافي العالمي تاريخياً فيمتد من فلسطين والجزيرة العربية إلى شمال الصين.ولون غزلان الريم المائل للبياض مهم في عكس حرارة أشعة الشمس الحارقة في الصحراء. وللريم أظلاف عريضة للمشي على الرمال، ولكن قدرته في الصبر على الماء خرافية. فقد تمضي بعض الغزلان حياتها دون أن تشرب، وتكتفي بالحصول على الماء من النباتات التي تتغذى عليها ومن لعق الندى المتجمع على أجسامها في الفجر. والغزلان عموماً متكيفة سلوكياً من خلال ممارسة نشاطها الرعوي عند الشفق والغسق وأحيانا في الليل، وهي الأوقات التي ترتفع بها معدلات الرطوبة في أوراق النباتات البرية ويتجمع الندى عليها. ورغم ميل غزلان الريم إلى التجمع، فقد كانت قديماً تتحرك في مجموعات تتراوح ما بين 10 و 50 غزالاً. إلا أن هذا يحدث عند تحسن الغطاء النباتي. أما بعض الدراسات عليها في محمية عروق بني معارض فلم تسجل أكثر من سبعة غزلان في مجموعة واحدة. ومتوسط أعدادها في المجموعة يقل عن ثلاثة. وهذا تكيف ملائم مع ظروف المرعى الشحيحة في الصحراء. وعادة ما تتحرك الإناث والصغار في مجموعات، بينما تتحرك الذكور البالغة فرادى وتكوّن مناطق ذات حدود معينة خاصة بها تدافع عنها بضراوة ضد أي ذكور بالغة دخيلة. واللافت في الأمر أن لدى الغزلان سلوكاً يسمى الاستعراض السيادي، وهو استعراض للقوة ضد الخصوم قد تكفيه – غالباً – شر القتال، فمجرد أن يظهر قرنيه القويين واستعداده للدفاع يتراجع الخصم. وأحياناً يقترب من الخصم مهيأ للقتال لكنهما لا يشتبكان، ومهما بلغ الصراع من شدة على الحدود إلا أنه ينتهي بمجرد انسحاب الخصم من الحدود المرسومة للذكر السائد، وهو نظام يشبه حدود القبائل، ويسهم في خفض الطاقة المصروفة على الصراع بين الذكور السائدة، وكما أن للسيادة علاماتها وسلوكياتها الدالة عليها فإن الخضوع كذلك له دلالاته المتميزة بخفض الرأس والانقياد والاستسلام.والمدهش في هذا النظام الاجتماعي أن الذكر السائد يفقد سيادته حين يخرج من حدود منطقته ويدخل حدود منطقة ذكر آخر. وقد يحدث تنافس بين الذكور عند تأسيس المقاطعات، يشتبكان فيه بالقرون لاختبار قوة كل منهما بالتدافع والتناضح. وهذا التنافس مهم كانتخاب طبيعي لإفراز الأفراد الأقوياء الذين سيؤسسون مقاطعات يلقحون فيما بعد الإناث التي ستدخلها. ويسمى الرضيع عند الولادة: الطلا إلى عمر أسبوعين، ثم الخشف من 3 إلى 8 أسابيع، ثم الشادن والذي يعرف مع بروز القرون الصغيرة وعمره ما بين 3 و 6 أشهر، وغذاؤه خليط بين الرضاعة والنباتات، ثم الشصرة أو الجدية أو الظبية وتكون في عامها الأول وتدخل ضمن الإناث وقد تحمل في هذا السن. والذكر في هذا السن يسمى: الشصر والجدي والظبي. أما الذكور البالغة فتسمى: الثني وتتميز بكبر حجم قرونها التي تزيد على ضعفي طول الآذان وتتميز بحلقاتها المحززة، كما تتميز ذكور غزلان الريم بانتفاخ يشبه الدراق عند منتصف الحلق."
  },
  {
    "question_number": 40,
    "question": "وفقاً لما ورد في الفقرة (4) انسحاب أحد الذكور دلالة على",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "فطنته",
      "حنكته",
      "قوته",
      "خضوعه للآخر"
    ],
    "answer": "خضوعه للآخر",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بين الريم والرمال علاقة أبعد من القرب الصوتي لاسميهما، فلغزلان الريم تكيفات مظهرية وسلوكية وفسيولوجية للعيش في البيئات الصحراوية والرملية تحديداً.وقد كانت ذات يوم واسعة الانتشار في الجزيرة العربية حتى انحصر وجودها في مجموعتين في شمال المملكة في مناطق أعلنت محميات فيما بعد هما حرّة الحرّة والخنفة. وبعض التسجيلات على الطرف الجنوبي الغربي للربع الخالي. أما توزيعها الجغرافي العالمي تاريخياً فيمتد من فلسطين والجزيرة العربية إلى شمال الصين.ولون غزلان الريم المائل للبياض مهم في عكس حرارة أشعة الشمس الحارقة في الصحراء. وللريم أظلاف عريضة للمشي على الرمال، ولكن قدرته في الصبر على الماء خرافية. فقد تمضي بعض الغزلان حياتها دون أن تشرب، وتكتفي بالحصول على الماء من النباتات التي تتغذى عليها ومن لعق الندى المتجمع على أجسامها في الفجر. والغزلان عموماً متكيفة سلوكياً من خلال ممارسة نشاطها الرعوي عند الشفق والغسق وأحيانا في الليل، وهي الأوقات التي ترتفع بها معدلات الرطوبة في أوراق النباتات البرية ويتجمع الندى عليها. ورغم ميل غزلان الريم إلى التجمع، فقد كانت قديماً تتحرك في مجموعات تتراوح ما بين 10 و 50 غزالاً. إلا أن هذا يحدث عند تحسن الغطاء النباتي. أما بعض الدراسات عليها في محمية عروق بني معارض فلم تسجل أكثر من سبعة غزلان في مجموعة واحدة. ومتوسط أعدادها في المجموعة يقل عن ثلاثة. وهذا تكيف ملائم مع ظروف المرعى الشحيحة في الصحراء. وعادة ما تتحرك الإناث والصغار في مجموعات، بينما تتحرك الذكور البالغة فرادى وتكوّن مناطق ذات حدود معينة خاصة بها تدافع عنها بضراوة ضد أي ذكور بالغة دخيلة. واللافت في الأمر أن لدى الغزلان سلوكاً يسمى الاستعراض السيادي، وهو استعراض للقوة ضد الخصوم قد تكفيه – غالباً – شر القتال، فمجرد أن يظهر قرنيه القويين واستعداده للدفاع يتراجع الخصم. وأحياناً يقترب من الخصم مهيأ للقتال لكنهما لا يشتبكان، ومهما بلغ الصراع من شدة على الحدود إلا أنه ينتهي بمجرد انسحاب الخصم من الحدود المرسومة للذكر السائد، وهو نظام يشبه حدود القبائل، ويسهم في خفض الطاقة المصروفة على الصراع بين الذكور السائدة، وكما أن للسيادة علاماتها وسلوكياتها الدالة عليها فإن الخضوع كذلك له دلالاته المتميزة بخفض الرأس والانقياد والاستسلام.والمدهش في هذا النظام الاجتماعي أن الذكر السائد يفقد سيادته حين يخرج من حدود منطقته ويدخل حدود منطقة ذكر آخر. وقد يحدث تنافس بين الذكور عند تأسيس المقاطعات، يشتبكان فيه بالقرون لاختبار قوة كل منهما بالتدافع والتناضح. وهذا التنافس مهم كانتخاب طبيعي لإفراز الأفراد الأقوياء الذين سيؤسسون مقاطعات يلقحون فيما بعد الإناث التي ستدخلها. ويسمى الرضيع عند الولادة: الطلا إلى عمر أسبوعين، ثم الخشف من 3 إلى 8 أسابيع، ثم الشادن والذي يعرف مع بروز القرون الصغيرة وعمره ما بين 3 و 6 أشهر، وغذاؤه خليط بين الرضاعة والنباتات، ثم الشصرة أو الجدية أو الظبية وتكون في عامها الأول وتدخل ضمن الإناث وقد تحمل في هذا السن. والذكر في هذا السن يسمى: الشصر والجدي والظبي. أما الذكور البالغة فتسمى: الثني وتتميز بكبر حجم قرونها التي تزيد على ضعفي طول الآذان وتتميز بحلقاتها المحززة، كما تتميز ذكور غزلان الريم بانتفاخ يشبه الدراق عند منتصف الحلق."
  },
  {
    "question_number": 41,
    "question": "يتضح من الفقرة (5) أن الغزلان (الكبيرة والصغيرة) .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لها اسم آخر غير اسمها الأصلي ولا تسمى به",
      "تسمى بأسماء مع بقاء اسمها الأصلي",
      "اسماءها غامضة",
      "ليس لها أسماء"
    ],
    "answer": "تسمى بأسماء مع بقاء اسمها الأصلي",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بين الريم والرمال علاقة أبعد من القرب الصوتي لاسميهما، فلغزلان الريم تكيفات مظهرية وسلوكية وفسيولوجية للعيش في البيئات الصحراوية والرملية تحديداً.وقد كانت ذات يوم واسعة الانتشار في الجزيرة العربية حتى انحصر وجودها في مجموعتين في شمال المملكة في مناطق أعلنت محميات فيما بعد هما حرّة الحرّة والخنفة. وبعض التسجيلات على الطرف الجنوبي الغربي للربع الخالي. أما توزيعها الجغرافي العالمي تاريخياً فيمتد من فلسطين والجزيرة العربية إلى شمال الصين.ولون غزلان الريم المائل للبياض مهم في عكس حرارة أشعة الشمس الحارقة في الصحراء. وللريم أظلاف عريضة للمشي على الرمال، ولكن قدرته في الصبر على الماء خرافية. فقد تمضي بعض الغزلان حياتها دون أن تشرب، وتكتفي بالحصول على الماء من النباتات التي تتغذى عليها ومن لعق الندى المتجمع على أجسامها في الفجر. والغزلان عموماً متكيفة سلوكياً من خلال ممارسة نشاطها الرعوي عند الشفق والغسق وأحيانا في الليل، وهي الأوقات التي ترتفع بها معدلات الرطوبة في أوراق النباتات البرية ويتجمع الندى عليها. ورغم ميل غزلان الريم إلى التجمع، فقد كانت قديماً تتحرك في مجموعات تتراوح ما بين 10 و 50 غزالاً. إلا أن هذا يحدث عند تحسن الغطاء النباتي. أما بعض الدراسات عليها في محمية عروق بني معارض فلم تسجل أكثر من سبعة غزلان في مجموعة واحدة. ومتوسط أعدادها في المجموعة يقل عن ثلاثة. وهذا تكيف ملائم مع ظروف المرعى الشحيحة في الصحراء. وعادة ما تتحرك الإناث والصغار في مجموعات، بينما تتحرك الذكور البالغة فرادى وتكوّن مناطق ذات حدود معينة خاصة بها تدافع عنها بضراوة ضد أي ذكور بالغة دخيلة. واللافت في الأمر أن لدى الغزلان سلوكاً يسمى الاستعراض السيادي، وهو استعراض للقوة ضد الخصوم قد تكفيه – غالباً – شر القتال، فمجرد أن يظهر قرنيه القويين واستعداده للدفاع يتراجع الخصم. وأحياناً يقترب من الخصم مهيأ للقتال لكنهما لا يشتبكان، ومهما بلغ الصراع من شدة على الحدود إلا أنه ينتهي بمجرد انسحاب الخصم من الحدود المرسومة للذكر السائد، وهو نظام يشبه حدود القبائل، ويسهم في خفض الطاقة المصروفة على الصراع بين الذكور السائدة، وكما أن للسيادة علاماتها وسلوكياتها الدالة عليها فإن الخضوع كذلك له دلالاته المتميزة بخفض الرأس والانقياد والاستسلام.والمدهش في هذا النظام الاجتماعي أن الذكر السائد يفقد سيادته حين يخرج من حدود منطقته ويدخل حدود منطقة ذكر آخر. وقد يحدث تنافس بين الذكور عند تأسيس المقاطعات، يشتبكان فيه بالقرون لاختبار قوة كل منهما بالتدافع والتناضح. وهذا التنافس مهم كانتخاب طبيعي لإفراز الأفراد الأقوياء الذين سيؤسسون مقاطعات يلقحون فيما بعد الإناث التي ستدخلها. ويسمى الرضيع عند الولادة: الطلا إلى عمر أسبوعين، ثم الخشف من 3 إلى 8 أسابيع، ثم الشادن والذي يعرف مع بروز القرون الصغيرة وعمره ما بين 3 و 6 أشهر، وغذاؤه خليط بين الرضاعة والنباتات، ثم الشصرة أو الجدية أو الظبية وتكون في عامها الأول وتدخل ضمن الإناث وقد تحمل في هذا السن. والذكر في هذا السن يسمى: الشصر والجدي والظبي. أما الذكور البالغة فتسمى: الثني وتتميز بكبر حجم قرونها التي تزيد على ضعفي طول الآذان وتتميز بحلقاتها المحززة، كما تتميز ذكور غزلان الريم بانتفاخ يشبه الدراق عند منتصف الحلق."
  },
  {
    "question_number": 42,
    "question": "يتضح من الفقرة (5) أن ابن الغزال الأقل من 5 أسابيع يسمى (( يسمي صغير الغزال الذي يبلغ من العمر 6 اسابيع ..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشادن",
      "الخشف",
      "الريم",
      "الطلا"
    ],
    "answer": "الخشف",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بين الريم والرمال علاقة أبعد من القرب الصوتي لاسميهما، فلغزلان الريم تكيفات مظهرية وسلوكية وفسيولوجية للعيش في البيئات الصحراوية والرملية تحديداً.وقد كانت ذات يوم واسعة الانتشار في الجزيرة العربية حتى انحصر وجودها في مجموعتين في شمال المملكة في مناطق أعلنت محميات فيما بعد هما حرّة الحرّة والخنفة. وبعض التسجيلات على الطرف الجنوبي الغربي للربع الخالي. أما توزيعها الجغرافي العالمي تاريخياً فيمتد من فلسطين والجزيرة العربية إلى شمال الصين.ولون غزلان الريم المائل للبياض مهم في عكس حرارة أشعة الشمس الحارقة في الصحراء. وللريم أظلاف عريضة للمشي على الرمال، ولكن قدرته في الصبر على الماء خرافية. فقد تمضي بعض الغزلان حياتها دون أن تشرب، وتكتفي بالحصول على الماء من النباتات التي تتغذى عليها ومن لعق الندى المتجمع على أجسامها في الفجر. والغزلان عموماً متكيفة سلوكياً من خلال ممارسة نشاطها الرعوي عند الشفق والغسق وأحيانا في الليل، وهي الأوقات التي ترتفع بها معدلات الرطوبة في أوراق النباتات البرية ويتجمع الندى عليها. ورغم ميل غزلان الريم إلى التجمع، فقد كانت قديماً تتحرك في مجموعات تتراوح ما بين 10 و 50 غزالاً. إلا أن هذا يحدث عند تحسن الغطاء النباتي. أما بعض الدراسات عليها في محمية عروق بني معارض فلم تسجل أكثر من سبعة غزلان في مجموعة واحدة. ومتوسط أعدادها في المجموعة يقل عن ثلاثة. وهذا تكيف ملائم مع ظروف المرعى الشحيحة في الصحراء. وعادة ما تتحرك الإناث والصغار في مجموعات، بينما تتحرك الذكور البالغة فرادى وتكوّن مناطق ذات حدود معينة خاصة بها تدافع عنها بضراوة ضد أي ذكور بالغة دخيلة. واللافت في الأمر أن لدى الغزلان سلوكاً يسمى الاستعراض السيادي، وهو استعراض للقوة ضد الخصوم قد تكفيه – غالباً – شر القتال، فمجرد أن يظهر قرنيه القويين واستعداده للدفاع يتراجع الخصم. وأحياناً يقترب من الخصم مهيأ للقتال لكنهما لا يشتبكان، ومهما بلغ الصراع من شدة على الحدود إلا أنه ينتهي بمجرد انسحاب الخصم من الحدود المرسومة للذكر السائد، وهو نظام يشبه حدود القبائل، ويسهم في خفض الطاقة المصروفة على الصراع بين الذكور السائدة، وكما أن للسيادة علاماتها وسلوكياتها الدالة عليها فإن الخضوع كذلك له دلالاته المتميزة بخفض الرأس والانقياد والاستسلام.والمدهش في هذا النظام الاجتماعي أن الذكر السائد يفقد سيادته حين يخرج من حدود منطقته ويدخل حدود منطقة ذكر آخر. وقد يحدث تنافس بين الذكور عند تأسيس المقاطعات، يشتبكان فيه بالقرون لاختبار قوة كل منهما بالتدافع والتناضح. وهذا التنافس مهم كانتخاب طبيعي لإفراز الأفراد الأقوياء الذين سيؤسسون مقاطعات يلقحون فيما بعد الإناث التي ستدخلها. ويسمى الرضيع عند الولادة: الطلا إلى عمر أسبوعين، ثم الخشف من 3 إلى 8 أسابيع، ثم الشادن والذي يعرف مع بروز القرون الصغيرة وعمره ما بين 3 و 6 أشهر، وغذاؤه خليط بين الرضاعة والنباتات، ثم الشصرة أو الجدية أو الظبية وتكون في عامها الأول وتدخل ضمن الإناث وقد تحمل في هذا السن. والذكر في هذا السن يسمى: الشصر والجدي والظبي. أما الذكور البالغة فتسمى: الثني وتتميز بكبر حجم قرونها التي تزيد على ضعفي طول الآذان وتتميز بحلقاتها المحززة، كما تتميز ذكور غزلان الريم بانتفاخ يشبه الدراق عند منتصف الحلق."
  },
  {
    "question_number": 43,
    "question": "وفقا لما ورد في الفقرة يتميز ذكر الغزال البالغ بـ .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الضعف",
      "طول القرنين",
      "الكسل",
      "الوهن"
    ],
    "answer": "طول القرنين",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بين الريم والرمال علاقة أبعد من القرب الصوتي لاسميهما، فلغزلان الريم تكيفات مظهرية وسلوكية وفسيولوجية للعيش في البيئات الصحراوية والرملية تحديداً.وقد كانت ذات يوم واسعة الانتشار في الجزيرة العربية حتى انحصر وجودها في مجموعتين في شمال المملكة في مناطق أعلنت محميات فيما بعد هما حرّة الحرّة والخنفة. وبعض التسجيلات على الطرف الجنوبي الغربي للربع الخالي. أما توزيعها الجغرافي العالمي تاريخياً فيمتد من فلسطين والجزيرة العربية إلى شمال الصين.ولون غزلان الريم المائل للبياض مهم في عكس حرارة أشعة الشمس الحارقة في الصحراء. وللريم أظلاف عريضة للمشي على الرمال، ولكن قدرته في الصبر على الماء خرافية. فقد تمضي بعض الغزلان حياتها دون أن تشرب، وتكتفي بالحصول على الماء من النباتات التي تتغذى عليها ومن لعق الندى المتجمع على أجسامها في الفجر. والغزلان عموماً متكيفة سلوكياً من خلال ممارسة نشاطها الرعوي عند الشفق والغسق وأحيانا في الليل، وهي الأوقات التي ترتفع بها معدلات الرطوبة في أوراق النباتات البرية ويتجمع الندى عليها. ورغم ميل غزلان الريم إلى التجمع، فقد كانت قديماً تتحرك في مجموعات تتراوح ما بين 10 و 50 غزالاً. إلا أن هذا يحدث عند تحسن الغطاء النباتي. أما بعض الدراسات عليها في محمية عروق بني معارض فلم تسجل أكثر من سبعة غزلان في مجموعة واحدة. ومتوسط أعدادها في المجموعة يقل عن ثلاثة. وهذا تكيف ملائم مع ظروف المرعى الشحيحة في الصحراء. وعادة ما تتحرك الإناث والصغار في مجموعات، بينما تتحرك الذكور البالغة فرادى وتكوّن مناطق ذات حدود معينة خاصة بها تدافع عنها بضراوة ضد أي ذكور بالغة دخيلة. واللافت في الأمر أن لدى الغزلان سلوكاً يسمى الاستعراض السيادي، وهو استعراض للقوة ضد الخصوم قد تكفيه – غالباً – شر القتال، فمجرد أن يظهر قرنيه القويين واستعداده للدفاع يتراجع الخصم. وأحياناً يقترب من الخصم مهيأ للقتال لكنهما لا يشتبكان، ومهما بلغ الصراع من شدة على الحدود إلا أنه ينتهي بمجرد انسحاب الخصم من الحدود المرسومة للذكر السائد، وهو نظام يشبه حدود القبائل، ويسهم في خفض الطاقة المصروفة على الصراع بين الذكور السائدة، وكما أن للسيادة علاماتها وسلوكياتها الدالة عليها فإن الخضوع كذلك له دلالاته المتميزة بخفض الرأس والانقياد والاستسلام.والمدهش في هذا النظام الاجتماعي أن الذكر السائد يفقد سيادته حين يخرج من حدود منطقته ويدخل حدود منطقة ذكر آخر. وقد يحدث تنافس بين الذكور عند تأسيس المقاطعات، يشتبكان فيه بالقرون لاختبار قوة كل منهما بالتدافع والتناضح. وهذا التنافس مهم كانتخاب طبيعي لإفراز الأفراد الأقوياء الذين سيؤسسون مقاطعات يلقحون فيما بعد الإناث التي ستدخلها. ويسمى الرضيع عند الولادة: الطلا إلى عمر أسبوعين، ثم الخشف من 3 إلى 8 أسابيع، ثم الشادن والذي يعرف مع بروز القرون الصغيرة وعمره ما بين 3 و 6 أشهر، وغذاؤه خليط بين الرضاعة والنباتات، ثم الشصرة أو الجدية أو الظبية وتكون في عامها الأول وتدخل ضمن الإناث وقد تحمل في هذا السن. والذكر في هذا السن يسمى: الشصر والجدي والظبي. أما الذكور البالغة فتسمى: الثني وتتميز بكبر حجم قرونها التي تزيد على ضعفي طول الآذان وتتميز بحلقاتها المحززة، كما تتميز ذكور غزلان الريم بانتفاخ يشبه الدراق عند منتصف الحلق."
  },
  {
    "question_number": 44,
    "question": "تشرح الفقرة (1) التقارب الصوتي بشكل ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعليل",
      "مختصر(بإيجاز)",
      "لم يشرحه مطلقاً",
      "مفصل"
    ],
    "answer": "مختصر(بإيجاز)",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بين الريم والرمال علاقة أبعد من القرب الصوتي لاسميهما، فلغزلان الريم تكيفات مظهرية وسلوكية وفسيولوجية للعيش في البيئات الصحراوية والرملية تحديداً.وقد كانت ذات يوم واسعة الانتشار في الجزيرة العربية حتى انحصر وجودها في مجموعتين في شمال المملكة في مناطق أعلنت محميات فيما بعد هما حرّة الحرّة والخنفة. وبعض التسجيلات على الطرف الجنوبي الغربي للربع الخالي. أما توزيعها الجغرافي العالمي تاريخياً فيمتد من فلسطين والجزيرة العربية إلى شمال الصين.ولون غزلان الريم المائل للبياض مهم في عكس حرارة أشعة الشمس الحارقة في الصحراء. وللريم أظلاف عريضة للمشي على الرمال، ولكن قدرته في الصبر على الماء خرافية. فقد تمضي بعض الغزلان حياتها دون أن تشرب، وتكتفي بالحصول على الماء من النباتات التي تتغذى عليها ومن لعق الندى المتجمع على أجسامها في الفجر. والغزلان عموماً متكيفة سلوكياً من خلال ممارسة نشاطها الرعوي عند الشفق والغسق وأحيانا في الليل، وهي الأوقات التي ترتفع بها معدلات الرطوبة في أوراق النباتات البرية ويتجمع الندى عليها. ورغم ميل غزلان الريم إلى التجمع، فقد كانت قديماً تتحرك في مجموعات تتراوح ما بين 10 و 50 غزالاً. إلا أن هذا يحدث عند تحسن الغطاء النباتي. أما بعض الدراسات عليها في محمية عروق بني معارض فلم تسجل أكثر من سبعة غزلان في مجموعة واحدة. ومتوسط أعدادها في المجموعة يقل عن ثلاثة. وهذا تكيف ملائم مع ظروف المرعى الشحيحة في الصحراء. وعادة ما تتحرك الإناث والصغار في مجموعات، بينما تتحرك الذكور البالغة فرادى وتكوّن مناطق ذات حدود معينة خاصة بها تدافع عنها بضراوة ضد أي ذكور بالغة دخيلة. واللافت في الأمر أن لدى الغزلان سلوكاً يسمى الاستعراض السيادي، وهو استعراض للقوة ضد الخصوم قد تكفيه – غالباً – شر القتال، فمجرد أن يظهر قرنيه القويين واستعداده للدفاع يتراجع الخصم. وأحياناً يقترب من الخصم مهيأ للقتال لكنهما لا يشتبكان، ومهما بلغ الصراع من شدة على الحدود إلا أنه ينتهي بمجرد انسحاب الخصم من الحدود المرسومة للذكر السائد، وهو نظام يشبه حدود القبائل، ويسهم في خفض الطاقة المصروفة على الصراع بين الذكور السائدة، وكما أن للسيادة علاماتها وسلوكياتها الدالة عليها فإن الخضوع كذلك له دلالاته المتميزة بخفض الرأس والانقياد والاستسلام.والمدهش في هذا النظام الاجتماعي أن الذكر السائد يفقد سيادته حين يخرج من حدود منطقته ويدخل حدود منطقة ذكر آخر. وقد يحدث تنافس بين الذكور عند تأسيس المقاطعات، يشتبكان فيه بالقرون لاختبار قوة كل منهما بالتدافع والتناضح. وهذا التنافس مهم كانتخاب طبيعي لإفراز الأفراد الأقوياء الذين سيؤسسون مقاطعات يلقحون فيما بعد الإناث التي ستدخلها. ويسمى الرضيع عند الولادة: الطلا إلى عمر أسبوعين، ثم الخشف من 3 إلى 8 أسابيع، ثم الشادن والذي يعرف مع بروز القرون الصغيرة وعمره ما بين 3 و 6 أشهر، وغذاؤه خليط بين الرضاعة والنباتات، ثم الشصرة أو الجدية أو الظبية وتكون في عامها الأول وتدخل ضمن الإناث وقد تحمل في هذا السن. والذكر في هذا السن يسمى: الشصر والجدي والظبي. أما الذكور البالغة فتسمى: الثني وتتميز بكبر حجم قرونها التي تزيد على ضعفي طول الآذان وتتميز بحلقاتها المحززة، كما تتميز ذكور غزلان الريم بانتفاخ يشبه الدراق عند منتصف الحلق."
  },
  {
    "question_number": 45,
    "question": "متى تترك الغزلان أماكنها أو مقاطعتها وتتحرك في مجموعات طبقا لما ورد في الفقرة (3)؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عند ندرة الغطاء النباتي ( عند ندرة النبات)",
      "عند قلة الماء",
      "في الربيع",
      "في الشتاء"
    ],
    "answer": "عند ندرة الغطاء النباتي ( عند ندرة النبات)",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بين الريم والرمال علاقة أبعد من القرب الصوتي لاسميهما، فلغزلان الريم تكيفات مظهرية وسلوكية وفسيولوجية للعيش في البيئات الصحراوية والرملية تحديداً.وقد كانت ذات يوم واسعة الانتشار في الجزيرة العربية حتى انحصر وجودها في مجموعتين في شمال المملكة في مناطق أعلنت محميات فيما بعد هما حرّة الحرّة والخنفة. وبعض التسجيلات على الطرف الجنوبي الغربي للربع الخالي. أما توزيعها الجغرافي العالمي تاريخياً فيمتد من فلسطين والجزيرة العربية إلى شمال الصين.ولون غزلان الريم المائل للبياض مهم في عكس حرارة أشعة الشمس الحارقة في الصحراء. وللريم أظلاف عريضة للمشي على الرمال، ولكن قدرته في الصبر على الماء خرافية. فقد تمضي بعض الغزلان حياتها دون أن تشرب، وتكتفي بالحصول على الماء من النباتات التي تتغذى عليها ومن لعق الندى المتجمع على أجسامها في الفجر. والغزلان عموماً متكيفة سلوكياً من خلال ممارسة نشاطها الرعوي عند الشفق والغسق وأحيانا في الليل، وهي الأوقات التي ترتفع بها معدلات الرطوبة في أوراق النباتات البرية ويتجمع الندى عليها. ورغم ميل غزلان الريم إلى التجمع، فقد كانت قديماً تتحرك في مجموعات تتراوح ما بين 10 و 50 غزالاً. إلا أن هذا يحدث عند تحسن الغطاء النباتي. أما بعض الدراسات عليها في محمية عروق بني معارض فلم تسجل أكثر من سبعة غزلان في مجموعة واحدة. ومتوسط أعدادها في المجموعة يقل عن ثلاثة. وهذا تكيف ملائم مع ظروف المرعى الشحيحة في الصحراء. وعادة ما تتحرك الإناث والصغار في مجموعات، بينما تتحرك الذكور البالغة فرادى وتكوّن مناطق ذات حدود معينة خاصة بها تدافع عنها بضراوة ضد أي ذكور بالغة دخيلة. واللافت في الأمر أن لدى الغزلان سلوكاً يسمى الاستعراض السيادي، وهو استعراض للقوة ضد الخصوم قد تكفيه – غالباً – شر القتال، فمجرد أن يظهر قرنيه القويين واستعداده للدفاع يتراجع الخصم. وأحياناً يقترب من الخصم مهيأ للقتال لكنهما لا يشتبكان، ومهما بلغ الصراع من شدة على الحدود إلا أنه ينتهي بمجرد انسحاب الخصم من الحدود المرسومة للذكر السائد، وهو نظام يشبه حدود القبائل، ويسهم في خفض الطاقة المصروفة على الصراع بين الذكور السائدة، وكما أن للسيادة علاماتها وسلوكياتها الدالة عليها فإن الخضوع كذلك له دلالاته المتميزة بخفض الرأس والانقياد والاستسلام.والمدهش في هذا النظام الاجتماعي أن الذكر السائد يفقد سيادته حين يخرج من حدود منطقته ويدخل حدود منطقة ذكر آخر. وقد يحدث تنافس بين الذكور عند تأسيس المقاطعات، يشتبكان فيه بالقرون لاختبار قوة كل منهما بالتدافع والتناضح. وهذا التنافس مهم كانتخاب طبيعي لإفراز الأفراد الأقوياء الذين سيؤسسون مقاطعات يلقحون فيما بعد الإناث التي ستدخلها. ويسمى الرضيع عند الولادة: الطلا إلى عمر أسبوعين، ثم الخشف من 3 إلى 8 أسابيع، ثم الشادن والذي يعرف مع بروز القرون الصغيرة وعمره ما بين 3 و 6 أشهر، وغذاؤه خليط بين الرضاعة والنباتات، ثم الشصرة أو الجدية أو الظبية وتكون في عامها الأول وتدخل ضمن الإناث وقد تحمل في هذا السن. والذكر في هذا السن يسمى: الشصر والجدي والظبي. أما الذكور البالغة فتسمى: الثني وتتميز بكبر حجم قرونها التي تزيد على ضعفي طول الآذان وتتميز بحلقاتها المحززة، كما تتميز ذكور غزلان الريم بانتفاخ يشبه الدراق عند منتصف الحلق."
  },
  {
    "question_number": 46,
    "question": "يتضح من الفقرة (3) أنه في أوقات الجفاف ترعى الغزلان في...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأوقات التي يتضاعف فيها الندى على الأوراق(الظروف التي تتزايد فيها الأندية على الأعشاب )",
      "الشفق والغسق وحدهما",
      "الليل",
      "الأوقات التي يجف فيها الندى عن الأوراق"
    ],
    "answer": "الأوقات التي يتضاعف فيها الندى على الأوراق(الظروف التي تتزايد فيها الأندية على الأعشاب )",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بين الريم والرمال علاقة أبعد من القرب الصوتي لاسميهما، فلغزلان الريم تكيفات مظهرية وسلوكية وفسيولوجية للعيش في البيئات الصحراوية والرملية تحديداً.وقد كانت ذات يوم واسعة الانتشار في الجزيرة العربية حتى انحصر وجودها في مجموعتين في شمال المملكة في مناطق أعلنت محميات فيما بعد هما حرّة الحرّة والخنفة. وبعض التسجيلات على الطرف الجنوبي الغربي للربع الخالي. أما توزيعها الجغرافي العالمي تاريخياً فيمتد من فلسطين والجزيرة العربية إلى شمال الصين.ولون غزلان الريم المائل للبياض مهم في عكس حرارة أشعة الشمس الحارقة في الصحراء. وللريم أظلاف عريضة للمشي على الرمال، ولكن قدرته في الصبر على الماء خرافية. فقد تمضي بعض الغزلان حياتها دون أن تشرب، وتكتفي بالحصول على الماء من النباتات التي تتغذى عليها ومن لعق الندى المتجمع على أجسامها في الفجر. والغزلان عموماً متكيفة سلوكياً من خلال ممارسة نشاطها الرعوي عند الشفق والغسق وأحيانا في الليل، وهي الأوقات التي ترتفع بها معدلات الرطوبة في أوراق النباتات البرية ويتجمع الندى عليها. ورغم ميل غزلان الريم إلى التجمع، فقد كانت قديماً تتحرك في مجموعات تتراوح ما بين 10 و 50 غزالاً. إلا أن هذا يحدث عند تحسن الغطاء النباتي. أما بعض الدراسات عليها في محمية عروق بني معارض فلم تسجل أكثر من سبعة غزلان في مجموعة واحدة. ومتوسط أعدادها في المجموعة يقل عن ثلاثة. وهذا تكيف ملائم مع ظروف المرعى الشحيحة في الصحراء. وعادة ما تتحرك الإناث والصغار في مجموعات، بينما تتحرك الذكور البالغة فرادى وتكوّن مناطق ذات حدود معينة خاصة بها تدافع عنها بضراوة ضد أي ذكور بالغة دخيلة. واللافت في الأمر أن لدى الغزلان سلوكاً يسمى الاستعراض السيادي، وهو استعراض للقوة ضد الخصوم قد تكفيه – غالباً – شر القتال، فمجرد أن يظهر قرنيه القويين واستعداده للدفاع يتراجع الخصم. وأحياناً يقترب من الخصم مهيأ للقتال لكنهما لا يشتبكان، ومهما بلغ الصراع من شدة على الحدود إلا أنه ينتهي بمجرد انسحاب الخصم من الحدود المرسومة للذكر السائد، وهو نظام يشبه حدود القبائل، ويسهم في خفض الطاقة المصروفة على الصراع بين الذكور السائدة، وكما أن للسيادة علاماتها وسلوكياتها الدالة عليها فإن الخضوع كذلك له دلالاته المتميزة بخفض الرأس والانقياد والاستسلام.والمدهش في هذا النظام الاجتماعي أن الذكر السائد يفقد سيادته حين يخرج من حدود منطقته ويدخل حدود منطقة ذكر آخر. وقد يحدث تنافس بين الذكور عند تأسيس المقاطعات، يشتبكان فيه بالقرون لاختبار قوة كل منهما بالتدافع والتناضح. وهذا التنافس مهم كانتخاب طبيعي لإفراز الأفراد الأقوياء الذين سيؤسسون مقاطعات يلقحون فيما بعد الإناث التي ستدخلها. ويسمى الرضيع عند الولادة: الطلا إلى عمر أسبوعين، ثم الخشف من 3 إلى 8 أسابيع، ثم الشادن والذي يعرف مع بروز القرون الصغيرة وعمره ما بين 3 و 6 أشهر، وغذاؤه خليط بين الرضاعة والنباتات، ثم الشصرة أو الجدية أو الظبية وتكون في عامها الأول وتدخل ضمن الإناث وقد تحمل في هذا السن. والذكر في هذا السن يسمى: الشصر والجدي والظبي. أما الذكور البالغة فتسمى: الثني وتتميز بكبر حجم قرونها التي تزيد على ضعفي طول الآذان وتتميز بحلقاتها المحززة، كما تتميز ذكور غزلان الريم بانتفاخ يشبه الدراق عند منتصف الحلق."
  },
  {
    "question_number": 47,
    "question": "وفقا لما ورد بالفقرة (4) الفائدة من القتال التمييز بين .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أنواع الريم",
      "الإناث المختارة",
      "الذكور القوية",
      "أفراد القطيع"
    ],
    "answer": "الذكور القوية",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بين الريم والرمال علاقة أبعد من القرب الصوتي لاسميهما، فلغزلان الريم تكيفات مظهرية وسلوكية وفسيولوجية للعيش في البيئات الصحراوية والرملية تحديداً.وقد كانت ذات يوم واسعة الانتشار في الجزيرة العربية حتى انحصر وجودها في مجموعتين في شمال المملكة في مناطق أعلنت محميات فيما بعد هما حرّة الحرّة والخنفة. وبعض التسجيلات على الطرف الجنوبي الغربي للربع الخالي. أما توزيعها الجغرافي العالمي تاريخياً فيمتد من فلسطين والجزيرة العربية إلى شمال الصين.ولون غزلان الريم المائل للبياض مهم في عكس حرارة أشعة الشمس الحارقة في الصحراء. وللريم أظلاف عريضة للمشي على الرمال، ولكن قدرته في الصبر على الماء خرافية. فقد تمضي بعض الغزلان حياتها دون أن تشرب، وتكتفي بالحصول على الماء من النباتات التي تتغذى عليها ومن لعق الندى المتجمع على أجسامها في الفجر. والغزلان عموماً متكيفة سلوكياً من خلال ممارسة نشاطها الرعوي عند الشفق والغسق وأحيانا في الليل، وهي الأوقات التي ترتفع بها معدلات الرطوبة في أوراق النباتات البرية ويتجمع الندى عليها. ورغم ميل غزلان الريم إلى التجمع، فقد كانت قديماً تتحرك في مجموعات تتراوح ما بين 10 و 50 غزالاً. إلا أن هذا يحدث عند تحسن الغطاء النباتي. أما بعض الدراسات عليها في محمية عروق بني معارض فلم تسجل أكثر من سبعة غزلان في مجموعة واحدة. ومتوسط أعدادها في المجموعة يقل عن ثلاثة. وهذا تكيف ملائم مع ظروف المرعى الشحيحة في الصحراء. وعادة ما تتحرك الإناث والصغار في مجموعات، بينما تتحرك الذكور البالغة فرادى وتكوّن مناطق ذات حدود معينة خاصة بها تدافع عنها بضراوة ضد أي ذكور بالغة دخيلة. واللافت في الأمر أن لدى الغزلان سلوكاً يسمى الاستعراض السيادي، وهو استعراض للقوة ضد الخصوم قد تكفيه – غالباً – شر القتال، فمجرد أن يظهر قرنيه القويين واستعداده للدفاع يتراجع الخصم. وأحياناً يقترب من الخصم مهيأ للقتال لكنهما لا يشتبكان، ومهما بلغ الصراع من شدة على الحدود إلا أنه ينتهي بمجرد انسحاب الخصم من الحدود المرسومة للذكر السائد، وهو نظام يشبه حدود القبائل، ويسهم في خفض الطاقة المصروفة على الصراع بين الذكور السائدة، وكما أن للسيادة علاماتها وسلوكياتها الدالة عليها فإن الخضوع كذلك له دلالاته المتميزة بخفض الرأس والانقياد والاستسلام.والمدهش في هذا النظام الاجتماعي أن الذكر السائد يفقد سيادته حين يخرج من حدود منطقته ويدخل حدود منطقة ذكر آخر. وقد يحدث تنافس بين الذكور عند تأسيس المقاطعات، يشتبكان فيه بالقرون لاختبار قوة كل منهما بالتدافع والتناضح. وهذا التنافس مهم كانتخاب طبيعي لإفراز الأفراد الأقوياء الذين سيؤسسون مقاطعات يلقحون فيما بعد الإناث التي ستدخلها. ويسمى الرضيع عند الولادة: الطلا إلى عمر أسبوعين، ثم الخشف من 3 إلى 8 أسابيع، ثم الشادن والذي يعرف مع بروز القرون الصغيرة وعمره ما بين 3 و 6 أشهر، وغذاؤه خليط بين الرضاعة والنباتات، ثم الشصرة أو الجدية أو الظبية وتكون في عامها الأول وتدخل ضمن الإناث وقد تحمل في هذا السن. والذكر في هذا السن يسمى: الشصر والجدي والظبي. أما الذكور البالغة فتسمى: الثني وتتميز بكبر حجم قرونها التي تزيد على ضعفي طول الآذان وتتميز بحلقاتها المحززة، كما تتميز ذكور غزلان الريم بانتفاخ يشبه الدراق عند منتصف الحلق."
  },
  {
    "question_number": 49,
    "question": "أنسب عنوان للقطعة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تحويل الانجازات الى عادات روتينية"
    ],
    "answer": "تحويل الانجازات الى عادات روتينية",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان يحتاج محفز للبدء ........... الانسان تتحول انجازاته لعادات روتينية كغسل الأسنان ولا يصبح في قلق ولا توتر"
  },
  {
    "question_number": 51,
    "question": "العلاقة بين (قلة الحياء) و(قلة الأحباب)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "طردية"
    ],
    "answer": "طردية",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الحياء سبب في كسب الأحباب ...... من قل حياؤه قل أحبابه .............."
  },
  {
    "question_number": 53,
    "question": "أي لفظين من الآتي بينهم تضاد ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الانقباض – الافراط",
      "الناس – الأنس",
      "العداوة – قرناء السوء"
    ],
    "answer": "الانقباض – الافراط",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الانقِباضُ عن النَّاسِ مَكسَبةٌ للعداوةِ، وإفراطُ الأنسِ مَكسَبةٌ لقُرَناءِ السُّوءِ"
  },
  {
    "question_number": 55,
    "question": "يستنتج من النص أن صاحب البيت :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كريم",
      "بخيل",
      "طباخ"
    ],
    "answer": "بخيل",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "دخلت على فلان بن فلان، وإذا المائدة موضوعة بعد، وإذا القوم قد أكلوا، ورفعوا أيديهم، فمددت يدي لآكل فقال: أجهز على الجرحى، ولا تعرض للأصحّاء. (يقول: أعرض للدجاجة التي قد نيل منها، وللفرخ المنزوع الفخذ، فأما الصحيح فلا تعرض له. وكذلك الرغيف الذي قد نيل منه، وأصابه بعض المرق) ."
  },
  {
    "question_number": 56,
    "question": "علاقة (يقول: أعرض للدجاجة التي قد نيل منها، وللفرخ المنزوع الفخذ، فأما الصحيح فلا تعرض له. وكذلك الرغيف الذي قد نيل منه، وأصابه بعض المرق) بما قبلها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "توضيح",
      "تعليل"
    ],
    "answer": "توضيح",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "دخلت على فلان بن فلان، وإذا المائدة موضوعة بعد، وإذا القوم قد أكلوا، ورفعوا أيديهم، فمددت يدي لآكل فقال: أجهز على الجرحى، ولا تعرض للأصحّاء. (يقول: أعرض للدجاجة التي قد نيل منها، وللفرخ المنزوع الفخذ، فأما الصحيح فلا تعرض له. وكذلك الرغيف الذي قد نيل منه، وأصابه بعض المرق) ."
  },
  {
    "question_number": 58,
    "question": "في أي اتجاه يقل الأكسجين ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شمال",
      "أعلى",
      "جنوب",
      "أسفل"
    ],
    "answer": "أعلى",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عندما نصعد إلى الفضاء بشكل عمودي يبدأ يقل الأكسجين ..."
  },
  {
    "question_number": 60,
    "question": "نستنتج من القطعة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "فك الدلافين أقوى من التماسيح",
      "فك التماسيح أقوى من الدلافين",
      "الدلافين يمكنها السباحة مع الانسان"
    ],
    "answer": "الدلافين يمكنها السباحة مع الانسان",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بعض الدلافين لديها أسنان تزيد في عددها عن أسنان التماسيح، ففك الدولفين الطويل يحتوى على 250 سناً بيضاء ، لكن و بعكس التماسيح المفترسة لا تهاجم الدلافين البشر و هم يسبحون ، و لا توجد أية تقارير موثقة تشير لوقوع هجمات من الدلافين على البشر."
  },
  {
    "question_number": 61,
    "question": "نفهم من النص أن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عدد أسنان فك الدلافين أكثر من التماسيح",
      "فك التماسيح أقوى من فك الدلافين"
    ],
    "answer": "عدد أسنان فك الدلافين أكثر من التماسيح",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بعض الدلافين لديها أسنان تزيد في عددها عن أسنان التماسيح، ففك الدولفين الطويل يحتوى على 250 سناً بيضاء ، لكن و بعكس التماسيح المفترسة لا تهاجم الدلافين البشر و هم يسبحون ، و لا توجد أية تقارير موثقة تشير لوقوع هجمات من الدلافين على البشر."
  },
  {
    "question_number": 63,
    "question": "جميع ما يلي من نتائج الطاقة الناتجة عن الموز ما عدا:// جميع ما يلي من نتائج الموز ما عدا// أي مما يلي ليس من صفات الموز //أي من الآتي لا يصنف ضمن خصائص الطاقة؟// أي المميزات لم يذكرها النص ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ثابتة( متوازنة)",
      "متفاوتة",
      "قوية( القدرة)",
      "زيادة( عاجلة)"
    ],
    "answer": "متفاوتة",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يحتوي الموز على ثلاث سكريات طبيعية (سكروز وسكر الفواكه والغلوكوز) فضلاً عن الألياف. يمنحنا دفعة كبيرة ثابتة وفورية من الطاقة."
  },
  {
    "question_number": 65,
    "question": "كم فائدة للموز ذكرت في النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "2",
      "3",
      "4",
      "5"
    ],
    "answer": "4",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يعتبر الموز بجميع أنواعه وأشكاله من الفاكهة اللذيذة والصحية، والتي تتميز باحتوائها على الكثير من العناصر الغذائية والفيتامينات الأساسية. للموز فوائد كثيرة فهو يحتوي على الالياف و البوتاسيوم والمغنسيوم بالإضافة إلى فيتامين ج"
  },
  {
    "question_number": 67,
    "question": "يفقد الإنسان العديد من الخلايا يوميا بسبب",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "طبيعة العمل",
      "ارتفاع السكر",
      "قلة الطعام",
      "الغذاء السيء"
    ],
    "answer": "الغذاء السيء",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يحتوي الدماغ علي ملايين الخلايا الدماغية ويستهلك 30% من إجمالي طاقة جسم الإنسان ويفقد الألاف فيها كل يوم وذلك لأسباب منها : السموم التي يتعرض لها جسم الإنسان وسوء التغذية والضغط النفسي . وتقوم الدورة الدموية بتزويد الدماغ بالمواد التي يحتاجها , كالأكسجين , والسكر , والأحماض الدهنية والأمينية , والمعادن , والفيتامينات , فأي نقص في هذه المواد الضرورية يتسبب في انخفاض القدرات الدماغية وقد يؤدي حرمانه من الأكسجين لدقائق قليلة إلي موته جزئيا أو كليا وتوصل الباحثون إلي أن الأغذية الغنية بالبروتينات ودهون الأوميجا تؤثر في القدرات العقلية إذا إن تناولها يرفع من كمية الأدرينالين الذي بدوره يمكننا من التفكير والتركيز بطريقة جيدة"
  },
  {
    "question_number": 68,
    "question": "عندما ينقص الأوكسجين لدى الإنسان ، فإن ذلك يتسبب مباشرة في : نقص الأكسجين عن الخلايا العصبية يؤدي إلي ...........// عندما يقل الاكسجين لدى الناس فهذا يعتبر سببا مباشرا لــ :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نقص الفيتامينات والبروتينات",
      "زيادة الأحماض الدهنية",
      "ضعف القدرات الدماغّية",
      "الضغط النفسي والقلق"
    ],
    "answer": "ضعف القدرات الدماغّية",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يحتوي الدماغ علي ملايين الخلايا الدماغية ويستهلك 30% من إجمالي طاقة جسم الإنسان ويفقد الألاف فيها كل يوم وذلك لأسباب منها : السموم التي يتعرض لها جسم الإنسان وسوء التغذية والضغط النفسي . وتقوم الدورة الدموية بتزويد الدماغ بالمواد التي يحتاجها , كالأكسجين , والسكر , والأحماض الدهنية والأمينية , والمعادن , والفيتامينات , فأي نقص في هذه المواد الضرورية يتسبب في انخفاض القدرات الدماغية وقد يؤدي حرمانه من الأكسجين لدقائق قليلة إلي موته جزئيا أو كليا وتوصل الباحثون إلي أن الأغذية الغنية بالبروتينات ودهون الأوميجا تؤثر في القدرات العقلية إذا إن تناولها يرفع من كمية الأدرينالين الذي بدوره يمكننا من التفكير والتركيز بطريقة جيدة"
  },
  {
    "question_number": 69,
    "question": "احتياجات الدماغ تتطلب:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تنوع الغذاء",
      "أغذية مركزة",
      "تناول الأدرينالين",
      "تركيز الدهون الأمينية"
    ],
    "answer": "تنوع الغذاء",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يحتوي الدماغ علي ملايين الخلايا الدماغية ويستهلك 30% من إجمالي طاقة جسم الإنسان ويفقد الألاف فيها كل يوم وذلك لأسباب منها : السموم التي يتعرض لها جسم الإنسان وسوء التغذية والضغط النفسي . وتقوم الدورة الدموية بتزويد الدماغ بالمواد التي يحتاجها , كالأكسجين , والسكر , والأحماض الدهنية والأمينية , والمعادن , والفيتامينات , فأي نقص في هذه المواد الضرورية يتسبب في انخفاض القدرات الدماغية وقد يؤدي حرمانه من الأكسجين لدقائق قليلة إلي موته جزئيا أو كليا وتوصل الباحثون إلي أن الأغذية الغنية بالبروتينات ودهون الأوميجا تؤثر في القدرات العقلية إذا إن تناولها يرفع من كمية الأدرينالين الذي بدوره يمكننا من التفكير والتركيز بطريقة جيدة"
  },
  {
    "question_number": 70,
    "question": "ضعف التركيز لدى بعض الناس يعود إلى :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الدورة الدموية",
      "تناول البروتينات",
      "زيادة السكريات",
      "انخفاض القدرات"
    ],
    "answer": "انخفاض القدرات",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يحتوي الدماغ علي ملايين الخلايا الدماغية ويستهلك 30% من إجمالي طاقة جسم الإنسان ويفقد الألاف فيها كل يوم وذلك لأسباب منها : السموم التي يتعرض لها جسم الإنسان وسوء التغذية والضغط النفسي . وتقوم الدورة الدموية بتزويد الدماغ بالمواد التي يحتاجها , كالأكسجين , والسكر , والأحماض الدهنية والأمينية , والمعادن , والفيتامينات , فأي نقص في هذه المواد الضرورية يتسبب في انخفاض القدرات الدماغية وقد يؤدي حرمانه من الأكسجين لدقائق قليلة إلي موته جزئيا أو كليا وتوصل الباحثون إلي أن الأغذية الغنية بالبروتينات ودهون الأوميجا تؤثر في القدرات العقلية إذا إن تناولها يرفع من كمية الأدرينالين الذي بدوره يمكننا من التفكير والتركيز بطريقة جيدة"
  },
  {
    "question_number": 71,
    "question": "عدد أسباب فقدان الخلايا ، يبلغ :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "2",
      "3",
      "5",
      "6"
    ],
    "answer": "3",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يحتوي الدماغ علي ملايين الخلايا الدماغية ويستهلك 30% من إجمالي طاقة جسم الإنسان ويفقد الألاف فيها كل يوم وذلك لأسباب منها : السموم التي يتعرض لها جسم الإنسان وسوء التغذية والضغط النفسي . وتقوم الدورة الدموية بتزويد الدماغ بالمواد التي يحتاجها , كالأكسجين , والسكر , والأحماض الدهنية والأمينية , والمعادن , والفيتامينات , فأي نقص في هذه المواد الضرورية يتسبب في انخفاض القدرات الدماغية وقد يؤدي حرمانه من الأكسجين لدقائق قليلة إلي موته جزئيا أو كليا وتوصل الباحثون إلي أن الأغذية الغنية بالبروتينات ودهون الأوميجا تؤثر في القدرات العقلية إذا إن تناولها يرفع من كمية الأدرينالين الذي بدوره يمكننا من التفكير والتركيز بطريقة جيدة"
  },
  {
    "question_number": 72,
    "question": "أنسب عنوان للنص ، هو :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قدرات الإنسان العقلية",
      "طاقة الإنسان والدماغ",
      "خلايا الدماغ والطاقة",
      "حاجة الدماغ للغذاء"
    ],
    "answer": "حاجة الدماغ للغذاء",
    "exam": "الاختبار الأول(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يحتوي الدماغ علي ملايين الخلايا الدماغية ويستهلك 30% من إجمالي طاقة جسم الإنسان ويفقد الألاف فيها كل يوم وذلك لأسباب منها : السموم التي يتعرض لها جسم الإنسان وسوء التغذية والضغط النفسي . وتقوم الدورة الدموية بتزويد الدماغ بالمواد التي يحتاجها , كالأكسجين , والسكر , والأحماض الدهنية والأمينية , والمعادن , والفيتامينات , فأي نقص في هذه المواد الضرورية يتسبب في انخفاض القدرات الدماغية وقد يؤدي حرمانه من الأكسجين لدقائق قليلة إلي موته جزئيا أو كليا وتوصل الباحثون إلي أن الأغذية الغنية بالبروتينات ودهون الأوميجا تؤثر في القدرات العقلية إذا إن تناولها يرفع من كمية الأدرينالين الذي بدوره يمكننا من التفكير والتركيز بطريقة جيدة"
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "فائدة الشاي الاخضر تكمن فيه كونها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نباتية",
      "صبغية",
      "علاجية"
    ],
    "answer": "علاجية",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من فوائد الشاي الأخضر يساعد على الهضم و يزيل الروائح الكريهة من الفم ويقاوم تسوس الأسنان ويزيل التصبغات"
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "أي مما يلي سبب للخلاف............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الفروع",
      "الأغصان (الأصول )",
      "الاتفاق",
      "الأصدقاء"
    ],
    "answer": "الفروع",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عندما نصل للأغصان فإننا نادراً ما نختلف و عندما نصل للفروع فإننا نادرًا ما نتفق ((كلما تعددت الأصول كان الخلاف نادراً وكلما تعددت الفروع كان الاتفاق نادرا))"
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "ما الكلمة التي يمكن حذفها من النص ...............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الناس",
      "لينير",
      "طريقهم",
      "فاعترضهم"
    ],
    "answer": "طريقهم",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "هذا ما صنع المسلمون المجاهدون، نزل عليهم المصباح الهادي في حراء والدنيا تتخبط في الظلماء ، الناس يحملونه (فحملناه) لينير لهم طريقهم. فاعترضهم الاخرون"
  },
  {
    "question_number": 10,
    "question": "يقصد بـ(الظلماء).....................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الظلام",
      "الجهل",
      "الحروب",
      "البغضاء"
    ],
    "answer": "الجهل",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "هذا ما صنع المسلمون المجاهدون، نزل عليهم المصباح الهادي في حراء والدنيا تتخبط في الظلماء ، الناس يحملونه (فحملناه) لينير لهم طريقهم. فاعترضهم الاخرون"
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "الضمير في كلمة (فحملناه) تعود على .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المصباح",
      "المسلمون",
      "حراء",
      "الظلماء"
    ],
    "answer": "المصباح",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "هذا ما صنع المسلمون المجاهدون، نزل عليهم المصباح الهادي في حراء والدنيا تتخبط في الظلماء ، الناس يحملونه (فحملناه) لينير لهم طريقهم. فاعترضهم الاخرون"
  },
  {
    "question_number": 13,
    "question": "معنى( مغبط ).........// معنى كلمة (متغبط )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "غضبان",
      "ندمان (متكدر)",
      "خسران",
      "فرح"
    ],
    "answer": "فرح",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ما رأيت أحدا كالأب يهدم أبناءه بنيانه وهو بهم متغبط ، و ينغصون له نومه وهو بهم نهم مسرورنص أخر أرأيت كالأب يهدم أبناءه بنيانه وهو بهم متغبط ، و ينغصون له نومه وهو بهم نهم مسرورنص أخر ما أروع الأب، أبناؤه يهدمون ما يبني وهو مغبط وينغصون له نومه وهو مسرور"
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "الضمير في (هو )يقصد به",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأب"
    ],
    "answer": "الأب",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ما رأيت أحدا كالأب يهدم أبناءه بنيانه وهو بهم متغبط ، و ينغصون له نومه وهو بهم نهم مسرورنص أخر أرأيت كالأب يهدم أبناءه بنيانه وهو بهم متغبط ، و ينغصون له نومه وهو بهم نهم مسرورنص أخر ما أروع الأب، أبناؤه يهدمون ما يبني وهو مغبط وينغصون له نومه وهو مسرور"
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "جملة( وهو بهم.....) لما قبلها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "استدراك",
      "تمثيل"
    ],
    "answer": "استدراك",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ما رأيت أحدا كالأب يهدم أبناءه بنيانه وهو بهم متغبط ، و ينغصون له نومه وهو بهم نهم مسرورنص أخر أرأيت كالأب يهدم أبناءه بنيانه وهو بهم متغبط ، و ينغصون له نومه وهو بهم نهم مسرورنص أخر ما أروع الأب، أبناؤه يهدمون ما يبني وهو مغبط وينغصون له نومه وهو مسرور"
  },
  {
    "question_number": 16,
    "question": "القطعة تدل على .................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عقوق الأبناء",
      "تحمل سوء التصرف",
      "شدة الوالدين",
      "حنان الأب"
    ],
    "answer": "حنان الأب",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ما رأيت أحدا كالأب يهدم أبناءه بنيانه وهو بهم متغبط ، و ينغصون له نومه وهو بهم نهم مسرورنص أخر أرأيت كالأب يهدم أبناءه بنيانه وهو بهم متغبط ، و ينغصون له نومه وهو بهم نهم مسرورنص أخر ما أروع الأب، أبناؤه يهدمون ما يبني وهو مغبط وينغصون له نومه وهو مسرور"
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "(وهو) عائدة على ..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الابن",
      "الهدم",
      "الأب",
      "السرور"
    ],
    "answer": "الأب",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ما رأيت أحدا كالأب يهدم أبناءه بنيانه وهو بهم متغبط ، و ينغصون له نومه وهو بهم نهم مسرورنص أخر أرأيت كالأب يهدم أبناءه بنيانه وهو بهم متغبط ، و ينغصون له نومه وهو بهم نهم مسرورنص أخر ما أروع الأب، أبناؤه يهدمون ما يبني وهو مغبط وينغصون له نومه وهو مسرور"
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": "أنسب عنوان للنص ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التعلم من الأخطاء",
      "الهدم والبناء",
      "سعادة الأسرة",
      "رحمة الأب"
    ],
    "answer": "رحمة الأب",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ما رأيت أحدا كالأب يهدم أبناءه بنيانه وهو بهم متغبط ، و ينغصون له نومه وهو بهم نهم مسرورنص أخر أرأيت كالأب يهدم أبناءه بنيانه وهو بهم متغبط ، و ينغصون له نومه وهو بهم نهم مسرورنص أخر ما أروع الأب، أبناؤه يهدمون ما يبني وهو مغبط وينغصون له نومه وهو مسرور"
  },
  {
    "question_number": 19,
    "question": "(يهدمون) و ( ينغصون ) دلالتهما ..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "متعارضتان",
      "متحاورتان",
      "متضادتان",
      "متوافقتان"
    ],
    "answer": "متوافقتان",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ما رأيت أحدا كالأب يهدم أبناءه بنيانه وهو بهم متغبط ، و ينغصون له نومه وهو بهم نهم مسرورنص أخر أرأيت كالأب يهدم أبناءه بنيانه وهو بهم متغبط ، و ينغصون له نومه وهو بهم نهم مسرورنص أخر ما أروع الأب، أبناؤه يهدمون ما يبني وهو مغبط وينغصون له نومه وهو مسرور"
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "أي الكلمات التالية لا تشارك ( يتوطد ) في المعنى ؟ //كل مما يلي تعد بمعنى (يتوطد ) ماعدا :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يثبت",
      "يتدرج",
      "يرسخ",
      "تأصل"
    ],
    "answer": "يتدرج",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "السلوك السيء يتوطد مع مرور الوقت ليصبح عادة سيئة"
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "النص يدل علي ان العمل لا يتحقق الا ب // يفهم من المقولة أن الوصول إلى شيء يكون بواسطة .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العمل (الإصرار)",
      "الإرادة (العزيمة)",
      "التوفيق",
      "النجاح"
    ],
    "answer": "التوفيق",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ما كل من أراد شيئا قدر عليه ، ولا كل من قدر على شئ وفق له"
  },
  {
    "question_number": 25,
    "question": "بيع الجار عند العرب يعتبر؟ // تدل عبارة ( بعت جاري ) على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المحبة",
      "البغض",
      "الخسارة",
      "الربح"
    ],
    "answer": "البغض",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أبو الأسود الدؤلي ولد عام ستة عشر قبل الهجرة وتوفي عام 69 هـ هو ظالم بن عمرو بن سفيان، ولد في الكوفة ونشأ في البصرة, ولاه الخليفة علي بن أبي طالب قضاء البصرة ، فلما شخص إلى الحجاز استخلف على إمرة البصرة فأقره الخليفة علي بن أبي طالب أميراً على البصرة. وهو من سادات التابعين وأعيانهم، يعتبر أول من شكّل أحرف المصحف و صحب الإمام علي بن أبي طالب، وشهد معه وقعة صفين ووضع علم النحو ، ووضع النقاط على الأحرف العربية، أُصيب بالفالج فكان يجر رجله عندما يذهب إلى السوق. (أبو الأسود الدؤلي) كان له بيت بالعراق زمنه، وكان له جار سيء الخلق كثير شرب الخمر، وكان أبو الأسود ينصحه كثيراً للعدول عن ذلك، ولكن دون جدوى، وبعد مدة باع أبو الأسود الدؤلي داره بثمن زهيد، وهي تستحق أكثر من ذلك ! فأصبح الناس مستغربين من ذلك التصرف لأبي الأسود الدؤلي، وأخذوا يسألونه: يا"
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "يفهم من النص أن أبي الاسود توفي وعمره…………",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "69سنة",
      "53 سنة",
      "80 سنة",
      "85 سنة"
    ],
    "answer": "85 سنة",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أبو الأسود الدؤلي ولد عام ستة عشر قبل الهجرة وتوفي عام 69 هـ هو ظالم بن عمرو بن سفيان، ولد في الكوفة ونشأ في البصرة, ولاه الخليفة علي بن أبي طالب قضاء البصرة ، فلما شخص إلى الحجاز استخلف على إمرة البصرة فأقره الخليفة علي بن أبي طالب أميراً على البصرة. وهو من سادات التابعين وأعيانهم، يعتبر أول من شكّل أحرف المصحف و صحب الإمام علي بن أبي طالب، وشهد معه وقعة صفين ووضع علم النحو ، ووضع النقاط على الأحرف العربية، أُصيب بالفالج فكان يجر رجله عندما يذهب إلى السوق. (أبو الأسود الدؤلي) كان له بيت بالعراق زمنه، وكان له جار سيء الخلق كثير شرب الخمر، وكان أبو الأسود ينصحه كثيراً للعدول عن ذلك، ولكن دون جدوى، وبعد مدة باع أبو الأسود الدؤلي داره بثمن زهيد، وهي تستحق أكثر من ذلك ! فأصبح الناس مستغربين من ذلك التصرف لأبي الأسود الدؤلي، وأخذوا يسألونه: يا"
  },
  {
    "question_number": 27,
    "question": "سبق أبو الأسود من في عصره بأعمال وعددها….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "2",
      "3",
      "4",
      "5"
    ],
    "answer": "3",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أبو الأسود الدؤلي ولد عام ستة عشر قبل الهجرة وتوفي عام 69 هـ هو ظالم بن عمرو بن سفيان، ولد في الكوفة ونشأ في البصرة, ولاه الخليفة علي بن أبي طالب قضاء البصرة ، فلما شخص إلى الحجاز استخلف على إمرة البصرة فأقره الخليفة علي بن أبي طالب أميراً على البصرة. وهو من سادات التابعين وأعيانهم، يعتبر أول من شكّل أحرف المصحف و صحب الإمام علي بن أبي طالب، وشهد معه وقعة صفين ووضع علم النحو ، ووضع النقاط على الأحرف العربية، أُصيب بالفالج فكان يجر رجله عندما يذهب إلى السوق. (أبو الأسود الدؤلي) كان له بيت بالعراق زمنه، وكان له جار سيء الخلق كثير شرب الخمر، وكان أبو الأسود ينصحه كثيراً للعدول عن ذلك، ولكن دون جدوى، وبعد مدة باع أبو الأسود الدؤلي داره بثمن زهيد، وهي تستحق أكثر من ذلك ! فأصبح الناس مستغربين من ذلك التصرف لأبي الأسود الدؤلي، وأخذوا يسألونه: يا"
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "أي الكلمات التالية تحل محل كلمة ( وقعة )…………",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "معركة",
      "وقيعة",
      "نقع",
      "خدعة"
    ],
    "answer": "معركة",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أبو الأسود الدؤلي ولد عام ستة عشر قبل الهجرة وتوفي عام 69 هـ هو ظالم بن عمرو بن سفيان، ولد في الكوفة ونشأ في البصرة, ولاه الخليفة علي بن أبي طالب قضاء البصرة ، فلما شخص إلى الحجاز استخلف على إمرة البصرة فأقره الخليفة علي بن أبي طالب أميراً على البصرة. وهو من سادات التابعين وأعيانهم، يعتبر أول من شكّل أحرف المصحف و صحب الإمام علي بن أبي طالب، وشهد معه وقعة صفين ووضع علم النحو ، ووضع النقاط على الأحرف العربية، أُصيب بالفالج فكان يجر رجله عندما يذهب إلى السوق. (أبو الأسود الدؤلي) كان له بيت بالعراق زمنه، وكان له جار سيء الخلق كثير شرب الخمر، وكان أبو الأسود ينصحه كثيراً للعدول عن ذلك، ولكن دون جدوى، وبعد مدة باع أبو الأسود الدؤلي داره بثمن زهيد، وهي تستحق أكثر من ذلك ! فأصبح الناس مستغربين من ذلك التصرف لأبي الأسود الدؤلي، وأخذوا يسألونه: يا"
  },
  {
    "question_number": 29,
    "question": "-( فلما شخص إلى الحجاز ) كل الكلمات التالية تدل على معنى شخص باستثناء ….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السفر",
      "الحضور",
      "الذهاب",
      "التشخيص"
    ],
    "answer": "التشخيص",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أبو الأسود الدؤلي ولد عام ستة عشر قبل الهجرة وتوفي عام 69 هـ هو ظالم بن عمرو بن سفيان، ولد في الكوفة ونشأ في البصرة, ولاه الخليفة علي بن أبي طالب قضاء البصرة ، فلما شخص إلى الحجاز استخلف على إمرة البصرة فأقره الخليفة علي بن أبي طالب أميراً على البصرة. وهو من سادات التابعين وأعيانهم، يعتبر أول من شكّل أحرف المصحف و صحب الإمام علي بن أبي طالب، وشهد معه وقعة صفين ووضع علم النحو ، ووضع النقاط على الأحرف العربية، أُصيب بالفالج فكان يجر رجله عندما يذهب إلى السوق. (أبو الأسود الدؤلي) كان له بيت بالعراق زمنه، وكان له جار سيء الخلق كثير شرب الخمر، وكان أبو الأسود ينصحه كثيراً للعدول عن ذلك، ولكن دون جدوى، وبعد مدة باع أبو الأسود الدؤلي داره بثمن زهيد، وهي تستحق أكثر من ذلك ! فأصبح الناس مستغربين من ذلك التصرف لأبي الأسود الدؤلي، وأخذوا يسألونه: يا"
  },
  {
    "question_number": 30,
    "question": "معنى الفالج ………….",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التخثر",
      "الام مفاصل",
      "ضمور الساق",
      "تشنج"
    ],
    "answer": "ضمور الساق",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أبو الأسود الدؤلي ولد عام ستة عشر قبل الهجرة وتوفي عام 69 هـ هو ظالم بن عمرو بن سفيان، ولد في الكوفة ونشأ في البصرة, ولاه الخليفة علي بن أبي طالب قضاء البصرة ، فلما شخص إلى الحجاز استخلف على إمرة البصرة فأقره الخليفة علي بن أبي طالب أميراً على البصرة. وهو من سادات التابعين وأعيانهم، يعتبر أول من شكّل أحرف المصحف و صحب الإمام علي بن أبي طالب، وشهد معه وقعة صفين ووضع علم النحو ، ووضع النقاط على الأحرف العربية، أُصيب بالفالج فكان يجر رجله عندما يذهب إلى السوق. (أبو الأسود الدؤلي) كان له بيت بالعراق زمنه، وكان له جار سيء الخلق كثير شرب الخمر، وكان أبو الأسود ينصحه كثيراً للعدول عن ذلك، ولكن دون جدوى، وبعد مدة باع أبو الأسود الدؤلي داره بثمن زهيد، وهي تستحق أكثر من ذلك ! فأصبح الناس مستغربين من ذلك التصرف لأبي الأسود الدؤلي، وأخذوا يسألونه: يا"
  },
  {
    "question_number": 31,
    "question": "أصيب أبو الأسود الدؤلي بالفالج، ما الإصابة التي تعتبر قريبة منه؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التشخيص",
      "زكام",
      "مرض عضال",
      "ألم المفاصل"
    ],
    "answer": "مرض عضال",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أبو الأسود الدؤلي ولد عام ستة عشر قبل الهجرة وتوفي عام 69 هـ هو ظالم بن عمرو بن سفيان، ولد في الكوفة ونشأ في البصرة, ولاه الخليفة علي بن أبي طالب قضاء البصرة ، فلما شخص إلى الحجاز استخلف على إمرة البصرة فأقره الخليفة علي بن أبي طالب أميراً على البصرة. وهو من سادات التابعين وأعيانهم، يعتبر أول من شكّل أحرف المصحف و صحب الإمام علي بن أبي طالب، وشهد معه وقعة صفين ووضع علم النحو ، ووضع النقاط على الأحرف العربية، أُصيب بالفالج فكان يجر رجله عندما يذهب إلى السوق. (أبو الأسود الدؤلي) كان له بيت بالعراق زمنه، وكان له جار سيء الخلق كثير شرب الخمر، وكان أبو الأسود ينصحه كثيراً للعدول عن ذلك، ولكن دون جدوى، وبعد مدة باع أبو الأسود الدؤلي داره بثمن زهيد، وهي تستحق أكثر من ذلك ! فأصبح الناس مستغربين من ذلك التصرف لأبي الأسود الدؤلي، وأخذوا يسألونه: يا"
  },
  {
    "question_number": 33,
    "question": "أي من الآتي نفى الكاتب أنه من أساليب النجاح :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الإرادة",
      "التوفيق",
      "الذكاء",
      "الوراثة"
    ],
    "answer": "الوراثة",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "النجاح لا يقتصر على أحد ولا على البيئة التي يعيش فيها الإنسان .........."
  },
  {
    "question_number": 35,
    "question": "يستنتج من النص أن",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النجاح غير مقتصر على الذكاء"
    ],
    "answer": "النجاح غير مقتصر على الذكاء",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ليس شرطا أن تكون نابغا حتى تنجح في حياتك، فالنجاح ليس مقتصرا على النبغاء وحدهم, فمن أهم الأمور في حياتك ثقتك بنفسك وإيمانك بقدراتك, وهي التي من الممكن أن تواسيك في مواجهة الصعاب ، إن من رحابة روحك وثقتك بنفسك واحتقارك لها من غير كبرياء ولا غرور هي الخيوط التي يجب أن تنسج منها حياتك، وما أوصفه من نسيج !"
  },
  {
    "question_number": 36,
    "question": "من سياق النص معنى النبوغ ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الفطرة",
      "الذكاء",
      "الثقة",
      "النجاح"
    ],
    "answer": "الذكاء",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ليس شرطا أن تكون نابغا حتى تنجح في حياتك، فالنجاح ليس مقتصرا على النبغاء وحدهم, فمن أهم الأمور في حياتك ثقتك بنفسك وإيمانك بقدراتك, وهي التي من الممكن أن تواسيك في مواجهة الصعاب ، إن من رحابة روحك وثقتك بنفسك واحتقارك لها من غير كبرياء ولا غرور هي الخيوط التي يجب أن تنسج منها حياتك، وما أوصفه من نسيج !"
  },
  {
    "question_number": 37,
    "question": "العلاقة بين ( ثقتك بنفسك ) و ( احتقارك لها) ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ترادف",
      "تناقض"
    ],
    "answer": "تناقض",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ليس شرطا أن تكون نابغا حتى تنجح في حياتك، فالنجاح ليس مقتصرا على النبغاء وحدهم, فمن أهم الأمور في حياتك ثقتك بنفسك وإيمانك بقدراتك, وهي التي من الممكن أن تواسيك في مواجهة الصعاب ، إن من رحابة روحك وثقتك بنفسك واحتقارك لها من غير كبرياء ولا غرور هي الخيوط التي يجب أن تنسج منها حياتك، وما أوصفه من نسيج !"
  },
  {
    "question_number": 38,
    "question": "يرى الكاتب أن سبب النجاح ..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الغرور",
      "الكبرياء",
      "إيمانك بقدراتك وثقتك بنفسك",
      "رحابة الروح"
    ],
    "answer": "إيمانك بقدراتك وثقتك بنفسك",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ليس شرطا أن تكون نابغا حتى تنجح في حياتك، فالنجاح ليس مقتصرا على النبغاء وحدهم, فمن أهم الأمور في حياتك ثقتك بنفسك وإيمانك بقدراتك, وهي التي من الممكن أن تواسيك في مواجهة الصعاب ، إن من رحابة روحك وثقتك بنفسك واحتقارك لها من غير كبرياء ولا غرور هي الخيوط التي يجب أن تنسج منها حياتك، وما أوصفه من نسيج !"
  },
  {
    "question_number": 39,
    "question": "معنى ( رحابة روحك ) .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الجراءة",
      "قرب هدفك",
      "بُعد نظرك (سعة صدرك)",
      "الثقة"
    ],
    "answer": "بُعد نظرك (سعة صدرك)",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ليس شرطا أن تكون نابغا حتى تنجح في حياتك، فالنجاح ليس مقتصرا على النبغاء وحدهم, فمن أهم الأمور في حياتك ثقتك بنفسك وإيمانك بقدراتك, وهي التي من الممكن أن تواسيك في مواجهة الصعاب ، إن من رحابة روحك وثقتك بنفسك واحتقارك لها من غير كبرياء ولا غرور هي الخيوط التي يجب أن تنسج منها حياتك، وما أوصفه من نسيج !"
  },
  {
    "question_number": 40,
    "question": "معنى ( تواسيك ) ....................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تناديك",
      "تغريك",
      "تعاديك",
      "تقويك"
    ],
    "answer": "تقويك",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ليس شرطا أن تكون نابغا حتى تنجح في حياتك، فالنجاح ليس مقتصرا على النبغاء وحدهم, فمن أهم الأمور في حياتك ثقتك بنفسك وإيمانك بقدراتك, وهي التي من الممكن أن تواسيك في مواجهة الصعاب ، إن من رحابة روحك وثقتك بنفسك واحتقارك لها من غير كبرياء ولا غرور هي الخيوط التي يجب أن تنسج منها حياتك، وما أوصفه من نسيج !"
  },
  {
    "question_number": 41,
    "question": "الغرض من (وما أوصفه من نسيج !) هو",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التعجب",
      "التبرير",
      "التشبيه",
      "التعليل"
    ],
    "answer": "التعجب",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ليس شرطا أن تكون نابغا حتى تنجح في حياتك، فالنجاح ليس مقتصرا على النبغاء وحدهم, فمن أهم الأمور في حياتك ثقتك بنفسك وإيمانك بقدراتك, وهي التي من الممكن أن تواسيك في مواجهة الصعاب ، إن من رحابة روحك وثقتك بنفسك واحتقارك لها من غير كبرياء ولا غرور هي الخيوط التي يجب أن تنسج منها حياتك، وما أوصفه من نسيج !"
  },
  {
    "question_number": 43,
    "question": "أي الكلمات يمكن حذفها دون ان يتغير المعني:// اختر الكلمة التي إذا حذفت لا تغير معنى النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الظلم",
      "الكذب",
      "الإحسان",
      "العدل"
    ],
    "answer": "الظلم",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يأمرنا الإسلام بتتبع صفات الصدق والإحسان والعدل وينهانا عن الكذب والظلم والجور"
  },
  {
    "question_number": 45,
    "question": "علاقة (فإن نهر الطفل .....) بما بعدها ؟ //علاقة (فإن تنهرهه ) بما بعدها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سبب",
      "نتيجة",
      "مشاركة",
      "تعارض"
    ],
    "answer": "سبب",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يجب الاستماع لحديث الطفل عندما يتحدث ؛ فإن نهر الطفل وزجره يولد فيه الشعور بعدم الثقة بالنفس ((يتحسن شعور الطفل إذا تم الاهتمام بكلامه ؛ فإن تنهره يتولد داخله كره وشعور بعدم الثقة في نفسه))"
  },
  {
    "question_number": 46,
    "question": "علاقة ( يولد فيه ....) بما قبلها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعقيب",
      "نتيجة",
      "تعليل",
      "تعارض"
    ],
    "answer": "نتيجة",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يجب الاستماع لحديث الطفل عندما يتحدث ؛ فإن نهر الطفل وزجره يولد فيه الشعور بعدم الثقة بالنفس ((يتحسن شعور الطفل إذا تم الاهتمام بكلامه ؛ فإن تنهره يتولد داخله كره وشعور بعدم الثقة في نفسه))"
  },
  {
    "question_number": 48,
    "question": "يشير النص إلى أن الفكرة التي تناولها كتاب \"طبقات الأمم\" تهتم بالتطور",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الفكري والعلمي",
      "الحضاري والعمراني",
      "التقنى",
      "التاريخي"
    ],
    "answer": "الفكري والعلمي",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان صاعد بن أحمد التغلبي في الأربعين من عمره حين أنجز كتابه \"طبقات الأمم\" وهو الكتاب الرابع والأخير من أعماله، إذ توفي بعد سنتين من تأليفه عام ٤٦٢هـ. ولصاعد ثلاثة كتب مفقودة تتناول موضوعات مختلفة كعلم الرصد وعلم الملل والنحل وعلم التاريخ. توجه صاعد إلى طليطلة طلباً للعلم سنة ٤٣٨ هـ, وعاش في كنف أميرها من أسرة ذي النون، وتولى القضاء فيها. كتب صاعد \"طبقات الأمم\" أو كما يسميه \" التعريف بطبقات الأمم \" عام ٤٦٠هـ وحاول فيه استكمال دراسة أستاذه ابن حزم الظاهري حول دور الأندلس في إنتاج العلوم والتعريف بأهم الشخصيات الفكرية التي برزت في مختلف العهود الإسلامية، وزاد عليه التعريف بتاريخ العلوم وتطور الأفكار واتصال الثقافات ببعضها من المشرق إلى المغرب انتهاء بالأندلس وعصره."
  },
  {
    "question_number": 49,
    "question": "معرفة موضوعات الكتب المفقودة جاء من كونها:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مخطوطة",
      "مطبوعة",
      "مذكورة في كتب أخرى",
      "محفوظة في المكتبات"
    ],
    "answer": "مذكورة في كتب أخرى",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان صاعد بن أحمد التغلبي في الأربعين من عمره حين أنجز كتابه \"طبقات الأمم\" وهو الكتاب الرابع والأخير من أعماله، إذ توفي بعد سنتين من تأليفه عام ٤٦٢هـ. ولصاعد ثلاثة كتب مفقودة تتناول موضوعات مختلفة كعلم الرصد وعلم الملل والنحل وعلم التاريخ. توجه صاعد إلى طليطلة طلباً للعلم سنة ٤٣٨ هـ, وعاش في كنف أميرها من أسرة ذي النون، وتولى القضاء فيها. كتب صاعد \"طبقات الأمم\" أو كما يسميه \" التعريف بطبقات الأمم \" عام ٤٦٠هـ وحاول فيه استكمال دراسة أستاذه ابن حزم الظاهري حول دور الأندلس في إنتاج العلوم والتعريف بأهم الشخصيات الفكرية التي برزت في مختلف العهود الإسلامية، وزاد عليه التعريف بتاريخ العلوم وتطور الأفكار واتصال الثقافات ببعضها من المشرق إلى المغرب انتهاء بالأندلس وعصره."
  },
  {
    "question_number": 50,
    "question": "كان عمر صاعد الأندلسي عندما طلب العلم .........// كان عمر صاعد الأندلسي عندما هاجر إلى طليطلة ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "15 سنة",
      "16 سنة",
      "18 سنة",
      "25 سنة"
    ],
    "answer": "18 سنة",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان صاعد بن أحمد التغلبي في الأربعين من عمره حين أنجز كتابه \"طبقات الأمم\" وهو الكتاب الرابع والأخير من أعماله، إذ توفي بعد سنتين من تأليفه عام ٤٦٢هـ. ولصاعد ثلاثة كتب مفقودة تتناول موضوعات مختلفة كعلم الرصد وعلم الملل والنحل وعلم التاريخ. توجه صاعد إلى طليطلة طلباً للعلم سنة ٤٣٨ هـ, وعاش في كنف أميرها من أسرة ذي النون، وتولى القضاء فيها. كتب صاعد \"طبقات الأمم\" أو كما يسميه \" التعريف بطبقات الأمم \" عام ٤٦٠هـ وحاول فيه استكمال دراسة أستاذه ابن حزم الظاهري حول دور الأندلس في إنتاج العلوم والتعريف بأهم الشخصيات الفكرية التي برزت في مختلف العهود الإسلامية، وزاد عليه التعريف بتاريخ العلوم وتطور الأفكار واتصال الثقافات ببعضها من المشرق إلى المغرب انتهاء بالأندلس وعصره."
  },
  {
    "question_number": 52,
    "question": "معنى (وضعتها) بسياق النص:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الالقاء",
      "البسط",
      "الإهانة",
      "التواضع"
    ],
    "answer": "الإهانة",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "مكانك حيث أقمت نفسك , فإذا وضعتها اتضعت و إذا رفعتها ارتفعت"
  },
  {
    "question_number": 54,
    "question": "كم عدد أخوة سيدنا يوسف ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "10",
      "11",
      "12",
      "13"
    ],
    "answer": "11",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قطعة عن سيدنا يوسف (النص غير متاح)"
  },
  {
    "question_number": 56,
    "question": "أي مما يلي يمكن حذفه من النص دون أن يتغير المعنى؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العظماء",
      "العقول",
      "الناس"
    ],
    "answer": "الناس",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "العظماء يواجهون الانتقادات السلبية ولا يقف في طريقهم إلا الناس أصحاب العقول الجاهلة والساذجة ."
  },
  {
    "question_number": 57,
    "question": "أي مما يلي لا يمكن حذفه :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الانتقادات",
      "الجاهلة"
    ],
    "answer": "الانتقادات",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "العظماء يواجهون الانتقادات السلبية ولا يقف في طريقهم إلا الناس أصحاب العقول الجاهلة والساذجة ."
  },
  {
    "question_number": 58,
    "question": "تدل العبارة على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الجزع",
      "الصبر",
      "التمهل"
    ],
    "answer": "الصبر",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "العظماء يواجهون الانتقادات السلبية ولا يقف في طريقهم إلا الناس أصحاب العقول الجاهلة والساذجة ."
  },
  {
    "question_number": 60,
    "question": "يتحدث النص عن:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التكبر والتواضع",
      "التفاؤل والتشاؤم",
      "قحط وغنى"
    ],
    "answer": "التكبر والتواضع",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "السنابل الممتلئة تخفض رأسها للأسفل أما السنابل الفارغة ترفع رأسها للأعلى ."
  },
  {
    "question_number": 62,
    "question": "تحث القطعة على : // تتكلم القطعة عن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المرونة",
      "القوة",
      "الصلابة",
      "الضعف"
    ],
    "answer": "المرونة",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "العواصف تحطم الأشجار الضخمة ولكنها لا تؤثر بالعيدان الخضراء"
  },
  {
    "question_number": 64,
    "question": "ما العبرة التي يريد توصيلها الكاتب :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تخويف",
      "ترهيب",
      "التواضع",
      "عناد"
    ],
    "answer": "التواضع",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تمر العواصف الشديدة على الأشجار التي تلين بسلام ،وتقسو على الأشجار القاسية"
  },
  {
    "question_number": 66,
    "question": "ما نسبة الجرائم الالكترونية في كينيا إلى نسبة الجرائم الالكترونية في اليابان",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "10 : 1",
      "6 : 1",
      "1 : 6"
    ],
    "answer": "10 : 1",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "في كينيا نسبة الجرائم الالكترونية ٦٠٪ وفي اليابان نسبة الجرائم الإلكترونية ٦٪"
  },
  {
    "question_number": 68,
    "question": "سلوك الغربان فيه :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ذكاء",
      "الايثار",
      "تكامل",
      "تفاهم"
    ],
    "answer": "تكامل",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "غربان نيوزلاندا من أغرب الأشياء التي قد رآها علماء الأحياء ، يوجد اختلاف بين مناقير الإناث ومناقير الذكور ، فتقوم الذكور بنقر الشجرة بمنقارها الحاد لتصل للديدان وتقوم الأنثى بمنقارها الطويل والمعقوف لتمسك بالديدان ."
  },
  {
    "question_number": 70,
    "question": "العلاقة بين (انحراف الافراد) و (الاوضاع الاجتماعية ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سبب ونتيجة",
      "شرط نتيجة",
      "نتيجة سبب",
      "نتيجة شرط"
    ],
    "answer": "نتيجة سبب",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قطعه عن انحراف الافراد"
  },
  {
    "question_number": 72,
    "question": "تدور الفكرة الرئيسة للنص حول:::",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عيوب أساليب الاتصال",
      "دور التواصل في حياة الإنسان",
      "إيجاد وعى بمعوقات التواصل",
      "بساطة آليات التواصل الإنساني"
    ],
    "answer": "دور التواصل في حياة الإنسان",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) تنبثق أهمية التواصل بين البشر من ارتباطه بحاجاته الإنسانية . فالإنسان كائن يتحرك في الحياة مدفوعاً بحاجاته الفسيولوجية ( العضوية ) مثل الطعام والشراب ، وحاجاته النفسية والاجتماعية مثل الحاجة إلى الانتماء والمعرفة وتقدير الذات وتحقيقها ..وغالباً ما يكون التواصل مطية لإشباع هذه الحاجات .فتقدير الذات ، على سبيل المثال ، لا يتم إلا من خلال التواصل مع الآخرين الذين يقدرون ذاتك ، ومن خلال التواصل مع نفسك ؛ إذ تتساءل عن ذاتك وقدرها في نظر الآخرين ونظرك . والحاجة إلى النجاح ، على سبيل المثال ، تتطلب الانخراط التواصلي مع الآخرين في المدرسة والجامعة والعمل . بل إن مجرد إشباع حاجة عضوية كالطعام قد يتطلب ذهابك إلى البقالة ، وقراءة أسماء المواد الغذائية ، والتحدث مع البائع ، والتحاور مع نفسك متسائلاً عن مدى حاجتك إلى هذه السلعة أو تلك .(2) يضاف إلى ذلك أننا نعدل من أفعالنا التواصلية ونعُدّها لإشباع حاجاتنا ؛ ففي أثناء المواقف الاتصالية تتغير طرائق التواصل وفق إدراكاتنا وتوقعاتنا لإشباع حاجاتنا ، فالطريقة التي يُخاطب بها شخص هادئ تختلف عن الطريقة التي يُخاطب بها شخص غاضب. التواصل ، إذن ، مبثوث في كل مكان وزمان إلى درجة أن الناس ألفوه وتعودوا عليه .بل إنهم يمارسونه على نحو ميكانيكي لا يتطلب في كثير من الأحيان التفكير والتأمل .فنحن عندما نتحدث أو عندما نصنع إشارات بأيدينا أو وجوهنا فإننا لا نفعل ذلك بعد تفكير طويل ، بل إننا نمارسه بصورة تكاد تكون غريزية . إلا أن العادة والآلية ، وإن كانتا تمنحان الفعل يسراً وسهولة مريحين ،تُغيبان الدهشة والتأمل والتغيير ، وتحولان الأخطاء إلى ممارسات يومية غير واعية . (3) أضف إلى ما سبق ، أن عملية التواصل ليست عملية بسيطة إلى درجة تجعلنا نركن إلى التعود على ممارستها ، بل إنها عملية معقدة تخطئ وتصيب ، وتنجح وتفشل ، وتوصل صاحبها إلى أهدافه ، لكنها يمكن أن تعوقه عن تحقيق هذه الأهداف ، وتوقعه في مشكلات كثيرة ."
  },
  {
    "question_number": 73,
    "question": "أنسب عنوان للفقرة (1)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أهمية التواصل للكائنات الحية",
      "أنواع الحاجات الإنسانية",
      "التواصل وارتباطه بحاجات الإنسان",
      "التواصل ضرورة وطنية"
    ],
    "answer": "التواصل وارتباطه بحاجات الإنسان",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) تنبثق أهمية التواصل بين البشر من ارتباطه بحاجاته الإنسانية . فالإنسان كائن يتحرك في الحياة مدفوعاً بحاجاته الفسيولوجية ( العضوية ) مثل الطعام والشراب ، وحاجاته النفسية والاجتماعية مثل الحاجة إلى الانتماء والمعرفة وتقدير الذات وتحقيقها ..وغالباً ما يكون التواصل مطية لإشباع هذه الحاجات .فتقدير الذات ، على سبيل المثال ، لا يتم إلا من خلال التواصل مع الآخرين الذين يقدرون ذاتك ، ومن خلال التواصل مع نفسك ؛ إذ تتساءل عن ذاتك وقدرها في نظر الآخرين ونظرك . والحاجة إلى النجاح ، على سبيل المثال ، تتطلب الانخراط التواصلي مع الآخرين في المدرسة والجامعة والعمل . بل إن مجرد إشباع حاجة عضوية كالطعام قد يتطلب ذهابك إلى البقالة ، وقراءة أسماء المواد الغذائية ، والتحدث مع البائع ، والتحاور مع نفسك متسائلاً عن مدى حاجتك إلى هذه السلعة أو تلك .(2) يضاف إلى ذلك أننا نعدل من أفعالنا التواصلية ونعُدّها لإشباع حاجاتنا ؛ ففي أثناء المواقف الاتصالية تتغير طرائق التواصل وفق إدراكاتنا وتوقعاتنا لإشباع حاجاتنا ، فالطريقة التي يُخاطب بها شخص هادئ تختلف عن الطريقة التي يُخاطب بها شخص غاضب. التواصل ، إذن ، مبثوث في كل مكان وزمان إلى درجة أن الناس ألفوه وتعودوا عليه .بل إنهم يمارسونه على نحو ميكانيكي لا يتطلب في كثير من الأحيان التفكير والتأمل .فنحن عندما نتحدث أو عندما نصنع إشارات بأيدينا أو وجوهنا فإننا لا نفعل ذلك بعد تفكير طويل ، بل إننا نمارسه بصورة تكاد تكون غريزية . إلا أن العادة والآلية ، وإن كانتا تمنحان الفعل يسراً وسهولة مريحين ،تُغيبان الدهشة والتأمل والتغيير ، وتحولان الأخطاء إلى ممارسات يومية غير واعية . (3) أضف إلى ما سبق ، أن عملية التواصل ليست عملية بسيطة إلى درجة تجعلنا نركن إلى التعود على ممارستها ، بل إنها عملية معقدة تخطئ وتصيب ، وتنجح وتفشل ، وتوصل صاحبها إلى أهدافه ، لكنها يمكن أن تعوقه عن تحقيق هذه الأهداف ، وتوقعه في مشكلات كثيرة ."
  },
  {
    "question_number": 74,
    "question": "من حاجات الإنسان المادية الحاجة إلى :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المعرفة",
      "الانتماء",
      "الغذاء",
      "العلم"
    ],
    "answer": "الغذاء",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) تنبثق أهمية التواصل بين البشر من ارتباطه بحاجاته الإنسانية . فالإنسان كائن يتحرك في الحياة مدفوعاً بحاجاته الفسيولوجية ( العضوية ) مثل الطعام والشراب ، وحاجاته النفسية والاجتماعية مثل الحاجة إلى الانتماء والمعرفة وتقدير الذات وتحقيقها ..وغالباً ما يكون التواصل مطية لإشباع هذه الحاجات .فتقدير الذات ، على سبيل المثال ، لا يتم إلا من خلال التواصل مع الآخرين الذين يقدرون ذاتك ، ومن خلال التواصل مع نفسك ؛ إذ تتساءل عن ذاتك وقدرها في نظر الآخرين ونظرك . والحاجة إلى النجاح ، على سبيل المثال ، تتطلب الانخراط التواصلي مع الآخرين في المدرسة والجامعة والعمل . بل إن مجرد إشباع حاجة عضوية كالطعام قد يتطلب ذهابك إلى البقالة ، وقراءة أسماء المواد الغذائية ، والتحدث مع البائع ، والتحاور مع نفسك متسائلاً عن مدى حاجتك إلى هذه السلعة أو تلك .(2) يضاف إلى ذلك أننا نعدل من أفعالنا التواصلية ونعُدّها لإشباع حاجاتنا ؛ ففي أثناء المواقف الاتصالية تتغير طرائق التواصل وفق إدراكاتنا وتوقعاتنا لإشباع حاجاتنا ، فالطريقة التي يُخاطب بها شخص هادئ تختلف عن الطريقة التي يُخاطب بها شخص غاضب. التواصل ، إذن ، مبثوث في كل مكان وزمان إلى درجة أن الناس ألفوه وتعودوا عليه .بل إنهم يمارسونه على نحو ميكانيكي لا يتطلب في كثير من الأحيان التفكير والتأمل .فنحن عندما نتحدث أو عندما نصنع إشارات بأيدينا أو وجوهنا فإننا لا نفعل ذلك بعد تفكير طويل ، بل إننا نمارسه بصورة تكاد تكون غريزية . إلا أن العادة والآلية ، وإن كانتا تمنحان الفعل يسراً وسهولة مريحين ،تُغيبان الدهشة والتأمل والتغيير ، وتحولان الأخطاء إلى ممارسات يومية غير واعية . (3) أضف إلى ما سبق ، أن عملية التواصل ليست عملية بسيطة إلى درجة تجعلنا نركن إلى التعود على ممارستها ، بل إنها عملية معقدة تخطئ وتصيب ، وتنجح وتفشل ، وتوصل صاحبها إلى أهدافه ، لكنها يمكن أن تعوقه عن تحقيق هذه الأهداف ، وتوقعه في مشكلات كثيرة ."
  },
  {
    "question_number": 75,
    "question": "وفقاً للنص ، أي الآتي غير صحيح ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التواصل مرتبط بالحاجات الإنسانية",
      "التواصل غير قابل للتكيف",
      "التواصل ضروري للتفاهم مع الآخرين",
      "التواصل ليس له نموذج معين"
    ],
    "answer": "التواصل غير قابل للتكيف",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) تنبثق أهمية التواصل بين البشر من ارتباطه بحاجاته الإنسانية . فالإنسان كائن يتحرك في الحياة مدفوعاً بحاجاته الفسيولوجية ( العضوية ) مثل الطعام والشراب ، وحاجاته النفسية والاجتماعية مثل الحاجة إلى الانتماء والمعرفة وتقدير الذات وتحقيقها ..وغالباً ما يكون التواصل مطية لإشباع هذه الحاجات .فتقدير الذات ، على سبيل المثال ، لا يتم إلا من خلال التواصل مع الآخرين الذين يقدرون ذاتك ، ومن خلال التواصل مع نفسك ؛ إذ تتساءل عن ذاتك وقدرها في نظر الآخرين ونظرك . والحاجة إلى النجاح ، على سبيل المثال ، تتطلب الانخراط التواصلي مع الآخرين في المدرسة والجامعة والعمل . بل إن مجرد إشباع حاجة عضوية كالطعام قد يتطلب ذهابك إلى البقالة ، وقراءة أسماء المواد الغذائية ، والتحدث مع البائع ، والتحاور مع نفسك متسائلاً عن مدى حاجتك إلى هذه السلعة أو تلك .(2) يضاف إلى ذلك أننا نعدل من أفعالنا التواصلية ونعُدّها لإشباع حاجاتنا ؛ ففي أثناء المواقف الاتصالية تتغير طرائق التواصل وفق إدراكاتنا وتوقعاتنا لإشباع حاجاتنا ، فالطريقة التي يُخاطب بها شخص هادئ تختلف عن الطريقة التي يُخاطب بها شخص غاضب. التواصل ، إذن ، مبثوث في كل مكان وزمان إلى درجة أن الناس ألفوه وتعودوا عليه .بل إنهم يمارسونه على نحو ميكانيكي لا يتطلب في كثير من الأحيان التفكير والتأمل .فنحن عندما نتحدث أو عندما نصنع إشارات بأيدينا أو وجوهنا فإننا لا نفعل ذلك بعد تفكير طويل ، بل إننا نمارسه بصورة تكاد تكون غريزية . إلا أن العادة والآلية ، وإن كانتا تمنحان الفعل يسراً وسهولة مريحين ،تُغيبان الدهشة والتأمل والتغيير ، وتحولان الأخطاء إلى ممارسات يومية غير واعية . (3) أضف إلى ما سبق ، أن عملية التواصل ليست عملية بسيطة إلى درجة تجعلنا نركن إلى التعود على ممارستها ، بل إنها عملية معقدة تخطئ وتصيب ، وتنجح وتفشل ، وتوصل صاحبها إلى أهدافه ، لكنها يمكن أن تعوقه عن تحقيق هذه الأهداف ، وتوقعه في مشكلات كثيرة ."
  },
  {
    "question_number": 77,
    "question": "أفضل عنوان للنص: //العنوان الأنسب للنص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النفط والغاز والمعادن في المملكة",
      "النفط والغاز في المملكة",
      "النفط في المملكة",
      "المعادن الطبيعية في السعودية"
    ],
    "answer": "النفط والغاز والمعادن في المملكة",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من ذاكرة المختبر الفقرة ١ ( اكتشاف البترول في المملكة و أول بئر تم حفرها في الدمام عام1938 )الفقرة ٢ ( توسع نشاط استخراج البترول و الغاز في المملكة ولم يقتصر فقط على البئر الموجود في الدمام بل في أماكن أخرى في المملكة و ذكر بعض منها )الفقرة ٣ ( احصائيات عن النفط و الغاز ونسبة الزيادة في استخراجه او متوسط الناتج اليومي .... ) الفقرة ٤ (المملكة لديها ثروة في المعادن و ذكر ٦ منهم (الفوسفات و الزنك و الذهب و الفضة و الحديد و النحاس )"
  },
  {
    "question_number": 78,
    "question": "اكثر الفقرات ترابطًا في النص ://أي الآتي يحمل نفس المضمون ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الفقرة الثانية و الثالثة و الرابعة",
      "الفقرة الأولى و الثانية و الثالثة",
      "الفقرة الاولى و الثانية و الرابعة"
    ],
    "answer": "الفقرة الأولى و الثانية و الثالثة",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من ذاكرة المختبر الفقرة ١ ( اكتشاف البترول في المملكة و أول بئر تم حفرها في الدمام عام1938 )الفقرة ٢ ( توسع نشاط استخراج البترول و الغاز في المملكة ولم يقتصر فقط على البئر الموجود في الدمام بل في أماكن أخرى في المملكة و ذكر بعض منها )الفقرة ٣ ( احصائيات عن النفط و الغاز ونسبة الزيادة في استخراجه او متوسط الناتج اليومي .... ) الفقرة ٤ (المملكة لديها ثروة في المعادن و ذكر ٦ منهم (الفوسفات و الزنك و الذهب و الفضة و الحديد و النحاس )"
  },
  {
    "question_number": 79,
    "question": "كم عدد المعادن التي ذكر النص ان المملكة غنيه بها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "7",
      "4",
      "6",
      "5"
    ],
    "answer": "6",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من ذاكرة المختبر الفقرة ١ ( اكتشاف البترول في المملكة و أول بئر تم حفرها في الدمام عام1938 )الفقرة ٢ ( توسع نشاط استخراج البترول و الغاز في المملكة ولم يقتصر فقط على البئر الموجود في الدمام بل في أماكن أخرى في المملكة و ذكر بعض منها )الفقرة ٣ ( احصائيات عن النفط و الغاز ونسبة الزيادة في استخراجه او متوسط الناتج اليومي .... ) الفقرة ٤ (المملكة لديها ثروة في المعادن و ذكر ٦ منهم (الفوسفات و الزنك و الذهب و الفضة و الحديد و النحاس )"
  },
  {
    "question_number": 80,
    "question": "كم عدد الثروات التي ذكر النص أن المملكة غنية بها ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "8",
      "6",
      "5",
      "7"
    ],
    "answer": "8",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من ذاكرة المختبر الفقرة ١ ( اكتشاف البترول في المملكة و أول بئر تم حفرها في الدمام عام1938 )الفقرة ٢ ( توسع نشاط استخراج البترول و الغاز في المملكة ولم يقتصر فقط على البئر الموجود في الدمام بل في أماكن أخرى في المملكة و ذكر بعض منها )الفقرة ٣ ( احصائيات عن النفط و الغاز ونسبة الزيادة في استخراجه او متوسط الناتج اليومي .... ) الفقرة ٤ (المملكة لديها ثروة في المعادن و ذكر ٦ منهم (الفوسفات و الزنك و الذهب و الفضة و الحديد و النحاس )"
  },
  {
    "question_number": 81,
    "question": "كمية الغاز الطبيعي المستخرجة يوميا ؟ كم إنتاج الغاز اليومي ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "٦٥٨٠٠٠٠٠٠٠",
      "٦٥٠٠٠٠",
      "٦٥٢٠٠٠٠٠٠٠",
      "٦٥٨٠٠٠٠٠"
    ],
    "answer": "٦٥٢٠٠٠٠٠٠٠",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من ذاكرة المختبر الفقرة ١ ( اكتشاف البترول في المملكة و أول بئر تم حفرها في الدمام عام1938 )الفقرة ٢ ( توسع نشاط استخراج البترول و الغاز في المملكة ولم يقتصر فقط على البئر الموجود في الدمام بل في أماكن أخرى في المملكة و ذكر بعض منها )الفقرة ٣ ( احصائيات عن النفط و الغاز ونسبة الزيادة في استخراجه او متوسط الناتج اليومي .... ) الفقرة ٤ (المملكة لديها ثروة في المعادن و ذكر ٦ منهم (الفوسفات و الزنك و الذهب و الفضة و الحديد و النحاس )"
  },
  {
    "question_number": 83,
    "question": "علاقة ( والده كان رقيق الحال) ب ( أرسله الى معلم قليل البضاعة) ..... // علاقة ( فقر الأب .. ) ب ( سفر الإبن ) ......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاولى تعليل للثانية",
      "الثانية تعليل للأولى",
      "تأكيد",
      "تفسير"
    ],
    "answer": "الاولى تعليل للثانية",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ولد غاليلي عام (1564 ) وكان مولعاً بالآلات منذ صغره ، وقد كان والده رقيق الحال، لذلك أرسله إلى معلم قليل البضاعة ، لكن وبالرغم من ذلك فقد كان جاليليو طالباً متميزاً في الرسم والفن وكان متعدد المهارات . وكان يحب أن يصنع الآلات التي يراها حتى لو لم تتوفر لديه المواد الخام فإنه يستخدم أشياء بديلة لها . ونال حظاً وفيراً من اللغة اليونانية واللاتينية وقد تعلمها في فترة قصيرة ونال حظاً وفيرا منها . و ان ابوه كان يمتهن الموسيقى فعلمه الموسيقى وكان ماهراً فيها"
  },
  {
    "question_number": 84,
    "question": "يعود الضمير الهاء في كلمة ( تعلمها ) على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اللغة"
    ],
    "answer": "اللغة",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ولد غاليلي عام (1564 ) وكان مولعاً بالآلات منذ صغره ، وقد كان والده رقيق الحال، لذلك أرسله إلى معلم قليل البضاعة ، لكن وبالرغم من ذلك فقد كان جاليليو طالباً متميزاً في الرسم والفن وكان متعدد المهارات . وكان يحب أن يصنع الآلات التي يراها حتى لو لم تتوفر لديه المواد الخام فإنه يستخدم أشياء بديلة لها . ونال حظاً وفيراً من اللغة اليونانية واللاتينية وقد تعلمها في فترة قصيرة ونال حظاً وفيرا منها . و ان ابوه كان يمتهن الموسيقى فعلمه الموسيقى وكان ماهراً فيها"
  },
  {
    "question_number": 85,
    "question": "تدل عبارة ( ونال حظاً وفيراً ... ) على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أصبح متمكن من اللغة (إتقانه اللغة)",
      "قدرته على التأثير ( سرعة تأثيره )"
    ],
    "answer": "أصبح متمكن من اللغة (إتقانه اللغة)",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ولد غاليلي عام (1564 ) وكان مولعاً بالآلات منذ صغره ، وقد كان والده رقيق الحال، لذلك أرسله إلى معلم قليل البضاعة ، لكن وبالرغم من ذلك فقد كان جاليليو طالباً متميزاً في الرسم والفن وكان متعدد المهارات . وكان يحب أن يصنع الآلات التي يراها حتى لو لم تتوفر لديه المواد الخام فإنه يستخدم أشياء بديلة لها . ونال حظاً وفيراً من اللغة اليونانية واللاتينية وقد تعلمها في فترة قصيرة ونال حظاً وفيرا منها . و ان ابوه كان يمتهن الموسيقى فعلمه الموسيقى وكان ماهراً فيها"
  },
  {
    "question_number": 86,
    "question": "علاقة ( ذهب يدرس...... )ب ( كان أبوه رقيق الحال .... )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نتيجة"
    ],
    "answer": "نتيجة",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ولد غاليلي عام (1564 ) وكان مولعاً بالآلات منذ صغره ، وقد كان والده رقيق الحال، لذلك أرسله إلى معلم قليل البضاعة ، لكن وبالرغم من ذلك فقد كان جاليليو طالباً متميزاً في الرسم والفن وكان متعدد المهارات . وكان يحب أن يصنع الآلات التي يراها حتى لو لم تتوفر لديه المواد الخام فإنه يستخدم أشياء بديلة لها . ونال حظاً وفيراً من اللغة اليونانية واللاتينية وقد تعلمها في فترة قصيرة ونال حظاً وفيرا منها . و ان ابوه كان يمتهن الموسيقى فعلمه الموسيقى وكان ماهراً فيها"
  },
  {
    "question_number": 88,
    "question": "الانسان يضطر الي الانتقال من مربع إلى مربع عندما :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عندما يطالب بحقه",
      "تضعف حجته",
      "صغر حجمه"
    ],
    "answer": "عندما يطالب بحقه",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ان الشخص الذي يطالب بحقوقه بأدب واحترام لا يخاف من أن ينتقل من مربع اللطف إلى مربع الشراسة و....."
  },
  {
    "question_number": 89,
    "question": "متى ينتقل الإنسان من مربع اللطف إلى مربع سوء الأخلاق ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يشعر بمنطق",
      "يشعر بخطر تجاه حقه"
    ],
    "answer": "يشعر بخطر تجاه حقه",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ان الشخص الذي يطالب بحقوقه بأدب واحترام لا يخاف من أن ينتقل من مربع اللطف إلى مربع الشراسة و....."
  },
  {
    "question_number": 91,
    "question": "أنسب عنوان للنص : // أهمية البصر (علل أهمية البصر) .............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "من لا بصر له لا حياة له",
      "حياتنا تعتمد على البصر (لأننا نعتمد عليه في حياتنا اليومية)",
      "العمى والبصر",
      "كن يقظا واعيا"
    ],
    "answer": "حياتنا تعتمد على البصر (لأننا نعتمد عليه في حياتنا اليومية)",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن البصر نعمة عظيمة جدا فلا يمكن للإنسان أن يتخيل(يتصور) حياته بدون البصر (إن البصر كنز ثمين انعم الله به علينا فمن لا بصر له يعرف قيمه الحياه بدونه)"
  },
  {
    "question_number": 92,
    "question": "كل الكلمات يمكن حذفها من النص باستثناء",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "جدًا",
      "يتصور (يتخيل )"
    ],
    "answer": "يتصور (يتخيل )",
    "exam": "الاختبار الثاني(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن البصر نعمة عظيمة جدا فلا يمكن للإنسان أن يتخيل(يتصور) حياته بدون البصر (إن البصر كنز ثمين انعم الله به علينا فمن لا بصر له يعرف قيمه الحياه بدونه)"
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "يستنتج من الفقرة (3) أن ............// يستنتج من الفقرة (2) .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سرعه الصوت في الهواء تساوي سرعته تحت الماء(سرعة الصوت في الهواء تعادل سرعته تحت الماء)",
      "سرعة الصوت فوق الماء أسرع من سرعته تحت الماء .",
      "سرعه الصوت في الهواء ابقى من سرعته في الفراغ(سرعة الصوت في الهواء أقوى من سرعته في الفراغ)",
      "سرعة الصوت تحت الماء اسرع من سرعته في الهواء( سرعة الصوت في قاع البحر أسرع من سرعته على الشاطئ )"
    ],
    "answer": "سرعة الصوت تحت الماء اسرع من سرعته في الهواء( سرعة الصوت في قاع البحر أسرع من سرعته على الشاطئ )",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- السمع هي واحدة من الحواس الخمس التقليدية. وهو القدرة على الإحساس بالاهتزازات عن طريق جهاز مثل الأذن. عدم القدرة على السماع هو ما يسمى بالصمم في البشر والفقاريات الأخرى والسمع عملية تبدأ بالصوت المنبعث الذي يُعد المصدر ويمر بالأذن التي تستشعر الصوت وتلتقطه، وتنتهي بمركز السمع بالمخ. 2- يمكن قياس السمع عن طريق جهاز يسمى(اديوميتر). الاختبارات الكهربية للسمع يمكن أن توفر قياسات دقيقة للسمع حتى في حالة فقدان الوعي، التقدم التقني في هذه الاختبارات قد سمحت فحص السمع للأطفال الرضع لتصبح على نطاق واسع، ومن اختبارات السمع اختبار رينيه واختبار ويبر باستعمال الرنانة. 3- إن السمع تحت الماء هو القدرة على حصر مصادر الصوت والتي تنخفض تحت سطح الماء وتكون سرعة الصوت تحت الماء اسرع من سرعته في الهواء. السمع تحت الماء يتم بواسطة (توصيل العظام) ،ويعتمد توصيل الصوت على الفوارق الموجودة في توصيل العظام. 4- لأن الصوت يحتاج إلى وسط لكي ينتقل من خلاله، فإن السمع يصبح مستحيلا في الفراغ، ليست كل الأصوات يمكن سماعها من قبل جميع الحيوانات. كل نوع من الحيوانات يملك مدى محدد يستطيع السماع عنده. الكثير من الحيوانات تستخدم السمع كوسيلة للاتصال، والسمع عند هذه الأنواع مهم لبقائها. الإنسان يستطيع أن يسمع الأصوات بين 20 إلى 20,000 هيرتز. 5- وللأذن بجانب وظيفة السمع لها وظيفة أخرى وهي توازن الإنسان! ولا يدرك معظم الناس أن خاصية التوازن مهمة بنفس درجة السمع والبصر وبقية الحواس، إذ لا يمكننا بغياب خاصية التوازن أن نحفظ أجسامنا قائمة، بل قد نترنح ونقع إن حاولنا التحرك."
  },
  {
    "question_number": 6,
    "question": "أنسب عنوان لعموم النص هو .................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أجهزة قياس السمع",
      "الأذن وفوائدها",
      "حاسة السمع ووظائفها",
      "السمع عند البشر"
    ],
    "answer": "حاسة السمع ووظائفها",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- السمع هي واحدة من الحواس الخمس التقليدية. وهو القدرة على الإحساس بالاهتزازات عن طريق جهاز مثل الأذن. عدم القدرة على السماع هو ما يسمى بالصمم في البشر والفقاريات الأخرى والسمع عملية تبدأ بالصوت المنبعث الذي يُعد المصدر ويمر بالأذن التي تستشعر الصوت وتلتقطه، وتنتهي بمركز السمع بالمخ. 2- يمكن قياس السمع عن طريق جهاز يسمى(اديوميتر). الاختبارات الكهربية للسمع يمكن أن توفر قياسات دقيقة للسمع حتى في حالة فقدان الوعي، التقدم التقني في هذه الاختبارات قد سمحت فحص السمع للأطفال الرضع لتصبح على نطاق واسع، ومن اختبارات السمع اختبار رينيه واختبار ويبر باستعمال الرنانة. 3- إن السمع تحت الماء هو القدرة على حصر مصادر الصوت والتي تنخفض تحت سطح الماء وتكون سرعة الصوت تحت الماء اسرع من سرعته في الهواء. السمع تحت الماء يتم بواسطة (توصيل العظام) ،ويعتمد توصيل الصوت على الفوارق الموجودة في توصيل العظام. 4- لأن الصوت يحتاج إلى وسط لكي ينتقل من خلاله، فإن السمع يصبح مستحيلا في الفراغ، ليست كل الأصوات يمكن سماعها من قبل جميع الحيوانات. كل نوع من الحيوانات يملك مدى محدد يستطيع السماع عنده. الكثير من الحيوانات تستخدم السمع كوسيلة للاتصال، والسمع عند هذه الأنواع مهم لبقائها. الإنسان يستطيع أن يسمع الأصوات بين 20 إلى 20,000 هيرتز. 5- وللأذن بجانب وظيفة السمع لها وظيفة أخرى وهي توازن الإنسان! ولا يدرك معظم الناس أن خاصية التوازن مهمة بنفس درجة السمع والبصر وبقية الحواس، إذ لا يمكننا بغياب خاصية التوازن أن نحفظ أجسامنا قائمة، بل قد نترنح ونقع إن حاولنا التحرك."
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "يفهم من الفقرة (1) أن عملية السمع تمر ب ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "3 مراحل",
      "4 مراحل",
      "5 مراحل",
      "مرحلتين"
    ],
    "answer": "3 مراحل",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- السمع هي واحدة من الحواس الخمس التقليدية. وهو القدرة على الإحساس بالاهتزازات عن طريق جهاز مثل الأذن. عدم القدرة على السماع هو ما يسمى بالصمم في البشر والفقاريات الأخرى والسمع عملية تبدأ بالصوت المنبعث الذي يُعد المصدر ويمر بالأذن التي تستشعر الصوت وتلتقطه، وتنتهي بمركز السمع بالمخ. 2- يمكن قياس السمع عن طريق جهاز يسمى(اديوميتر). الاختبارات الكهربية للسمع يمكن أن توفر قياسات دقيقة للسمع حتى في حالة فقدان الوعي، التقدم التقني في هذه الاختبارات قد سمحت فحص السمع للأطفال الرضع لتصبح على نطاق واسع، ومن اختبارات السمع اختبار رينيه واختبار ويبر باستعمال الرنانة. 3- إن السمع تحت الماء هو القدرة على حصر مصادر الصوت والتي تنخفض تحت سطح الماء وتكون سرعة الصوت تحت الماء اسرع من سرعته في الهواء. السمع تحت الماء يتم بواسطة (توصيل العظام) ،ويعتمد توصيل الصوت على الفوارق الموجودة في توصيل العظام. 4- لأن الصوت يحتاج إلى وسط لكي ينتقل من خلاله، فإن السمع يصبح مستحيلا في الفراغ، ليست كل الأصوات يمكن سماعها من قبل جميع الحيوانات. كل نوع من الحيوانات يملك مدى محدد يستطيع السماع عنده. الكثير من الحيوانات تستخدم السمع كوسيلة للاتصال، والسمع عند هذه الأنواع مهم لبقائها. الإنسان يستطيع أن يسمع الأصوات بين 20 إلى 20,000 هيرتز. 5- وللأذن بجانب وظيفة السمع لها وظيفة أخرى وهي توازن الإنسان! ولا يدرك معظم الناس أن خاصية التوازن مهمة بنفس درجة السمع والبصر وبقية الحواس، إذ لا يمكننا بغياب خاصية التوازن أن نحفظ أجسامنا قائمة، بل قد نترنح ونقع إن حاولنا التحرك."
  },
  {
    "question_number": 8,
    "question": "يفهم من الفقرة (4) أن قدرة الحيوانات على سماع الأصوات .................",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "متشابهة",
      "مختلفة كليا",
      "لا يمكن قياسها",
      "متباينة"
    ],
    "answer": "متباينة",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- السمع هي واحدة من الحواس الخمس التقليدية. وهو القدرة على الإحساس بالاهتزازات عن طريق جهاز مثل الأذن. عدم القدرة على السماع هو ما يسمى بالصمم في البشر والفقاريات الأخرى والسمع عملية تبدأ بالصوت المنبعث الذي يُعد المصدر ويمر بالأذن التي تستشعر الصوت وتلتقطه، وتنتهي بمركز السمع بالمخ. 2- يمكن قياس السمع عن طريق جهاز يسمى(اديوميتر). الاختبارات الكهربية للسمع يمكن أن توفر قياسات دقيقة للسمع حتى في حالة فقدان الوعي، التقدم التقني في هذه الاختبارات قد سمحت فحص السمع للأطفال الرضع لتصبح على نطاق واسع، ومن اختبارات السمع اختبار رينيه واختبار ويبر باستعمال الرنانة. 3- إن السمع تحت الماء هو القدرة على حصر مصادر الصوت والتي تنخفض تحت سطح الماء وتكون سرعة الصوت تحت الماء اسرع من سرعته في الهواء. السمع تحت الماء يتم بواسطة (توصيل العظام) ،ويعتمد توصيل الصوت على الفوارق الموجودة في توصيل العظام. 4- لأن الصوت يحتاج إلى وسط لكي ينتقل من خلاله، فإن السمع يصبح مستحيلا في الفراغ، ليست كل الأصوات يمكن سماعها من قبل جميع الحيوانات. كل نوع من الحيوانات يملك مدى محدد يستطيع السماع عنده. الكثير من الحيوانات تستخدم السمع كوسيلة للاتصال، والسمع عند هذه الأنواع مهم لبقائها. الإنسان يستطيع أن يسمع الأصوات بين 20 إلى 20,000 هيرتز. 5- وللأذن بجانب وظيفة السمع لها وظيفة أخرى وهي توازن الإنسان! ولا يدرك معظم الناس أن خاصية التوازن مهمة بنفس درجة السمع والبصر وبقية الحواس، إذ لا يمكننا بغياب خاصية التوازن أن نحفظ أجسامنا قائمة، بل قد نترنح ونقع إن حاولنا التحرك."
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "الضمير في كلمة (تلتقطه) بالفقرة (1) يعود على ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المصدر",
      "الأذن",
      "الصوت",
      "السمع"
    ],
    "answer": "الصوت",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- السمع هي واحدة من الحواس الخمس التقليدية. وهو القدرة على الإحساس بالاهتزازات عن طريق جهاز مثل الأذن. عدم القدرة على السماع هو ما يسمى بالصمم في البشر والفقاريات الأخرى والسمع عملية تبدأ بالصوت المنبعث الذي يُعد المصدر ويمر بالأذن التي تستشعر الصوت وتلتقطه، وتنتهي بمركز السمع بالمخ. 2- يمكن قياس السمع عن طريق جهاز يسمى(اديوميتر). الاختبارات الكهربية للسمع يمكن أن توفر قياسات دقيقة للسمع حتى في حالة فقدان الوعي، التقدم التقني في هذه الاختبارات قد سمحت فحص السمع للأطفال الرضع لتصبح على نطاق واسع، ومن اختبارات السمع اختبار رينيه واختبار ويبر باستعمال الرنانة. 3- إن السمع تحت الماء هو القدرة على حصر مصادر الصوت والتي تنخفض تحت سطح الماء وتكون سرعة الصوت تحت الماء اسرع من سرعته في الهواء. السمع تحت الماء يتم بواسطة (توصيل العظام) ،ويعتمد توصيل الصوت على الفوارق الموجودة في توصيل العظام. 4- لأن الصوت يحتاج إلى وسط لكي ينتقل من خلاله، فإن السمع يصبح مستحيلا في الفراغ، ليست كل الأصوات يمكن سماعها من قبل جميع الحيوانات. كل نوع من الحيوانات يملك مدى محدد يستطيع السماع عنده. الكثير من الحيوانات تستخدم السمع كوسيلة للاتصال، والسمع عند هذه الأنواع مهم لبقائها. الإنسان يستطيع أن يسمع الأصوات بين 20 إلى 20,000 هيرتز. 5- وللأذن بجانب وظيفة السمع لها وظيفة أخرى وهي توازن الإنسان! ولا يدرك معظم الناس أن خاصية التوازن مهمة بنفس درجة السمع والبصر وبقية الحواس، إذ لا يمكننا بغياب خاصية التوازن أن نحفظ أجسامنا قائمة، بل قد نترنح ونقع إن حاولنا التحرك."
  },
  {
    "question_number": 10,
    "question": "يفهم من الفقرة (2) أن السمع ............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يقاس بجهاز الترمومتر",
      "يقاس حتى في حالة فقدان الوعي",
      "لا يمكن قياسه عند الأطفال",
      "لا يمكن قياسه"
    ],
    "answer": "يقاس حتى في حالة فقدان الوعي",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- السمع هي واحدة من الحواس الخمس التقليدية. وهو القدرة على الإحساس بالاهتزازات عن طريق جهاز مثل الأذن. عدم القدرة على السماع هو ما يسمى بالصمم في البشر والفقاريات الأخرى والسمع عملية تبدأ بالصوت المنبعث الذي يُعد المصدر ويمر بالأذن التي تستشعر الصوت وتلتقطه، وتنتهي بمركز السمع بالمخ. 2- يمكن قياس السمع عن طريق جهاز يسمى(اديوميتر). الاختبارات الكهربية للسمع يمكن أن توفر قياسات دقيقة للسمع حتى في حالة فقدان الوعي، التقدم التقني في هذه الاختبارات قد سمحت فحص السمع للأطفال الرضع لتصبح على نطاق واسع، ومن اختبارات السمع اختبار رينيه واختبار ويبر باستعمال الرنانة. 3- إن السمع تحت الماء هو القدرة على حصر مصادر الصوت والتي تنخفض تحت سطح الماء وتكون سرعة الصوت تحت الماء اسرع من سرعته في الهواء. السمع تحت الماء يتم بواسطة (توصيل العظام) ،ويعتمد توصيل الصوت على الفوارق الموجودة في توصيل العظام. 4- لأن الصوت يحتاج إلى وسط لكي ينتقل من خلاله، فإن السمع يصبح مستحيلا في الفراغ، ليست كل الأصوات يمكن سماعها من قبل جميع الحيوانات. كل نوع من الحيوانات يملك مدى محدد يستطيع السماع عنده. الكثير من الحيوانات تستخدم السمع كوسيلة للاتصال، والسمع عند هذه الأنواع مهم لبقائها. الإنسان يستطيع أن يسمع الأصوات بين 20 إلى 20,000 هيرتز. 5- وللأذن بجانب وظيفة السمع لها وظيفة أخرى وهي توازن الإنسان! ولا يدرك معظم الناس أن خاصية التوازن مهمة بنفس درجة السمع والبصر وبقية الحواس، إذ لا يمكننا بغياب خاصية التوازن أن نحفظ أجسامنا قائمة، بل قد نترنح ونقع إن حاولنا التحرك."
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "يفهم من الفقرة (1) أن الصمم قد يصيب............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الإنسان والحيوان",
      "الحيوان",
      "الأسماك",
      "الإنسان"
    ],
    "answer": "الإنسان والحيوان",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1- السمع هي واحدة من الحواس الخمس التقليدية. وهو القدرة على الإحساس بالاهتزازات عن طريق جهاز مثل الأذن. عدم القدرة على السماع هو ما يسمى بالصمم في البشر والفقاريات الأخرى والسمع عملية تبدأ بالصوت المنبعث الذي يُعد المصدر ويمر بالأذن التي تستشعر الصوت وتلتقطه، وتنتهي بمركز السمع بالمخ. 2- يمكن قياس السمع عن طريق جهاز يسمى(اديوميتر). الاختبارات الكهربية للسمع يمكن أن توفر قياسات دقيقة للسمع حتى في حالة فقدان الوعي، التقدم التقني في هذه الاختبارات قد سمحت فحص السمع للأطفال الرضع لتصبح على نطاق واسع، ومن اختبارات السمع اختبار رينيه واختبار ويبر باستعمال الرنانة. 3- إن السمع تحت الماء هو القدرة على حصر مصادر الصوت والتي تنخفض تحت سطح الماء وتكون سرعة الصوت تحت الماء اسرع من سرعته في الهواء. السمع تحت الماء يتم بواسطة (توصيل العظام) ،ويعتمد توصيل الصوت على الفوارق الموجودة في توصيل العظام. 4- لأن الصوت يحتاج إلى وسط لكي ينتقل من خلاله، فإن السمع يصبح مستحيلا في الفراغ، ليست كل الأصوات يمكن سماعها من قبل جميع الحيوانات. كل نوع من الحيوانات يملك مدى محدد يستطيع السماع عنده. الكثير من الحيوانات تستخدم السمع كوسيلة للاتصال، والسمع عند هذه الأنواع مهم لبقائها. الإنسان يستطيع أن يسمع الأصوات بين 20 إلى 20,000 هيرتز. 5- وللأذن بجانب وظيفة السمع لها وظيفة أخرى وهي توازن الإنسان! ولا يدرك معظم الناس أن خاصية التوازن مهمة بنفس درجة السمع والبصر وبقية الحواس، إذ لا يمكننا بغياب خاصية التوازن أن نحفظ أجسامنا قائمة، بل قد نترنح ونقع إن حاولنا التحرك."
  },
  {
    "question_number": 13,
    "question": "يفهم من الفقرة (2) أن الصوت إذا بلغ خمس عشر درجة بالديسيبل فإن أذن الإنسان :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تسمعه مشوشًا",
      "لا تسمعه إطلاقًا",
      "تسمعه بضعف شديد",
      "تسمعه بصورة معتادة"
    ],
    "answer": "لا تسمعه إطلاقًا",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) يحدث الصوت من اهتزازات لجزيئات الهواء ، وتنتقل في موجات الهواء على شكل ذبذبات ، وتختلف الأصوات من حيث التردد والشدّة ، والتردد هو عدد الذبذبات التي تحدث كل ثانية ، وتقاس بالهرتز ، والهرتز يساوي ذبذبة واحدة كل ثانية .(2) يتراوح مدى السمع الطبيعي للإنسان بين 20 و 20000 هرتز ، وتقلُّ قدرة الإنسان على سماع الأصوات ذات التردد العالي مع التقدم في العمر ، ويقاس الصوت بالديسيبل ، وأدنى درجة يسمعها الإنسان إذا بلغت 20 ديسيبل ، وإذا زادت على 20000 ديسيبل فلا يمكنه سماعها .(3) يسمع الإنسان السليم بأذنيه معاً ، ويصل الصوت إلى الأذن الأقرب إلى جهة الصوت قبل الأخرى بجزء من الثانية ،ويكون كذلك الصوت أقوى في الأذن الأقرب ، ويقوم الدماغ بإدراك هذا الاختلاف اليسير في الوقت والقوة ؛ ولذلك يتمكن الإنسان من تحديد الاتجاه الذي صدر منه الصوت . (4) وأصوات الأرض – نادراً ما ترتفع إلى مستوى الأذن البشرية – تتولد بسبب حركات جيولوجية ، وظواهر فيزيائية كثيرة ، فانزلاق الصفائح الأرضية ، ودوران النواة في مركز الأرض ،وتقاطع المجال المغناطيسي مع المعادن الموجودة في الصخور ، جميعها تولد أصواتاً مميزة قبل فترة يسيرة من وقوع الكوارث والزلازل الكبيرة ،وهذا يفسر هرب الحيوانات من المنطقة قبل حدوث الكوارث الجيولوجية ."
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "يفهم من الفقرة (3) أن الصوت يصل إلى أذني الإنسان الطبيعي :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "في نفس الوقت",
      "اليمنى قبل اليسرى",
      "اليسرى قبل اليمنى",
      "حسب جهة الصوت"
    ],
    "answer": "حسب جهة الصوت",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) يحدث الصوت من اهتزازات لجزيئات الهواء ، وتنتقل في موجات الهواء على شكل ذبذبات ، وتختلف الأصوات من حيث التردد والشدّة ، والتردد هو عدد الذبذبات التي تحدث كل ثانية ، وتقاس بالهرتز ، والهرتز يساوي ذبذبة واحدة كل ثانية .(2) يتراوح مدى السمع الطبيعي للإنسان بين 20 و 20000 هرتز ، وتقلُّ قدرة الإنسان على سماع الأصوات ذات التردد العالي مع التقدم في العمر ، ويقاس الصوت بالديسيبل ، وأدنى درجة يسمعها الإنسان إذا بلغت 20 ديسيبل ، وإذا زادت على 20000 ديسيبل فلا يمكنه سماعها .(3) يسمع الإنسان السليم بأذنيه معاً ، ويصل الصوت إلى الأذن الأقرب إلى جهة الصوت قبل الأخرى بجزء من الثانية ،ويكون كذلك الصوت أقوى في الأذن الأقرب ، ويقوم الدماغ بإدراك هذا الاختلاف اليسير في الوقت والقوة ؛ ولذلك يتمكن الإنسان من تحديد الاتجاه الذي صدر منه الصوت . (4) وأصوات الأرض – نادراً ما ترتفع إلى مستوى الأذن البشرية – تتولد بسبب حركات جيولوجية ، وظواهر فيزيائية كثيرة ، فانزلاق الصفائح الأرضية ، ودوران النواة في مركز الأرض ،وتقاطع المجال المغناطيسي مع المعادن الموجودة في الصخور ، جميعها تولد أصواتاً مميزة قبل فترة يسيرة من وقوع الكوارث والزلازل الكبيرة ،وهذا يفسر هرب الحيوانات من المنطقة قبل حدوث الكوارث الجيولوجية ."
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "يستنتج من الفقرة (4) ، فيما يتعلق بقدرة السمع لدى الإنسان والحيوان :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أن الحيوان يسمع أكثر من الإنسان",
      "أنهما يسمعان بدرجة متساوية",
      "أن الإنسان يسمع أكثر من الحيوان",
      "أن الحيوان أسرع سمعًا من الإنسان"
    ],
    "answer": "أن الحيوان يسمع أكثر من الإنسان",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(1) يحدث الصوت من اهتزازات لجزيئات الهواء ، وتنتقل في موجات الهواء على شكل ذبذبات ، وتختلف الأصوات من حيث التردد والشدّة ، والتردد هو عدد الذبذبات التي تحدث كل ثانية ، وتقاس بالهرتز ، والهرتز يساوي ذبذبة واحدة كل ثانية .(2) يتراوح مدى السمع الطبيعي للإنسان بين 20 و 20000 هرتز ، وتقلُّ قدرة الإنسان على سماع الأصوات ذات التردد العالي مع التقدم في العمر ، ويقاس الصوت بالديسيبل ، وأدنى درجة يسمعها الإنسان إذا بلغت 20 ديسيبل ، وإذا زادت على 20000 ديسيبل فلا يمكنه سماعها .(3) يسمع الإنسان السليم بأذنيه معاً ، ويصل الصوت إلى الأذن الأقرب إلى جهة الصوت قبل الأخرى بجزء من الثانية ،ويكون كذلك الصوت أقوى في الأذن الأقرب ، ويقوم الدماغ بإدراك هذا الاختلاف اليسير في الوقت والقوة ؛ ولذلك يتمكن الإنسان من تحديد الاتجاه الذي صدر منه الصوت . (4) وأصوات الأرض – نادراً ما ترتفع إلى مستوى الأذن البشرية – تتولد بسبب حركات جيولوجية ، وظواهر فيزيائية كثيرة ، فانزلاق الصفائح الأرضية ، ودوران النواة في مركز الأرض ،وتقاطع المجال المغناطيسي مع المعادن الموجودة في الصخور ، جميعها تولد أصواتاً مميزة قبل فترة يسيرة من وقوع الكوارث والزلازل الكبيرة ،وهذا يفسر هرب الحيوانات من المنطقة قبل حدوث الكوارث الجيولوجية ."
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "أنسب عنوان للنص:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاكتشافات الطبية للخلايا الجذعية(اكتشاف العلماء للخلايا الجذعية)( الاكتشافات الطبية والخلايا الجذعية)",
      "مرض الكبد",
      "التقنية والخلايا الجذعية"
    ],
    "answer": "الاكتشافات الطبية للخلايا الجذعية(اكتشاف العلماء للخلايا الجذعية)( الاكتشافات الطبية والخلايا الجذعية)",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقدم الإنسان في الاكتشافات الطبية بشكل كبير واكتشف العديد من الاكتشافات من أبرزها اكتشاف الخلايا الجذعية ، تُعرَّف الخلايا الجذعيّة، من خلال ميزتين: قدرتها على إنتاج الخلايا نفسها بلا حدود، وهذا ما يُعرَف بالتجدّد الذاتي، وقدرتها على التمايز إلى أنسجة بالغة متباينة ومتخصّصة، وهذا ما يُعرَف بالقدرة"
  },
  {
    "question_number": 19,
    "question": "وزن الفعيِّل تستخدم في:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المدح",
      "المدح والذم او غيرهما",
      "المدح والذم",
      "للذم"
    ],
    "answer": "المدح والذم او غيرهما",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "اسم الصديِّق على وزن فعيِّل ، وهو من أبنية المبالغة ، من أكثر استخداماتها المدح والذم ، ومن المدح مثل الصديَّق ومن الذم مثل الفسيَّق وفي حديث ابن مالك (إنَّ أبَا سُفْيَانَ رَجُلٌ مِسِّيكٌ )"
  },
  {
    "question_number": 20,
    "question": "كلمة صديق ذكرت في النص ب..... // القطعة تتحدث عن الصديق في......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بنيتها",
      "مرادفاتها",
      "محتواها",
      "استعمالاتها"
    ],
    "answer": "بنيتها",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "اسم الصديِّق على وزن فعيِّل ، وهو من أبنية المبالغة ، من أكثر استخداماتها المدح والذم ، ومن المدح مثل الصديَّق ومن الذم مثل الفسيَّق وفي حديث ابن مالك (إنَّ أبَا سُفْيَانَ رَجُلٌ مِسِّيكٌ )"
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "(اسم الصديق وزنه فعيل ، وهو من أبنية المبالغة) ، (هو ) تعود على:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "فعيل",
      "الصدِّيق",
      "اسم",
      "وزن"
    ],
    "answer": "فعيل",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "اسم الصديِّق على وزن فعيِّل ، وهو من أبنية المبالغة ، من أكثر استخداماتها المدح والذم ، ومن المدح مثل الصديَّق ومن الذم مثل الفسيَّق وفي حديث ابن مالك (إنَّ أبَا سُفْيَانَ رَجُلٌ مِسِّيكٌ )"
  },
  {
    "question_number": 22,
    "question": "لماذا ذكر حديث في آخر النص :// الحديث المذكور في القطعة غرضه:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التعليل",
      "التوضيح",
      "التقرير",
      "استشهاد"
    ],
    "answer": "استشهاد",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "اسم الصديِّق على وزن فعيِّل ، وهو من أبنية المبالغة ، من أكثر استخداماتها المدح والذم ، ومن المدح مثل الصديَّق ومن الذم مثل الفسيَّق وفي حديث ابن مالك (إنَّ أبَا سُفْيَانَ رَجُلٌ مِسِّيكٌ )"
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "كلمة (أبنية ) معناها من سياق النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ثوابت",
      "بيوت",
      "هياكل",
      "أوزان"
    ],
    "answer": "أوزان",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "اسم الصديِّق على وزن فعيِّل ، وهو من أبنية المبالغة ، من أكثر استخداماتها المدح والذم ، ومن المدح مثل الصديَّق ومن الذم مثل الفسيَّق وفي حديث ابن مالك (إنَّ أبَا سُفْيَانَ رَجُلٌ مِسِّيكٌ )"
  },
  {
    "question_number": 25,
    "question": "ما يستفاد من النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الهيليوم غاز مضر للأنسان",
      "الهيليوم غاز منافعه أقل من ضرره",
      "الهيليوم غاز لا نفع له ولا مضره",
      "الهيليوم غاز ضروري للأنسان"
    ],
    "answer": "الهيليوم غاز لا نفع له ولا مضره",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يقع الهيليوم في الجدول الدوري ضمن عناصر الدورة الأولى، الهيليوم عبارة عن غاز عديم اللون والرائحة، غير سام وليس له مذاق . ينتمي الهيليوم إلى الغازات النبيلة."
  },
  {
    "question_number": 27,
    "question": "نستنتج من القطعة أن // النص يدل على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الغازات تصنف الى قسمين غاز نبيل وغازات غير نبيله وان الهيليوم يصنف ضمن الاخيرة",
      "عدم ضرر الغاز لا يعني عدم نفعه",
      "غاز الهيليوم عديم الضرر عديم الأثر",
      "الهيليوم ليس مضر للإنسان وتأثيره قليل عليه(غاز الهيليوم لا يضر الإنسان مطلقا )"
    ],
    "answer": "غاز الهيليوم عديم الضرر عديم الأثر",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "غاز الهليوم من ضمن مجموعة الغازات النبيلة وليس له رائحة ولا لون ولا مذاق وغير سام ولا يتفاعل مع المواد الاخرى"
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "نفهم من النص أن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الهيليوم ليس له ضرر وليس له أثر",
      "الهيليوم غير مضر للإنسان مطلقا (غاز الهيليوم لا يضر الإنسان و يمكن الاستفاده منه)",
      "يوجد غازات نبيلة وغير نبيلة والهيليوم من الثانية(الغازات نوعين نبيل وغير نبيل والهيليوم من الاخيرة)",
      "عدم وجود ضرر للهيليوم لا تعني خلوه من الفوائد"
    ],
    "answer": "الهيليوم ليس له ضرر وليس له أثر",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "غاز الهليوم من ضمن مجموعة الغازات النبيلة وليس له رائحة ولا لون ولا مذاق وغير سام ولا يتفاعل مع المواد الاخرى"
  },
  {
    "question_number": 30,
    "question": "ما معنى( التغافل ) // النص يدل على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العفو والصفح",
      "غض الطرف",
      "مراعاة الآخرين",
      "الرحمة (الاستغفال)"
    ],
    "answer": "غض الطرف",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان الناجح لابد أن يعتمد فكرة التغافل لبعض الأمور التي قد تلهيه أثناء مضيه قدما في طريقه"
  },
  {
    "question_number": 32,
    "question": "يفهم من النص أن الجدال يكون بين :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "طرفين متقاربين",
      "طرفين متباعدين",
      "طرفين متخاصمين",
      "طرفين مختلفين"
    ],
    "answer": "طرفين مختلفين",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الجدال والحوار يلتقيان في انهما حديث أو مناقشة بين طرفين ، لكنهما يفترقان بعد ذلك في أمور كثيرة .نص اخرالحوار والجدل يشتركان(يتفقان) في كونهما نقاش يدور بين طرفين، لكنهما يفترقان بعد ذلك في عدة نقاط أخرىنص اخر الحوار شيء إيجابي والحوار والجدال يكون عندما يتجادل أو يتحاور شخصين على شيئين يكونا متفقين عليه في البداية ثم يختلفان ثم يفترقان . ولكن الجدال له عيوب منها رفع الصوت ......."
  },
  {
    "question_number": 33,
    "question": "علاقة جملة (لكنهما يفترقان بعد ذلك )بما قبلها..............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعليل",
      "سبب",
      "استدراك",
      "استنتاج"
    ],
    "answer": "استدراك",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الجدال والحوار يلتقيان في انهما حديث أو مناقشة بين طرفين ، لكنهما يفترقان بعد ذلك في أمور كثيرة .نص اخرالحوار والجدل يشتركان(يتفقان) في كونهما نقاش يدور بين طرفين، لكنهما يفترقان بعد ذلك في عدة نقاط أخرىنص اخر الحوار شيء إيجابي والحوار والجدال يكون عندما يتجادل أو يتحاور شخصين على شيئين يكونا متفقين عليه في البداية ثم يختلفان ثم يفترقان . ولكن الجدال له عيوب منها رفع الصوت ......."
  },
  {
    "question_number": 34,
    "question": "تحدث النص عن",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سلبيات الحوار",
      "أدب الحوار"
    ],
    "answer": "أدب الحوار",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الجدال والحوار يلتقيان في انهما حديث أو مناقشة بين طرفين ، لكنهما يفترقان بعد ذلك في أمور كثيرة .نص اخرالحوار والجدل يشتركان(يتفقان) في كونهما نقاش يدور بين طرفين، لكنهما يفترقان بعد ذلك في عدة نقاط أخرىنص اخر الحوار شيء إيجابي والحوار والجدال يكون عندما يتجادل أو يتحاور شخصين على شيئين يكونا متفقين عليه في البداية ثم يختلفان ثم يفترقان . ولكن الجدال له عيوب منها رفع الصوت ......."
  },
  {
    "question_number": 36,
    "question": "العلاقة بين (التغيرات المناخية) و(نقص الغذاء): // العلاقة بين (التغييرات المناخية) و(تضرر المحاصيل) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عكسية",
      "طردية",
      "تكاملية",
      "ترتيبية"
    ],
    "answer": "طردية",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التغيرات المناخية تؤدي إلي تدهور الأرض مما يؤدي إلى نقص الغذاءنص آخر (التغييرات المناخية تؤدي الي تدهور الأرض مما يؤدي الي نقص المحاصيل الزراعية) نص آخر (موارد المياه والتغير المناخي يؤثران في المحاصيل الزراعية ، كلما زادت التغيرات المناخية تضررت (قلت) المحاصيل الزراعية وبالتالي يعمل على نقص الغذاء )"
  },
  {
    "question_number": 38,
    "question": "عبارة ( ما لا يتم الواجب إلا به فهو واجب ) تعتبر :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نظرية",
      "فرضية",
      "تخمين ( رأياً )",
      "قاعدة"
    ],
    "answer": "قاعدة",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لا شك أن الشرع أمر بالاستعداد والقوة في جميع الميادين ..... التقنية هي السبيل للتقدم في مختلف الميادين وعلى رأسها الميدان السياسي والميدان العسكري والميدان الحضاري ( الاقتصادي) ........ لأنها مؤسسة .... بدون التطور بالعلم لن ينفع ........ الاستعداد بالقوة واجب و ما لا يتم الواجب إلا به فهو واجب ؛ فلذلك فإن تعلم التقنية واجب ."
  },
  {
    "question_number": 39,
    "question": "يعود الضمير في (رأسها)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الميادين",
      "الوسيلة",
      "الحضارة"
    ],
    "answer": "الميادين",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لا شك أن الشرع أمر بالاستعداد والقوة في جميع الميادين ..... التقنية هي السبيل للتقدم في مختلف الميادين وعلى رأسها الميدان السياسي والميدان العسكري والميدان الحضاري ( الاقتصادي) ........ لأنها مؤسسة .... بدون التطور بالعلم لن ينفع ........ الاستعداد بالقوة واجب و ما لا يتم الواجب إلا به فهو واجب ؛ فلذلك فإن تعلم التقنية واجب ."
  },
  {
    "question_number": 40,
    "question": "يقصد ب(الميدان ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مجال",
      "بقعة",
      "ساحة"
    ],
    "answer": "مجال",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لا شك أن الشرع أمر بالاستعداد والقوة في جميع الميادين ..... التقنية هي السبيل للتقدم في مختلف الميادين وعلى رأسها الميدان السياسي والميدان العسكري والميدان الحضاري ( الاقتصادي) ........ لأنها مؤسسة .... بدون التطور بالعلم لن ينفع ........ الاستعداد بالقوة واجب و ما لا يتم الواجب إلا به فهو واجب ؛ فلذلك فإن تعلم التقنية واجب ."
  },
  {
    "question_number": 41,
    "question": "علاقة (لأنها مؤسسة ....) بما قبلها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعليل",
      "نتيجة"
    ],
    "answer": "تعليل",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لا شك أن الشرع أمر بالاستعداد والقوة في جميع الميادين ..... التقنية هي السبيل للتقدم في مختلف الميادين وعلى رأسها الميدان السياسي والميدان العسكري والميدان الحضاري ( الاقتصادي) ........ لأنها مؤسسة .... بدون التطور بالعلم لن ينفع ........ الاستعداد بالقوة واجب و ما لا يتم الواجب إلا به فهو واجب ؛ فلذلك فإن تعلم التقنية واجب ."
  },
  {
    "question_number": 42,
    "question": "تتحدث القطعة عن : //أنسب عنوان للنص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أوامر الشرع (الأوامر الشرعية)",
      "اتمام الواجب",
      "الاستعداد بالقوة (العزة والقوة )",
      "العلوم التجريبية"
    ],
    "answer": "الاستعداد بالقوة (العزة والقوة )",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لا شك أن الشرع أمر بالاستعداد والقوة في جميع الميادين ..... التقنية هي السبيل للتقدم في مختلف الميادين وعلى رأسها الميدان السياسي والميدان العسكري والميدان الحضاري ( الاقتصادي) ........ لأنها مؤسسة .... بدون التطور بالعلم لن ينفع ........ الاستعداد بالقوة واجب و ما لا يتم الواجب إلا به فهو واجب ؛ فلذلك فإن تعلم التقنية واجب ."
  },
  {
    "question_number": 44,
    "question": "(من الظلمات الى النور ) تعني :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "من الكفر الى الاسلام",
      "من النار الى الجنة",
      "من الفقر الى الغني",
      "من حرب الى سلام"
    ],
    "answer": "من الكفر الى الاسلام",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أرسل الله الرسل والأنبياء للدعوة لعبادته وتحذير الناس واخراجهم من الظلمات إلى النور"
  },
  {
    "question_number": 46,
    "question": "وفقا للنص أي من الآتي من أسباب ملوحة المياه؟//ما هو الشيء الذي يسبب زيادة الملح في البحيرات المائية",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التركيز",
      "الكثافة",
      "التطابق في الزمن",
      "اختلاف الطقس (تباين الطقس)"
    ],
    "answer": "اختلاف الطقس (تباين الطقس)",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "70 % من الأرض مغطى بالماء لكن نسبة كبيرة منها مالحة وغير صالحة للشرب لذلك حاول الانسان استغلال هذه المياه و ابتكار طرق لتحليتها ، و أنقى مياه هي مياه الأمطار و الجليد . و قد حاول الإنسان استغلال هذه المياه . من العوامل المؤثرة في ملوحة المياه هي التركيب الكيميائي و تباين المناخ . البحر الميت أكثرهم ملوحة وترتب على ذلك أنه أكثرهم كثافة"
  },
  {
    "question_number": 47,
    "question": "يترتب على زيادة الملوحة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "زيادة الكثافة"
    ],
    "answer": "زيادة الكثافة",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "70 % من الأرض مغطى بالماء لكن نسبة كبيرة منها مالحة وغير صالحة للشرب لذلك حاول الانسان استغلال هذه المياه و ابتكار طرق لتحليتها ، و أنقى مياه هي مياه الأمطار و الجليد . و قد حاول الإنسان استغلال هذه المياه . من العوامل المؤثرة في ملوحة المياه هي التركيب الكيميائي و تباين المناخ . البحر الميت أكثرهم ملوحة وترتب على ذلك أنه أكثرهم كثافة"
  },
  {
    "question_number": 48,
    "question": "علاقة (نسبة كبيرة من المياه مالحة و غير صالحة للشرب) بجملة (حاول الانسان استغلال هذه المياه و ابتكار طرق لتحليتها) .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعليل",
      "تفسير",
      "نتيجة"
    ],
    "answer": "تعليل",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "70 % من الأرض مغطى بالماء لكن نسبة كبيرة منها مالحة وغير صالحة للشرب لذلك حاول الانسان استغلال هذه المياه و ابتكار طرق لتحليتها ، و أنقى مياه هي مياه الأمطار و الجليد . و قد حاول الإنسان استغلال هذه المياه . من العوامل المؤثرة في ملوحة المياه هي التركيب الكيميائي و تباين المناخ . البحر الميت أكثرهم ملوحة وترتب على ذلك أنه أكثرهم كثافة"
  },
  {
    "question_number": 50,
    "question": "أنسب عنوان للنص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تجارب الحياة",
      "المواقف الصعبة",
      "الاقتصاد",
      "التجارة"
    ],
    "answer": "تجارب الحياة",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأرباح التي يكتسبها البعض هي النتيجة الختامية لخسائر الآخرين"
  },
  {
    "question_number": 51,
    "question": "مضمون النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اجتماعي",
      "تجاري"
    ],
    "answer": "اجتماعي",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأرباح التي يكتسبها البعض هي النتيجة الختامية لخسائر الآخرين"
  },
  {
    "question_number": 53,
    "question": "يجب على الإنسان أن يطبق من خصال الأطفال : // يجب علي الكبار أن يطبقوا في حياتهم من خصال الأطفال :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حياة الأطفال",
      "براءة الاطفال",
      "خصلتين",
      "خصلة واحدة"
    ],
    "answer": "خصلتين",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "هناك ثلاث خصال للأطفال لا يستفيدون منها : أولاً أنهم لا يغتمون للرزق ، ثانياً إذا مرضوا لا يضجروا من قضاء الله ، ثالثاً يهابون من أي تخويف . النص الأصلي للمقولة (قال حكيم : في الأطفال سبع خصال ، لو كانت في الكبار لسعد حالهم :لا يغتمّون للرزق. إذا مرضوا لم يشكوا من خالقهم . يأكلون الطعام مجتمعين.إذا تخاصموا لم يتحاقروا .يسارعون إلى الصلح .يخافون بأدنى تخويف ،تدمع أعينهم ."
  },
  {
    "question_number": 54,
    "question": "النص يتناول فكرة تدل على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "براءة الأطفال"
    ],
    "answer": "براءة الأطفال",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "هناك ثلاث خصال للأطفال لا يستفيدون منها : أولاً أنهم لا يغتمون للرزق ، ثانياً إذا مرضوا لا يضجروا من قضاء الله ، ثالثاً يهابون من أي تخويف . النص الأصلي للمقولة (قال حكيم : في الأطفال سبع خصال ، لو كانت في الكبار لسعد حالهم :لا يغتمّون للرزق. إذا مرضوا لم يشكوا من خالقهم . يأكلون الطعام مجتمعين.إذا تخاصموا لم يتحاقروا .يسارعون إلى الصلح .يخافون بأدنى تخويف ،تدمع أعينهم ."
  },
  {
    "question_number": 56,
    "question": "النص يدل على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نظرية",
      "خاطرة",
      "حقيقة علمية (قانون علمي)",
      "فرضية فيزيائية"
    ],
    "answer": "فرضية فيزيائية",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "اثبت العلماء أنه عندما تدفع بقدمك الكرة فإنها تتحرك باتجاهين واحد بسبب قوة الدفع او الركل والثاني الجاذبية الارضية نص من الانترنت ( عندما نركل الكرة فإننا نعطيها قوة باتجاهين: الى الاعلى والى الأمام. تبتعد الكرة عنا، لذا لا تتلقى منا مزيداً من القوة. ولكن تستمر قوتان بالتأثير عليها، قوة الاحتكاك التي تبطئ سرعتها الى الامام وقوة الجاذبية التي تؤثر عليها من الاعلى الى الأسفل)"
  },
  {
    "question_number": 58,
    "question": "كم عدد مميزات القطارات الكهرومغناطيسية حسب ما ذكر في النص ؟// كم عدد المميزات التي تتميز بها القطارات الكهرومغناطيسية عن القطارات العادية؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "3",
      "4",
      "2",
      "5"
    ],
    "answer": "3",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "القطارات الكهرومغناطيسية هي نوع من انواع القطارات تعمل بواسطة المغناطيس ، القطارات الكهرومغناطيسة تتميز عن القطارات العادية بأنها تعمل بهدوء أكثر، و أسرع منها بالإضافة إلى ذلك فإن طرقها سهلة الصيانة. و تستخدم الطاقة الكهربائية لذلك لا تلوث البيئة"
  },
  {
    "question_number": 60,
    "question": "(لكنها ) تفيد",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاستعراض",
      "الاستفهام",
      "الاستدراك"
    ],
    "answer": "الاستدراك",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التجارة الدولية تحاول تحسين الاسواق العالمية ، لكنها تعاني من تغيير الاتفاقات السياسية بين الدول"
  },
  {
    "question_number": 62,
    "question": "النص يعتبر :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تفاعلي",
      "تأملي",
      "علمي أدبي",
      "علمي"
    ],
    "answer": "تأملي",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "خرجت في مدينة وكنت افكر وأنا جالس على أحد المقاهي أشرب قهوتي والجو ممطر وضوء الشارع الخافت من حولي و لا يمكن اغتيال الوقت ونظرت إلى مقهى الحي الهادئ ولم يبق إلا بقايا على الطاولات التي خلفها الناس ورائهم وآثار التجمعات وآثار العطور ..... (باقي النص جمل سلبية فيها يأس أو تشاؤم)"
  },
  {
    "question_number": 63,
    "question": "العبارة الأقرب لمعنى النص : (رجوع للنص الأصلي للتأكد )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لا جديد تحت الشمس",
      "الوقت كالسيف"
    ],
    "answer": "لا جديد تحت الشمس",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "خرجت في مدينة وكنت افكر وأنا جالس على أحد المقاهي أشرب قهوتي والجو ممطر وضوء الشارع الخافت من حولي و لا يمكن اغتيال الوقت ونظرت إلى مقهى الحي الهادئ ولم يبق إلا بقايا على الطاولات التي خلفها الناس ورائهم وآثار التجمعات وآثار العطور ..... (باقي النص جمل سلبية فيها يأس أو تشاؤم)"
  },
  {
    "question_number": 65,
    "question": "ما أسلوب الكاتب في النص ..؟ // نوع النص //مضمون النص//ما مضمون القطعة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بلاغي أدبي",
      "واقعي( الواقعية)",
      "علمي ارشادي",
      "التمني"
    ],
    "answer": "بلاغي أدبي",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أقبل الليل وانسدلت ستائره السمراء كنت اسبح في ظلماء الليل و دجي الاراضي و رأيت الخيل يسبح في السماء و ابتهلت إلى ربي ليفك كربي و شكوت بثي إلى الله...... لو بيدي لأخذت من نوره لأضعه في حياتي مختبر اخر ( يتحدث عن انه كان يائس و حزين و قرر انه يسترجع سعادته فذهب إلى غابة و ركب حصان و اخذ اوراق الشجر عمل منها سيوف و قتل به الحزن )"
  },
  {
    "question_number": 67,
    "question": "ماذا يقصد بحصة القارئ ؟ // المقصد (بحصة القراءة)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "طبيعة ما يقرأه باليوم",
      "الوقت المخصص للقراءة( عدد ساعات القارئ اليومية)",
      "الحصة الدراسية"
    ],
    "answer": "الوقت المخصص للقراءة( عدد ساعات القارئ اليومية)",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "مع ظهور الأنترنت أصبح هناك بدائل للقراءة والكتب وكثرت مصادر المعلومات ،وقد أصبحت المصادر تأخذ كثيراً من حصة القارئ (التقنية تأخذ من حصة القارئ أو نصيب القارئ)"
  },
  {
    "question_number": 69,
    "question": "معنى ( اصطياد الحياة) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تغيير الاقدار",
      "اقتناص الفرص (انتهاز الفرص)"
    ],
    "answer": "اقتناص الفرص (انتهاز الفرص)",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كنت في بلدي جميلًا، وكنت قادرًا على ابتكار الحكايات.. وكان قلبي أكثر دفئًا، وابتسامتي أكثر حقيقيّةً. كنت أعرف كيف أحبّ، وكيف أصطاد الحياة.. كنت قادرًا على صنع الجمال، وعلى استراق السّمع إلى أحاديث الكبار المسائيّة. كبرت، ولم أعد قادرًا إلاّ على الحنين، وأصبح للأمان معنىً آخر في دمي.رحل أمسٌ ثالثٌ، ولم يبق لي منه سوى نصٍّ قد اكتمل، وذاكرةٍ…"
  },
  {
    "question_number": 70,
    "question": "الأمان يكون فقط ل //من الذي يشعر بالأمن؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الرضيع",
      "ابن الوطن (المواطن في وطنه)",
      "ابن أمه(رضيع امه)"
    ],
    "answer": "ابن الوطن (المواطن في وطنه)",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كنت في بلدي جميلًا، وكنت قادرًا على ابتكار الحكايات.. وكان قلبي أكثر دفئًا، وابتسامتي أكثر حقيقيّةً. كنت أعرف كيف أحبّ، وكيف أصطاد الحياة.. كنت قادرًا على صنع الجمال، وعلى استراق السّمع إلى أحاديث الكبار المسائيّة. كبرت، ولم أعد قادرًا إلاّ على الحنين، وأصبح للأمان معنىً آخر في دمي.رحل أمسٌ ثالثٌ، ولم يبق لي منه سوى نصٍّ قد اكتمل، وذاكرةٍ…"
  },
  {
    "question_number": 71,
    "question": "الذكريات الجميلة لا تكون في: (رجوع للنص الأصلي للتأكد )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشيخوخة",
      "الشباب",
      "الطفولة",
      "المواقف"
    ],
    "answer": "الشيخوخة",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كنت في بلدي جميلًا، وكنت قادرًا على ابتكار الحكايات.. وكان قلبي أكثر دفئًا، وابتسامتي أكثر حقيقيّةً. كنت أعرف كيف أحبّ، وكيف أصطاد الحياة.. كنت قادرًا على صنع الجمال، وعلى استراق السّمع إلى أحاديث الكبار المسائيّة. كبرت، ولم أعد قادرًا إلاّ على الحنين، وأصبح للأمان معنىً آخر في دمي.رحل أمسٌ ثالثٌ، ولم يبق لي منه سوى نصٍّ قد اكتمل، وذاكرةٍ…"
  },
  {
    "question_number": 73,
    "question": "التربية حسب النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "متباينة",
      "مرهقة"
    ],
    "answer": "متباينة",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التربية عمل جماعي بين الآباء والأمهات وتتطلب جهد كبير وتكون متباينة"
  },
  {
    "question_number": 74,
    "question": "يستفاد من النص أن : //نفهم من النص أن// أي الآتي صحيح بالنسبة لتربية الأبناء",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "جهدا و .....",
      "طرق التربية متفاوتة",
      "متساوية",
      "سهلة(بسيطة)"
    ],
    "answer": "طرق التربية متفاوتة",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التربية عمل جماعي بين الآباء والأمهات وتتطلب جهد كبير وتكون متباينة"
  },
  {
    "question_number": 76,
    "question": "نفهم من النص أن الغنى والفقر تظهر في حالتين : // الغني البخيل و الفقير الكريم وجهان لعمله واحدة ) تعتبر هذه العلاقة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مادي ومعنوي",
      "قريب وبعيد",
      "واسع وضيق",
      "مؤذى وممتع"
    ],
    "answer": "مادي ومعنوي",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الغني البخيل أفقر من الفقير الكريم، فانظر ما قيمة غنىّ يكون الفقر أغنى منه؟ ((الغني البخيل أفقر من الفقير ، والفقير الكريم أغنى من الغني)) .(( الغني البخيل أفقر من الفقير ؛ فتأمل ما قيمة الغني حين يكون الفقير أغنى ))"
  },
  {
    "question_number": 78,
    "question": "علاقة (العثرات) و (الصدمات ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نفس المعنى( معنيين مترادفين)",
      "الأولى أشد من الثانية( أولاهما أشد من الاخر)",
      "الأولى أخف من الثانية (أولاهما أخف من الاخر)",
      "معنيين متتابعين"
    ],
    "answer": "الأولى أخف من الثانية (أولاهما أخف من الاخر)",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الحياة مليئة بالعثرات والصدمات ،فالعثرات تعلمك والصدمات تقويك"
  },
  {
    "question_number": 80,
    "question": "من قائل (جئتني بالتمر)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العجوز"
    ],
    "answer": "العجوز",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "شدَّ انتباه عُمر بن الخطاب أن أبا بكر يخرج إلى أطراف المدينة بعد صلاة الفجر ويدخل بيتا صغيرا لساعات ثم ينصرف إلى بيته، وكان عمر يعرف كل ما يفعله أبو بكر الصديق من خير إلا سر هذا البيت .!مرت الأيام ومازال خليفة المؤمنين يزور هذا البيت ؛ ومازال عمر لا يعرف ماذا يفعل الصديق داخله ، فقرر عُمر دخول البيت بعد خروج أبو بكر منه ؛ ليشاهد بعينه ما بداخله ، وليعرف ماذا يفعل فيه الصديق بعد صلاة الفجر، حينما دخل عمر هذا البيت الصغير.وجد سيدة عجوز لا تقوى على الحِراك ليس لها أحد ؛ كما أنها عمياء العينين ..و عرفها بنفسهفاستغرب ابن الخطاب مما شاهد؟؟!!وأراد أن يعرف ما سر علاقة ابي بكر بهذه العجوز العمياء ؟!سأل عمر العجوز ماذا يفعل هذا الرجل عندكم ؟ (يقصد أبو بكر الصديق)فأجابت العجوز وقالتوالله لا أعلم يا بُني ؛ فهذا الرجل يأتي كل صباح وينظف لي البيت ويكنسهومن ثم يُعد لي الطعاموينصرف دون أن يُكلمني !ولما مات أبو بكر قام عُمر باستكمال رعاية العجوز الضريرةفقالت له : أمات صاحبك ؟!قال : وما أدراكِ ؟قالت : جئتني بالتمر ولم تنزع منه النوى!جثم عمر بن الخطاب على ركبتيه وفاضت عيناه بالدموع وقال عبارته الشهيرة: “لقد أتعبت الخلفاء من بعدك يا أبا بكر”."
  },
  {
    "question_number": 82,
    "question": "تعود فائدة التخطيط ل : // يفهم من النص أن التخطيط مفيد ل: (رجوع للنص الأصلي للتأكد )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المؤسسة",
      "القوة (المعرفة)",
      "التشخيص",
      "الشراكة"
    ],
    "answer": "التشخيص",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قطعة التشخيص:التشخيص عملية مهمة للفرد يمكنه فيها أن يحدد نقاط القوة ومواضعها ونقاط الضعف ومكامنها،التشخيص يندرج تحته التخطيط، التخطيط أمر مهم فيها (التخطيط للتشخيص يساعد في تحقيق أهداف (غايات) المنظومة )، ويجب التخطيط من خلال :- معرفة نقاط القوة والضعف - ترتيب الأمور حسب الأولوية"
  },
  {
    "question_number": 84,
    "question": "جملة ( تؤثر بمقدار 2 وات لكل متر مربع ) تدل على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خطورة الانسان علي البيئة( الموارد الطبيعية تستنزف)",
      "خطر تلك الظاهرة ( يوضح مدى خطورة الموضوع)",
      "دقة وتقدم البحث العلمي",
      "إمكانية الاستفادة من تلك الظاهرة"
    ],
    "answer": "خطر تلك الظاهرة ( يوضح مدى خطورة الموضوع)",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "شخص كان يقوم بعمل بحث عن البحر وقت الغروب بدا لي بوضوح تام بعض المفارقات عن تأثير الإنسان على السخونة فالإنسان يقوم بعمل سلوكيات ينتج عنها بعض الغازات . فقرر أن يقوم بعمل بحث عن الاحتباس الحراري -الدفيئة - الذي يؤثر في المناخ ، واكتشف أن الإنسان هو السبب فيه . العلماء قاموا بعمل بحث ووجدوا أن هذه الغازات تؤثر بمقدار 2 واط لكل متر مربع على سطح الأرض أي أنها بمعدل مصباحين مشتعلين ليلا و نهارا . والغازات الدفيئة الرئيسة الناجمة عن النشاط البشري هي ثاني أوكسيد الكربون والميثان وأوكسيد النيتروجين والكربون الهالوجيني ."
  },
  {
    "question_number": 85,
    "question": "معنى (مفارقات) :// المقصود بالمفارقات هنا",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مصادفات",
      "مضادات",
      "تناقضات (متناقضات)",
      "اختلافات( مخالفة)"
    ],
    "answer": "تناقضات (متناقضات)",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "شخص كان يقوم بعمل بحث عن البحر وقت الغروب بدا لي بوضوح تام بعض المفارقات عن تأثير الإنسان على السخونة فالإنسان يقوم بعمل سلوكيات ينتج عنها بعض الغازات . فقرر أن يقوم بعمل بحث عن الاحتباس الحراري -الدفيئة - الذي يؤثر في المناخ ، واكتشف أن الإنسان هو السبب فيه . العلماء قاموا بعمل بحث ووجدوا أن هذه الغازات تؤثر بمقدار 2 واط لكل متر مربع على سطح الأرض أي أنها بمعدل مصباحين مشتعلين ليلا و نهارا . والغازات الدفيئة الرئيسة الناجمة عن النشاط البشري هي ثاني أوكسيد الكربون والميثان وأوكسيد النيتروجين والكربون الهالوجيني ."
  },
  {
    "question_number": 86,
    "question": "تدل (دفيئة ) بالنسبة (للاحتباس الحراري) على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تدل على طريقه عملها( تبين طريقة عملها)",
      "يعدد خصائص الاحتباس",
      "مصطلح لنفس الكلمة(مصطلح لها )( مصطلح آخر للاحتباس الحراري )",
      "تحديد لأسبابه"
    ],
    "answer": "مصطلح لنفس الكلمة(مصطلح لها )( مصطلح آخر للاحتباس الحراري )",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "شخص كان يقوم بعمل بحث عن البحر وقت الغروب بدا لي بوضوح تام بعض المفارقات عن تأثير الإنسان على السخونة فالإنسان يقوم بعمل سلوكيات ينتج عنها بعض الغازات . فقرر أن يقوم بعمل بحث عن الاحتباس الحراري -الدفيئة - الذي يؤثر في المناخ ، واكتشف أن الإنسان هو السبب فيه . العلماء قاموا بعمل بحث ووجدوا أن هذه الغازات تؤثر بمقدار 2 واط لكل متر مربع على سطح الأرض أي أنها بمعدل مصباحين مشتعلين ليلا و نهارا . والغازات الدفيئة الرئيسة الناجمة عن النشاط البشري هي ثاني أوكسيد الكربون والميثان وأوكسيد النيتروجين والكربون الهالوجيني ."
  },
  {
    "question_number": 88,
    "question": "الفكرة التي لم يذكرها النص؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الغضب يزيل السعادة",
      "أيام الحزن كثيرة",
      "الغضب نزوة عابرة",
      "الغضب يؤدي إلى عواقب وخيمه (الغضب له عواقب وخيمه )"
    ],
    "answer": "أيام الحزن كثيرة",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الغضب هو حالة طارئة من يكبتها ينج من أيام حزن كثيرة ((الغضب هو حالة عابرة إن استطاع الإنسان أن يتمالك نفسه نجا من أيام حزن كثيرة ))"
  },
  {
    "question_number": 90,
    "question": "يستفاد من النص ؟ //المستفاد من النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أكل السمك مفيد",
      "تعلم المهارات مهم",
      "ضرورة تعلم مهارة الصيد",
      "مهارة الصيد ليست سهلة"
    ],
    "answer": "تعلم المهارات مهم",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لا تعطني سمكة ولكن علمني كيف اصطاد (لا تعطي غيرك السمك بل علمه كيف يصطاده )"
  },
  {
    "question_number": 92,
    "question": "نستنتج من النص أن الفشل في إنهاء الأعمال سببه الأساسي :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سوء الاستعداد",
      "عدم المراجعة"
    ],
    "answer": "سوء الاستعداد",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الانتاجية تقل لدينا ولا تكون كما أردنا ، وفي الحقيقة الأمر متعلق بالاستعداد ؛ فإذا خططنا لا ننفذ كما هو بسبب أننا قد نسينا ولم نراجع على التخطيط ، فعلينا المراجعة على ما خططنا له"
  },
  {
    "question_number": 94,
    "question": "يستفاد من النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العمل للماضي والمستقبل",
      "اتباع الأسباب و التوكل على الله",
      "أهمية قراءة كتب علم النفس"
    ],
    "answer": "اتباع الأسباب و التوكل على الله",
    "exam": "الاختبار الثالث(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا نمت و أنت غير نادم على الأمس و غير خائف من الغد فأنت على طريق النجاح"
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "علاقة جملة (كانت الميناء الأول ) بجملة ( بفضل منارتها العريقة )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نتيجة",
      "سبب",
      "اجمال"
    ],
    "answer": "نتيجة",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الاسكندرية مدينة ساحلية على البحر الأبيض المتوسط، بنى البطالمة فى الإسكندرية القصور والحدائق وأصبحت الإسكندرية مركزاً للحضارة حيث ذاعت شهرتها فى مجال الفن والعلم والصناعة والتجارة كما كانت الميناء الأول فى البحر المتوسط بفضل منارتها العريقة التى اعتبرها الإغريق إحدى عجائب الدنيا السبع ."
  },
  {
    "question_number": 6,
    "question": "علاقة ( بفضل منارتها ) بما قبلها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نتيجه",
      "استدراك",
      "تعليل",
      "ايضاح"
    ],
    "answer": "تعليل",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الاسكندرية مدينة ساحلية على البحر الأبيض المتوسط، بنى البطالمة فى الإسكندرية القصور والحدائق وأصبحت الإسكندرية مركزاً للحضارة حيث ذاعت شهرتها فى مجال الفن والعلم والصناعة والتجارة كما كانت الميناء الأول فى البحر المتوسط بفضل منارتها العريقة التى اعتبرها الإغريق إحدى عجائب الدنيا السبع ."
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "العلاقة بين ( المنارة ) و (البحر المتوسط)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعليل (سبب)",
      "كل من جزء (كلية)",
      "جزء من كل (جزئية)"
    ],
    "answer": "جزء من كل (جزئية)",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الاسكندرية مدينة ساحلية على البحر الأبيض المتوسط، بنى البطالمة فى الإسكندرية القصور والحدائق وأصبحت الإسكندرية مركزاً للحضارة حيث ذاعت شهرتها فى مجال الفن والعلم والصناعة والتجارة كما كانت الميناء الأول فى البحر المتوسط بفضل منارتها العريقة التى اعتبرها الإغريق إحدى عجائب الدنيا السبع ."
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "ما المرض المقصود في النص؟ // الأمراض التي لا يمكن للمريض أن يصفها ولا يمكن للطبيب أن يعالجها:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المعدية",
      "المستعصية",
      "معنوي",
      "الباطنية"
    ],
    "answer": "معنوي",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أمراض ليس باستطاعة المريض أن يصفها للطبيب ولا يستطيع الطبيب أن يعالجها ((مرض نفسي الطبيب لا يمكن فحصه والمريض لا يستطيع أن يشرح له طريقة المرض أو كيف التعب))"
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "ذكر في النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سببين ونتيجتين",
      "سبب وثلاث نتائج",
      "ليس مما ذكر",
      "سبب ونتيجة"
    ],
    "answer": "سبب وثلاث نتائج",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تم اختراع آلة الخياطة الخاصة بالأحذية في أمريكا عام 1960 وتم الاستفادة منها في صناعة الأحذية بسرعة وانخفاض أسعار ها وكثرة الذين يلبسون للأحذية . (الناس بدأت تلبس أحذية وأصبحوا يصنعوها بشكل أفضل ولا تتمزق و........)"
  },
  {
    "question_number": 13,
    "question": "لماذا لم يتم استخدام الألياف الضوئية قبل منتصف القرن الماضي // قبل النصف الثاني من القرن العشرين كان الناس يستخدمون أسلاك النحاس للاتصال بسبب :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لغلاء أسعار أسلاك النحاس (تكلفة النحاس كانت عالية)",
      "لانخفاض أسعار أسلاك النحاس",
      "عدم انتاج الألياف الضوئية ( عدم اكتشاف الألياف البصرية بعد)",
      "لانخفاض أسعار الألياف البصرية (ارتفاع تكلفة الالياف البصرية)"
    ],
    "answer": "عدم انتاج الألياف الضوئية ( عدم اكتشاف الألياف البصرية بعد)",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الألياف البصرية المستخدمة حديثاً لم تظهر جديداً فقد كانت هناك دراسات نظرية عنها من قبل ، فقد كانت معروفة حتى من قبل اختراع التلفاز . لكنها ظهرت لأول مرة على يد العالم (.... ) عام 1955 .وفي عام 1966 بدأ استعمالها في أسلاك الهاتف والاتصالات واستغنوا عن الأسلاك النحاسية لأن تكلفتها أقل . نطاق التردد الذي توفره الألياف الضوئية واسع جدا ويصل إلى 10 جيجا بايت في الثانية، وهو نطاق لم يكن يمكن الوصول له بواسطة الأسلاك النحاسية، والتي كان ترددها ضعيف، وهذا يعني بأن كفاءة الألياف الضوئية أعلى بكثير من كفاءة الأسلاك النحاسية، ويمكنها أن توصل البيانات بكفاءة أعلى."
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "كم جيجا بايت يوصل الكيبل الواحد في الدقيقة ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "600 جيجا",
      "100000",
      "10000",
      "1000"
    ],
    "answer": "600 جيجا",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الألياف البصرية المستخدمة حديثاً لم تظهر جديداً فقد كانت هناك دراسات نظرية عنها من قبل ، فقد كانت معروفة حتى من قبل اختراع التلفاز . لكنها ظهرت لأول مرة على يد العالم (.... ) عام 1955 .وفي عام 1966 بدأ استعمالها في أسلاك الهاتف والاتصالات واستغنوا عن الأسلاك النحاسية لأن تكلفتها أقل . نطاق التردد الذي توفره الألياف الضوئية واسع جدا ويصل إلى 10 جيجا بايت في الثانية، وهو نطاق لم يكن يمكن الوصول له بواسطة الأسلاك النحاسية، والتي كان ترددها ضعيف، وهذا يعني بأن كفاءة الألياف الضوئية أعلى بكثير من كفاءة الأسلاك النحاسية، ويمكنها أن توصل البيانات بكفاءة أعلى."
  },
  {
    "question_number": 16,
    "question": "يتضح من النص أن كوكب الزهرة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يسبق الأرض و يسطع من الغرب بعد الغروب",
      "يلي عطارد و يغرب من الغرب بعد الغروب"
    ],
    "answer": "يسبق الأرض و يسطع من الغرب بعد الغروب",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1. الشمس هي النجم المركزي للمجموعة الشمسية. تعد في التصنيف النجمي نجماً من نوع القزم الأصفر و تدور حولها الأرض و سبع كواكب أخرى و خمس كواكب قزمة على الأقل، وترتيبها كالتالي حسب بعدها عن الشمس من الأقرب للأبعد: عطارد، الزهرة، الأرض، المريخ، المشتري، زحل، أورانوس، نبتون و العديد من الكويكبات و المذنبات و السدم. تعد الشمس أقرب النجوم إلى الأرض . الشمس مصدر الدفء والضياء على الأرض وبدون الشمس تنمحى الحياة على الأرض. فالطاقة الشمسية لازمة للحياة النباتية والحيوانية1. عُطَارِد هو أصغر كواكب المجموعة الشمسية وأقربها إلى الشمس ، كوكب الزُهرة هو ثاني كواكب المجموعة الشمسية وهو كوكب ترابي شبيه بكوكب الأرض من حيث الحجم والتركيب، والزهرة أقرب إلى الشمس من الأرض ويبعد عنها نحو 108 مليون كم. ويدور الزُهرة أيضًا في حركة رجعية أو في الاتجاه المعاكس لاتجاه معظم الكواكب الأخرى في النظام الشمسي، حيث تدور ستة من الكواكب في اتجاه عقارب الساعة بينما يدور كوكب الزُهرة وأورانوس فقط عكس اتجاه عقارب الساعة. وتبدو الشمس للمراقب على كوكب الزُهرة وكأنها تشرق من الغرب وتغرب في الشرق . المِرِّيخ أو الكوكب الأحمر هو الكوكب الرابع من حيث البعد عن الشمس في النظام الشمسي ، وأما لقب الكوكب الأحمر فسببه لون الكوكب المائل إلى الحمرة أو الاحمرار بفعل نسبة غبار أكسيد الحديد الثلاثي العالية على سطحه وفي جوه. 3. أورانوس هو سابع الكواكب بعدًا عن الشمس، وثالث أضخم كواكب المجموعة الشمسية، والرابع من حيث الكتلة. وتم اكتشافه سنة 1781 م . على الرغم من أنه ليس بعيدًا عن الشمس مثل نبتون، إلا أن أورانوس يحتل لقب أبرد كوكب. على الرغم من أن أورانوس أقرب إلى الشمس بمليار ميل من نبتون. يحمل أورانوس الرقم القياسي لأبرد درجة حرارة تم قياسها على الإطلاق في النظام الشمسي: درجة حرارة شديدة البرودة -224 درجة مئوية. كوكب نبتون ويطلق عليه الكوكب الأزرق هو أحد كواكب النظام الشمسي وهو رابع أكبر الكواكب الثمانية، وهو ثامن كواكب المجموعة الشمسية وأبعدها عن الشمس في النظام الشمسي وهو رابع أكبر كوكب نسبةً إلى قطره وثالث أكبر كوكب نسبةً إلى كتلته. تبلغ كتلة نبتون 17 مرة كتلة الأرض. وهو أكبر قليلًا من توأمه القريب أورانوس الذي يعادل 15 مرة كتلة الأرض. تم اكتشافه في 23 سبتمبر عام 1846. بلوتو هو أبعد كوكب في المجموعة الشمسية ملخص القطعة من ذاكرة المختبر · الأرض ثالث كواكب المجموعة الشمسية · بلوتو أصغر الكواكب · الزهرة تسطع من الغرب بعد الغروب · كوكب أورانوس أبرد الكواكب"
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "أي الآتي صحيح وفقا لما جاء في الفقرة (3)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الزهرة تلي عطارد وهي تشرق بعد الغروب",
      "الزهرة تسبق عطارد وهي تغرب بعد الغروب",
      "الزهرة تلي الأرض وهي تشرق بعد الغروب",
      "الزهرة تسبق الأرض وهي تسطع بعد الغروب"
    ],
    "answer": "الزهرة تسبق الأرض وهي تسطع بعد الغروب",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1. الشمس هي النجم المركزي للمجموعة الشمسية. تعد في التصنيف النجمي نجماً من نوع القزم الأصفر و تدور حولها الأرض و سبع كواكب أخرى و خمس كواكب قزمة على الأقل، وترتيبها كالتالي حسب بعدها عن الشمس من الأقرب للأبعد: عطارد، الزهرة، الأرض، المريخ، المشتري، زحل، أورانوس، نبتون و العديد من الكويكبات و المذنبات و السدم. تعد الشمس أقرب النجوم إلى الأرض . الشمس مصدر الدفء والضياء على الأرض وبدون الشمس تنمحى الحياة على الأرض. فالطاقة الشمسية لازمة للحياة النباتية والحيوانية1. عُطَارِد هو أصغر كواكب المجموعة الشمسية وأقربها إلى الشمس ، كوكب الزُهرة هو ثاني كواكب المجموعة الشمسية وهو كوكب ترابي شبيه بكوكب الأرض من حيث الحجم والتركيب، والزهرة أقرب إلى الشمس من الأرض ويبعد عنها نحو 108 مليون كم. ويدور الزُهرة أيضًا في حركة رجعية أو في الاتجاه المعاكس لاتجاه معظم الكواكب الأخرى في النظام الشمسي، حيث تدور ستة من الكواكب في اتجاه عقارب الساعة بينما يدور كوكب الزُهرة وأورانوس فقط عكس اتجاه عقارب الساعة. وتبدو الشمس للمراقب على كوكب الزُهرة وكأنها تشرق من الغرب وتغرب في الشرق . المِرِّيخ أو الكوكب الأحمر هو الكوكب الرابع من حيث البعد عن الشمس في النظام الشمسي ، وأما لقب الكوكب الأحمر فسببه لون الكوكب المائل إلى الحمرة أو الاحمرار بفعل نسبة غبار أكسيد الحديد الثلاثي العالية على سطحه وفي جوه. 3. أورانوس هو سابع الكواكب بعدًا عن الشمس، وثالث أضخم كواكب المجموعة الشمسية، والرابع من حيث الكتلة. وتم اكتشافه سنة 1781 م . على الرغم من أنه ليس بعيدًا عن الشمس مثل نبتون، إلا أن أورانوس يحتل لقب أبرد كوكب. على الرغم من أن أورانوس أقرب إلى الشمس بمليار ميل من نبتون. يحمل أورانوس الرقم القياسي لأبرد درجة حرارة تم قياسها على الإطلاق في النظام الشمسي: درجة حرارة شديدة البرودة -224 درجة مئوية. كوكب نبتون ويطلق عليه الكوكب الأزرق هو أحد كواكب النظام الشمسي وهو رابع أكبر الكواكب الثمانية، وهو ثامن كواكب المجموعة الشمسية وأبعدها عن الشمس في النظام الشمسي وهو رابع أكبر كوكب نسبةً إلى قطره وثالث أكبر كوكب نسبةً إلى كتلته. تبلغ كتلة نبتون 17 مرة كتلة الأرض. وهو أكبر قليلًا من توأمه القريب أورانوس الذي يعادل 15 مرة كتلة الأرض. تم اكتشافه في 23 سبتمبر عام 1846. بلوتو هو أبعد كوكب في المجموعة الشمسية ملخص القطعة من ذاكرة المختبر · الأرض ثالث كواكب المجموعة الشمسية · بلوتو أصغر الكواكب · الزهرة تسطع من الغرب بعد الغروب · كوكب أورانوس أبرد الكواكب"
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": "نستنتج من الفقرة (١)؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الزهرة تسبق عطارد من حيث قربها للشمس و تسطع الشمس بعد الغروب فيه",
      "الزهرة تسبق الأرض من حيث قربها للشمس و تسطع الشمس بعد الشروق فيه",
      "الزهرة تسبق عطارد من حيث قربها للشمس و تسطع الشمس بعد الشروق فيه",
      "الزهرة تسبق الأرض من حيث قربها للشمس و تسطع الشمس بعد الغروب فيه"
    ],
    "answer": "الزهرة تسبق الأرض من حيث قربها للشمس و تسطع الشمس بعد الغروب فيه",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1. الشمس هي النجم المركزي للمجموعة الشمسية. تعد في التصنيف النجمي نجماً من نوع القزم الأصفر و تدور حولها الأرض و سبع كواكب أخرى و خمس كواكب قزمة على الأقل، وترتيبها كالتالي حسب بعدها عن الشمس من الأقرب للأبعد: عطارد، الزهرة، الأرض، المريخ، المشتري، زحل، أورانوس، نبتون و العديد من الكويكبات و المذنبات و السدم. تعد الشمس أقرب النجوم إلى الأرض . الشمس مصدر الدفء والضياء على الأرض وبدون الشمس تنمحى الحياة على الأرض. فالطاقة الشمسية لازمة للحياة النباتية والحيوانية1. عُطَارِد هو أصغر كواكب المجموعة الشمسية وأقربها إلى الشمس ، كوكب الزُهرة هو ثاني كواكب المجموعة الشمسية وهو كوكب ترابي شبيه بكوكب الأرض من حيث الحجم والتركيب، والزهرة أقرب إلى الشمس من الأرض ويبعد عنها نحو 108 مليون كم. ويدور الزُهرة أيضًا في حركة رجعية أو في الاتجاه المعاكس لاتجاه معظم الكواكب الأخرى في النظام الشمسي، حيث تدور ستة من الكواكب في اتجاه عقارب الساعة بينما يدور كوكب الزُهرة وأورانوس فقط عكس اتجاه عقارب الساعة. وتبدو الشمس للمراقب على كوكب الزُهرة وكأنها تشرق من الغرب وتغرب في الشرق . المِرِّيخ أو الكوكب الأحمر هو الكوكب الرابع من حيث البعد عن الشمس في النظام الشمسي ، وأما لقب الكوكب الأحمر فسببه لون الكوكب المائل إلى الحمرة أو الاحمرار بفعل نسبة غبار أكسيد الحديد الثلاثي العالية على سطحه وفي جوه. 3. أورانوس هو سابع الكواكب بعدًا عن الشمس، وثالث أضخم كواكب المجموعة الشمسية، والرابع من حيث الكتلة. وتم اكتشافه سنة 1781 م . على الرغم من أنه ليس بعيدًا عن الشمس مثل نبتون، إلا أن أورانوس يحتل لقب أبرد كوكب. على الرغم من أن أورانوس أقرب إلى الشمس بمليار ميل من نبتون. يحمل أورانوس الرقم القياسي لأبرد درجة حرارة تم قياسها على الإطلاق في النظام الشمسي: درجة حرارة شديدة البرودة -224 درجة مئوية. كوكب نبتون ويطلق عليه الكوكب الأزرق هو أحد كواكب النظام الشمسي وهو رابع أكبر الكواكب الثمانية، وهو ثامن كواكب المجموعة الشمسية وأبعدها عن الشمس في النظام الشمسي وهو رابع أكبر كوكب نسبةً إلى قطره وثالث أكبر كوكب نسبةً إلى كتلته. تبلغ كتلة نبتون 17 مرة كتلة الأرض. وهو أكبر قليلًا من توأمه القريب أورانوس الذي يعادل 15 مرة كتلة الأرض. تم اكتشافه في 23 سبتمبر عام 1846. بلوتو هو أبعد كوكب في المجموعة الشمسية ملخص القطعة من ذاكرة المختبر · الأرض ثالث كواكب المجموعة الشمسية · بلوتو أصغر الكواكب · الزهرة تسطع من الغرب بعد الغروب · كوكب أورانوس أبرد الكواكب"
  },
  {
    "question_number": 19,
    "question": "يتضح من النص : // نستنتج من الفقرة الاخيرة أن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "البعد عن الشمس هو السبب في برودة كوكب نبتون( نبتون شديد البرودة بسبب بعده عن الشمس)",
      "بلوتو الكوكب الثامن في المجموعة الشمسية"
    ],
    "answer": "البعد عن الشمس هو السبب في برودة كوكب نبتون( نبتون شديد البرودة بسبب بعده عن الشمس)",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1. الشمس هي النجم المركزي للمجموعة الشمسية. تعد في التصنيف النجمي نجماً من نوع القزم الأصفر و تدور حولها الأرض و سبع كواكب أخرى و خمس كواكب قزمة على الأقل، وترتيبها كالتالي حسب بعدها عن الشمس من الأقرب للأبعد: عطارد، الزهرة، الأرض، المريخ، المشتري، زحل، أورانوس، نبتون و العديد من الكويكبات و المذنبات و السدم. تعد الشمس أقرب النجوم إلى الأرض . الشمس مصدر الدفء والضياء على الأرض وبدون الشمس تنمحى الحياة على الأرض. فالطاقة الشمسية لازمة للحياة النباتية والحيوانية1. عُطَارِد هو أصغر كواكب المجموعة الشمسية وأقربها إلى الشمس ، كوكب الزُهرة هو ثاني كواكب المجموعة الشمسية وهو كوكب ترابي شبيه بكوكب الأرض من حيث الحجم والتركيب، والزهرة أقرب إلى الشمس من الأرض ويبعد عنها نحو 108 مليون كم. ويدور الزُهرة أيضًا في حركة رجعية أو في الاتجاه المعاكس لاتجاه معظم الكواكب الأخرى في النظام الشمسي، حيث تدور ستة من الكواكب في اتجاه عقارب الساعة بينما يدور كوكب الزُهرة وأورانوس فقط عكس اتجاه عقارب الساعة. وتبدو الشمس للمراقب على كوكب الزُهرة وكأنها تشرق من الغرب وتغرب في الشرق . المِرِّيخ أو الكوكب الأحمر هو الكوكب الرابع من حيث البعد عن الشمس في النظام الشمسي ، وأما لقب الكوكب الأحمر فسببه لون الكوكب المائل إلى الحمرة أو الاحمرار بفعل نسبة غبار أكسيد الحديد الثلاثي العالية على سطحه وفي جوه. 3. أورانوس هو سابع الكواكب بعدًا عن الشمس، وثالث أضخم كواكب المجموعة الشمسية، والرابع من حيث الكتلة. وتم اكتشافه سنة 1781 م . على الرغم من أنه ليس بعيدًا عن الشمس مثل نبتون، إلا أن أورانوس يحتل لقب أبرد كوكب. على الرغم من أن أورانوس أقرب إلى الشمس بمليار ميل من نبتون. يحمل أورانوس الرقم القياسي لأبرد درجة حرارة تم قياسها على الإطلاق في النظام الشمسي: درجة حرارة شديدة البرودة -224 درجة مئوية. كوكب نبتون ويطلق عليه الكوكب الأزرق هو أحد كواكب النظام الشمسي وهو رابع أكبر الكواكب الثمانية، وهو ثامن كواكب المجموعة الشمسية وأبعدها عن الشمس في النظام الشمسي وهو رابع أكبر كوكب نسبةً إلى قطره وثالث أكبر كوكب نسبةً إلى كتلته. تبلغ كتلة نبتون 17 مرة كتلة الأرض. وهو أكبر قليلًا من توأمه القريب أورانوس الذي يعادل 15 مرة كتلة الأرض. تم اكتشافه في 23 سبتمبر عام 1846. بلوتو هو أبعد كوكب في المجموعة الشمسية ملخص القطعة من ذاكرة المختبر · الأرض ثالث كواكب المجموعة الشمسية · بلوتو أصغر الكواكب · الزهرة تسطع من الغرب بعد الغروب · كوكب أورانوس أبرد الكواكب"
  },
  {
    "question_number": 20,
    "question": "نستنتج من الفقرة الثانية أن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الزهرة يغرب من المغرب",
      "عطارد أقرب الكواكب للشمس",
      "كوكب أورانوس اكتشف بعد نبتون"
    ],
    "answer": "عطارد أقرب الكواكب للشمس",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1. الشمس هي النجم المركزي للمجموعة الشمسية. تعد في التصنيف النجمي نجماً من نوع القزم الأصفر و تدور حولها الأرض و سبع كواكب أخرى و خمس كواكب قزمة على الأقل، وترتيبها كالتالي حسب بعدها عن الشمس من الأقرب للأبعد: عطارد، الزهرة، الأرض، المريخ، المشتري، زحل، أورانوس، نبتون و العديد من الكويكبات و المذنبات و السدم. تعد الشمس أقرب النجوم إلى الأرض . الشمس مصدر الدفء والضياء على الأرض وبدون الشمس تنمحى الحياة على الأرض. فالطاقة الشمسية لازمة للحياة النباتية والحيوانية1. عُطَارِد هو أصغر كواكب المجموعة الشمسية وأقربها إلى الشمس ، كوكب الزُهرة هو ثاني كواكب المجموعة الشمسية وهو كوكب ترابي شبيه بكوكب الأرض من حيث الحجم والتركيب، والزهرة أقرب إلى الشمس من الأرض ويبعد عنها نحو 108 مليون كم. ويدور الزُهرة أيضًا في حركة رجعية أو في الاتجاه المعاكس لاتجاه معظم الكواكب الأخرى في النظام الشمسي، حيث تدور ستة من الكواكب في اتجاه عقارب الساعة بينما يدور كوكب الزُهرة وأورانوس فقط عكس اتجاه عقارب الساعة. وتبدو الشمس للمراقب على كوكب الزُهرة وكأنها تشرق من الغرب وتغرب في الشرق . المِرِّيخ أو الكوكب الأحمر هو الكوكب الرابع من حيث البعد عن الشمس في النظام الشمسي ، وأما لقب الكوكب الأحمر فسببه لون الكوكب المائل إلى الحمرة أو الاحمرار بفعل نسبة غبار أكسيد الحديد الثلاثي العالية على سطحه وفي جوه. 3. أورانوس هو سابع الكواكب بعدًا عن الشمس، وثالث أضخم كواكب المجموعة الشمسية، والرابع من حيث الكتلة. وتم اكتشافه سنة 1781 م . على الرغم من أنه ليس بعيدًا عن الشمس مثل نبتون، إلا أن أورانوس يحتل لقب أبرد كوكب. على الرغم من أن أورانوس أقرب إلى الشمس بمليار ميل من نبتون. يحمل أورانوس الرقم القياسي لأبرد درجة حرارة تم قياسها على الإطلاق في النظام الشمسي: درجة حرارة شديدة البرودة -224 درجة مئوية. كوكب نبتون ويطلق عليه الكوكب الأزرق هو أحد كواكب النظام الشمسي وهو رابع أكبر الكواكب الثمانية، وهو ثامن كواكب المجموعة الشمسية وأبعدها عن الشمس في النظام الشمسي وهو رابع أكبر كوكب نسبةً إلى قطره وثالث أكبر كوكب نسبةً إلى كتلته. تبلغ كتلة نبتون 17 مرة كتلة الأرض. وهو أكبر قليلًا من توأمه القريب أورانوس الذي يعادل 15 مرة كتلة الأرض. تم اكتشافه في 23 سبتمبر عام 1846. بلوتو هو أبعد كوكب في المجموعة الشمسية ملخص القطعة من ذاكرة المختبر · الأرض ثالث كواكب المجموعة الشمسية · بلوتو أصغر الكواكب · الزهرة تسطع من الغرب بعد الغروب · كوكب أورانوس أبرد الكواكب"
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "نستنتج من الفقرة الثالثة أن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كوكب أورانوس أبرد الكواكب",
      "بلوتو الكوكب الثامن في المجموعة الشمسية"
    ],
    "answer": "كوكب أورانوس أبرد الكواكب",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1. الشمس هي النجم المركزي للمجموعة الشمسية. تعد في التصنيف النجمي نجماً من نوع القزم الأصفر و تدور حولها الأرض و سبع كواكب أخرى و خمس كواكب قزمة على الأقل، وترتيبها كالتالي حسب بعدها عن الشمس من الأقرب للأبعد: عطارد، الزهرة، الأرض، المريخ، المشتري، زحل، أورانوس، نبتون و العديد من الكويكبات و المذنبات و السدم. تعد الشمس أقرب النجوم إلى الأرض . الشمس مصدر الدفء والضياء على الأرض وبدون الشمس تنمحى الحياة على الأرض. فالطاقة الشمسية لازمة للحياة النباتية والحيوانية1. عُطَارِد هو أصغر كواكب المجموعة الشمسية وأقربها إلى الشمس ، كوكب الزُهرة هو ثاني كواكب المجموعة الشمسية وهو كوكب ترابي شبيه بكوكب الأرض من حيث الحجم والتركيب، والزهرة أقرب إلى الشمس من الأرض ويبعد عنها نحو 108 مليون كم. ويدور الزُهرة أيضًا في حركة رجعية أو في الاتجاه المعاكس لاتجاه معظم الكواكب الأخرى في النظام الشمسي، حيث تدور ستة من الكواكب في اتجاه عقارب الساعة بينما يدور كوكب الزُهرة وأورانوس فقط عكس اتجاه عقارب الساعة. وتبدو الشمس للمراقب على كوكب الزُهرة وكأنها تشرق من الغرب وتغرب في الشرق . المِرِّيخ أو الكوكب الأحمر هو الكوكب الرابع من حيث البعد عن الشمس في النظام الشمسي ، وأما لقب الكوكب الأحمر فسببه لون الكوكب المائل إلى الحمرة أو الاحمرار بفعل نسبة غبار أكسيد الحديد الثلاثي العالية على سطحه وفي جوه. 3. أورانوس هو سابع الكواكب بعدًا عن الشمس، وثالث أضخم كواكب المجموعة الشمسية، والرابع من حيث الكتلة. وتم اكتشافه سنة 1781 م . على الرغم من أنه ليس بعيدًا عن الشمس مثل نبتون، إلا أن أورانوس يحتل لقب أبرد كوكب. على الرغم من أن أورانوس أقرب إلى الشمس بمليار ميل من نبتون. يحمل أورانوس الرقم القياسي لأبرد درجة حرارة تم قياسها على الإطلاق في النظام الشمسي: درجة حرارة شديدة البرودة -224 درجة مئوية. كوكب نبتون ويطلق عليه الكوكب الأزرق هو أحد كواكب النظام الشمسي وهو رابع أكبر الكواكب الثمانية، وهو ثامن كواكب المجموعة الشمسية وأبعدها عن الشمس في النظام الشمسي وهو رابع أكبر كوكب نسبةً إلى قطره وثالث أكبر كوكب نسبةً إلى كتلته. تبلغ كتلة نبتون 17 مرة كتلة الأرض. وهو أكبر قليلًا من توأمه القريب أورانوس الذي يعادل 15 مرة كتلة الأرض. تم اكتشافه في 23 سبتمبر عام 1846. بلوتو هو أبعد كوكب في المجموعة الشمسية ملخص القطعة من ذاكرة المختبر · الأرض ثالث كواكب المجموعة الشمسية · بلوتو أصغر الكواكب · الزهرة تسطع من الغرب بعد الغروب · كوكب أورانوس أبرد الكواكب"
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "تصرف العصفور في قوله(ما أرقه علينا ) يدل على أنه .........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "موهوب",
      "ذكي",
      "حكيم",
      "ساذج"
    ],
    "answer": "ساذج",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان هناك صياد يصطاد عصافير في يوم كله رياح فجعلت الريح تُدخِل في عينيه الغبار فتذرفان الدمع.. فكلما اصطاد عصفورا كسر جناحه وألقاه في ناموسه! أحد العصافير كان يلاحظ .. قال لصاحبه : ما أرقه علينا !! ألا ترى دموع عينيه ؟!!فأجابه: لا تنظر إلى دموع عينيه ولكن انظر إلى عمل يديه»"
  },
  {
    "question_number": 24,
    "question": "معنى (ناموسه )...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شبكته",
      "أمواله",
      "صندوقه",
      "أحلامه"
    ],
    "answer": "صندوقه",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان هناك صياد يصطاد عصافير في يوم كله رياح فجعلت الريح تُدخِل في عينيه الغبار فتذرفان الدمع.. فكلما اصطاد عصفورا كسر جناحه وألقاه في ناموسه! أحد العصافير كان يلاحظ .. قال لصاحبه : ما أرقه علينا !! ألا ترى دموع عينيه ؟!!فأجابه: لا تنظر إلى دموع عينيه ولكن انظر إلى عمل يديه»"
  },
  {
    "question_number": 25,
    "question": "أي مما يلي يمكن أن نستفيده من النص ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المنتصر لا يشعر بالتعب",
      "المؤمن مرآة أخيه",
      "لا تنخدع بالمظاهر ولكن انظر الافعال",
      "المُحسن حيّ وإن نُقِل إلى منازل الأموات"
    ],
    "answer": "لا تنخدع بالمظاهر ولكن انظر الافعال",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان هناك صياد يصطاد عصافير في يوم كله رياح فجعلت الريح تُدخِل في عينيه الغبار فتذرفان الدمع.. فكلما اصطاد عصفورا كسر جناحه وألقاه في ناموسه! أحد العصافير كان يلاحظ .. قال لصاحبه : ما أرقه علينا !! ألا ترى دموع عينيه ؟!!فأجابه: لا تنظر إلى دموع عينيه ولكن انظر إلى عمل يديه»"
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "الضمير في (عينيه) يعود على ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العصفور",
      "الصياد",
      "الأيام",
      "الرياح"
    ],
    "answer": "الصياد",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان هناك صياد يصطاد عصافير في يوم كله رياح فجعلت الريح تُدخِل في عينيه الغبار فتذرفان الدمع.. فكلما اصطاد عصفورا كسر جناحه وألقاه في ناموسه! أحد العصافير كان يلاحظ .. قال لصاحبه : ما أرقه علينا !! ألا ترى دموع عينيه ؟!!فأجابه: لا تنظر إلى دموع عينيه ولكن انظر إلى عمل يديه»"
  },
  {
    "question_number": 27,
    "question": "أي من الأمثال التالية يتفق ومعنى النص ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أقوى النّاس من قوي على غضبه",
      "أعقل النّاس أعذرهم للناس",
      "أغنى النّاس من قنع بما تيسر له",
      "لا تمدح أحداً حتى تجربه"
    ],
    "answer": "لا تمدح أحداً حتى تجربه",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كان هناك صياد يصطاد عصافير في يوم كله رياح فجعلت الريح تُدخِل في عينيه الغبار فتذرفان الدمع.. فكلما اصطاد عصفورا كسر جناحه وألقاه في ناموسه! أحد العصافير كان يلاحظ .. قال لصاحبه : ما أرقه علينا !! ألا ترى دموع عينيه ؟!!فأجابه: لا تنظر إلى دموع عينيه ولكن انظر إلى عمل يديه»"
  },
  {
    "question_number": 29,
    "question": "ما الكلمة التي يمكن حذفها دون أن يتأثر المعنى",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "إناء",
      "وعاء",
      "يضيق",
      "يتسع"
    ],
    "answer": "وعاء",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كل إناء يضيق بما جعل فيه إلا وعاء العلم فإنه يتسع // الاناء يضيق بما يملئ انما وعاء العلم يتسع بما يملئ ولا ينضب //كل إناء بما فيه يضيق إلا وعاء العلم فإنه يتسع ولا ينضب"
  },
  {
    "question_number": 31,
    "question": "ما الكلمة التي يمكن حذفها من النص ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "وعاء"
    ],
    "answer": "وعاء",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كل وعاء نأخذ منه ينفذ الا وعاء العلم فإنه لا يتعرض للنضوب"
  },
  {
    "question_number": 33,
    "question": "موضوع النص ( نوع النص ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تربوي",
      "علمي",
      "ثقافي",
      "تاريخي"
    ],
    "answer": "تربوي",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "((جميل أن يتحاور الأب مع الإبن ، وأن يناقش الإبن والديه وهذا يجعل الإبن يتقن مهارة الجدال فالأبوين لابد من أن يناقشوا القرارات مع الإبن ويقنعوه حتى يتمكن في المستقبل من رد الانحراف . )) ((من التربية أن تحاول اقناع ابنك بوجهه نظرك وان يناقشك في ما تعرضه بشكل سليم بدلا من انه يقتنع بكل شيء تعرضه عليه ، هذا النقاش قد يمنع الطفل من الانحراف في المستقبل )"
  },
  {
    "question_number": 34,
    "question": "مناقضة الإبن مع الوالدين يعتبر أمر // يبين النص أن النقاش ( الإختلاف )بين الإبن والأب : // مجادلة الآباء في مايطلبون......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "معيبه",
      "وارد",
      "مستحيل",
      "خطير"
    ],
    "answer": "وارد",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "((جميل أن يتحاور الأب مع الإبن ، وأن يناقش الإبن والديه وهذا يجعل الإبن يتقن مهارة الجدال فالأبوين لابد من أن يناقشوا القرارات مع الإبن ويقنعوه حتى يتمكن في المستقبل من رد الانحراف . )) ((من التربية أن تحاول اقناع ابنك بوجهه نظرك وان يناقشك في ما تعرضه بشكل سليم بدلا من انه يقتنع بكل شيء تعرضه عليه ، هذا النقاش قد يمنع الطفل من الانحراف في المستقبل )"
  },
  {
    "question_number": 35,
    "question": "النص يحذر من :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الطاعة العمياء",
      "الصحبة الفاسدة",
      "القدوة السيئة"
    ],
    "answer": "الطاعة العمياء",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "((جميل أن يتحاور الأب مع الإبن ، وأن يناقش الإبن والديه وهذا يجعل الإبن يتقن مهارة الجدال فالأبوين لابد من أن يناقشوا القرارات مع الإبن ويقنعوه حتى يتمكن في المستقبل من رد الانحراف . )) ((من التربية أن تحاول اقناع ابنك بوجهه نظرك وان يناقشك في ما تعرضه بشكل سليم بدلا من انه يقتنع بكل شيء تعرضه عليه ، هذا النقاش قد يمنع الطفل من الانحراف في المستقبل )"
  },
  {
    "question_number": 36,
    "question": "ينتج عن معارضة الطفل أبويه بأدب //إذا اعتاد الطفل على المناقشة بأدب مع أبويه منذ صغره فإن هذا يعود عليه ب :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كره أبويه له",
      "عدم تأثره",
      "التسلط على الاخرين",
      "تدهور المستقبل"
    ],
    "answer": "عدم تأثره",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "((جميل أن يتحاور الأب مع الإبن ، وأن يناقش الإبن والديه وهذا يجعل الإبن يتقن مهارة الجدال فالأبوين لابد من أن يناقشوا القرارات مع الإبن ويقنعوه حتى يتمكن في المستقبل من رد الانحراف . )) ((من التربية أن تحاول اقناع ابنك بوجهه نظرك وان يناقشك في ما تعرضه بشكل سليم بدلا من انه يقتنع بكل شيء تعرضه عليه ، هذا النقاش قد يمنع الطفل من الانحراف في المستقبل )"
  },
  {
    "question_number": 37,
    "question": "النص يلفت النظر إلى مهارة هي : // على ماذا يشجع النص:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحوار"
    ],
    "answer": "الحوار",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "((جميل أن يتحاور الأب مع الإبن ، وأن يناقش الإبن والديه وهذا يجعل الإبن يتقن مهارة الجدال فالأبوين لابد من أن يناقشوا القرارات مع الإبن ويقنعوه حتى يتمكن في المستقبل من رد الانحراف . )) ((من التربية أن تحاول اقناع ابنك بوجهه نظرك وان يناقشك في ما تعرضه بشكل سليم بدلا من انه يقتنع بكل شيء تعرضه عليه ، هذا النقاش قد يمنع الطفل من الانحراف في المستقبل )"
  },
  {
    "question_number": 38,
    "question": "لماذا يجب أن يكون هناك نقاش بين الولد والأب",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حتى لا يتبع آراء الناس وهو أعمى"
    ],
    "answer": "حتى لا يتبع آراء الناس وهو أعمى",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "((جميل أن يتحاور الأب مع الإبن ، وأن يناقش الإبن والديه وهذا يجعل الإبن يتقن مهارة الجدال فالأبوين لابد من أن يناقشوا القرارات مع الإبن ويقنعوه حتى يتمكن في المستقبل من رد الانحراف . )) ((من التربية أن تحاول اقناع ابنك بوجهه نظرك وان يناقشك في ما تعرضه بشكل سليم بدلا من انه يقتنع بكل شيء تعرضه عليه ، هذا النقاش قد يمنع الطفل من الانحراف في المستقبل )"
  },
  {
    "question_number": 39,
    "question": "اتقان الطفل للجدال وعدم اقتناعه بأي شي يجعل له وقاية من :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الانحراف"
    ],
    "answer": "الانحراف",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "((جميل أن يتحاور الأب مع الإبن ، وأن يناقش الإبن والديه وهذا يجعل الإبن يتقن مهارة الجدال فالأبوين لابد من أن يناقشوا القرارات مع الإبن ويقنعوه حتى يتمكن في المستقبل من رد الانحراف . )) ((من التربية أن تحاول اقناع ابنك بوجهه نظرك وان يناقشك في ما تعرضه بشكل سليم بدلا من انه يقتنع بكل شيء تعرضه عليه ، هذا النقاش قد يمنع الطفل من الانحراف في المستقبل )"
  },
  {
    "question_number": 41,
    "question": "ما دافع الآباء من عدم تحميل الأبناء المسؤولية",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاحترام والتقدير",
      "الخوف من ردة الفعل",
      "الرحمة والشفقة"
    ],
    "answer": "الرحمة والشفقة",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يجب أن نعطي أبنائنا المهام ليتعودوا على تحمل المسئولية منذ الصغير . ويجب توعية الآباء أن خوفهم الزائد على الأبناء والذي ينتج عنه أنهم يخشون أن يعطوا الأبناء المهام الصعبة كل هذا يجعل الإبن يعتاد على الاتكالية على الآباء ويجعلهم كسالى ."
  },
  {
    "question_number": 42,
    "question": "ماذا ينتج عن عدم تحميل الابناء المسؤولية :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قلة ثقة الابناء بانفسهم"
    ],
    "answer": "قلة ثقة الابناء بانفسهم",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يجب أن نعطي أبنائنا المهام ليتعودوا على تحمل المسئولية منذ الصغير . ويجب توعية الآباء أن خوفهم الزائد على الأبناء والذي ينتج عنه أنهم يخشون أن يعطوا الأبناء المهام الصعبة كل هذا يجعل الإبن يعتاد على الاتكالية على الآباء ويجعلهم كسالى ."
  },
  {
    "question_number": 43,
    "question": "وفقا للنص فإن الصحيح أن نجعل الأبناء",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يعملون بالاعمال التي تناسب عمرهم"
    ],
    "answer": "يعملون بالاعمال التي تناسب عمرهم",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يجب أن نعطي أبنائنا المهام ليتعودوا على تحمل المسئولية منذ الصغير . ويجب توعية الآباء أن خوفهم الزائد على الأبناء والذي ينتج عنه أنهم يخشون أن يعطوا الأبناء المهام الصعبة كل هذا يجعل الإبن يعتاد على الاتكالية على الآباء ويجعلهم كسالى ."
  },
  {
    "question_number": 44,
    "question": "الناتج عن عدم تحمل الإبن المسؤولية// ماذا ينتج عن أن الأهالي يجعلون أبنائهم لا يعملون",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "احتقار الأخرين",
      "الثقة بالنفس",
      "الكسل و التواكل (التوكل على الناس)"
    ],
    "answer": "الكسل و التواكل (التوكل على الناس)",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يجب أن نعطي أبنائنا المهام ليتعودوا على تحمل المسئولية منذ الصغير . ويجب توعية الآباء أن خوفهم الزائد على الأبناء والذي ينتج عنه أنهم يخشون أن يعطوا الأبناء المهام الصعبة كل هذا يجعل الإبن يعتاد على الاتكالية على الآباء ويجعلهم كسالى ."
  },
  {
    "question_number": 46,
    "question": "طريقة النصيحة و التوبيخ :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الطريقه الامثل للتربية",
      "ليس الطريقة الامثل",
      "قد تنفع مع بعض الأطفال",
      "غير مفيد للطفل ( لا تنفع ابد او تقريبا مضره دائما)"
    ],
    "answer": "ليس الطريقة الامثل",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تعليم الأطفال بالمواقف الحياتية أفضل من تعليمهم بالتوبيخ الصوتي والنصح لان المواقف لا تنسى (الطفل الذي يتعلم بالنصيحة و التوبيخ قد ينسى ما يتعلمه اما الذي يتعلم بالأفعال يتعلم أفضل ) (طريقة النصح مع الأطفال لا تفيد لأن الأطفال يتعلموا من الرؤية والتقليد)"
  },
  {
    "question_number": 47,
    "question": "أفضل طريقة لتعليم الأطفال // أفضل طريقة للتعامل مع الأطفال",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التوجيه",
      "التشجيع",
      "الأفعال",
      "التكرار (الأقوال)"
    ],
    "answer": "الأفعال",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تعليم الأطفال بالمواقف الحياتية أفضل من تعليمهم بالتوبيخ الصوتي والنصح لان المواقف لا تنسى (الطفل الذي يتعلم بالنصيحة و التوبيخ قد ينسى ما يتعلمه اما الذي يتعلم بالأفعال يتعلم أفضل ) (طريقة النصح مع الأطفال لا تفيد لأن الأطفال يتعلموا من الرؤية والتقليد)"
  },
  {
    "question_number": 49,
    "question": "أي الاتي ضد صفات المعتذر // أي الآتي عكس ما ورد في النص //ابعد صفة عن المعترف بخطأه:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الغضب",
      "التكبر",
      "الحقد",
      "البغض (الغفلة)"
    ],
    "answer": "التكبر",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا أخطأ شخص واعترف بخطئه واعتذر فعامله كأنه لم يفعل الخطأ ، الاعتذار ثقيل على النفس ولكنه ليس عيب ."
  },
  {
    "question_number": 50,
    "question": "الاعتذار يعتبر :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خفيف على النفس ( سهل على النفس)",
      "محبب للقلوب",
      "ثقيل على النفس"
    ],
    "answer": "ثقيل على النفس",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا أخطأ شخص واعترف بخطئه واعتذر فعامله كأنه لم يفعل الخطأ ، الاعتذار ثقيل على النفس ولكنه ليس عيب ."
  },
  {
    "question_number": 51,
    "question": "لقبول الاعتذار يجب ؟//إذا أخطأ الشخص وعلم خطئه يجب عليه :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الإقرار به"
    ],
    "answer": "الإقرار به",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا أخطأ شخص واعترف بخطئه واعتذر فعامله كأنه لم يفعل الخطأ ، الاعتذار ثقيل على النفس ولكنه ليس عيب ."
  },
  {
    "question_number": 53,
    "question": "الضمير ( هو ) يعود على",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المدرس",
      "الأب",
      "الإبن"
    ],
    "answer": "الأب",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أخفق ابن في امتحانه فظن الأب أنه بسبب عدم فهم ابنه أو عدم ادراكه ، واحضر له مدرس ، ولكن الابن أخفق أيضاً ، فكر وقال إن الخطأ بدايته من عنده هو ، لأن الأب أغلب الوقت ليس بالبيت ولا يدري أين يقضي ابنه وقته أو مع من .......... وليس أدنى اختيار لأصدقاءه ) ((لأحظ الأب أن المستوى الدراسي لابنه قل وظهر عليه علامات قلة الفهم وضعف الادراك ، فأحضر له مدرس خصوصي لكن لاحظ أن مستوى الابن لم يرتفع ففكر في الأمر وادرك أن الخطأ ليس في ابنه ولا في المدرس وإنما فيه هو لأنه كان يعتقد انه عندما يوفر له كل الرفاهيات فهو بذلك قد قام بواجبه .فهو لا يهتم به ومنشغل عنه دائما ونادرًا يحضر المنزل إلى ولايزور مجلس الآباء بالمدرسة ولا يشارك في اختيار أصدقاءه ولا يتحدثون مع بعضهم ولا يتابع مع ابنه ولا يتابع مع المدرس ولا له اي دور في اختيار اصحاب ابنه))"
  },
  {
    "question_number": 54,
    "question": "الاخفاق في القطعه عبارة عن : //الفشل في النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تفصيل",
      "نتيجة",
      "تعليل"
    ],
    "answer": "نتيجة",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أخفق ابن في امتحانه فظن الأب أنه بسبب عدم فهم ابنه أو عدم ادراكه ، واحضر له مدرس ، ولكن الابن أخفق أيضاً ، فكر وقال إن الخطأ بدايته من عنده هو ، لأن الأب أغلب الوقت ليس بالبيت ولا يدري أين يقضي ابنه وقته أو مع من .......... وليس أدنى اختيار لأصدقاءه ) ((لأحظ الأب أن المستوى الدراسي لابنه قل وظهر عليه علامات قلة الفهم وضعف الادراك ، فأحضر له مدرس خصوصي لكن لاحظ أن مستوى الابن لم يرتفع ففكر في الأمر وادرك أن الخطأ ليس في ابنه ولا في المدرس وإنما فيه هو لأنه كان يعتقد انه عندما يوفر له كل الرفاهيات فهو بذلك قد قام بواجبه .فهو لا يهتم به ومنشغل عنه دائما ونادرًا يحضر المنزل إلى ولايزور مجلس الآباء بالمدرسة ولا يشارك في اختيار أصدقاءه ولا يتحدثون مع بعضهم ولا يتابع مع ابنه ولا يتابع مع المدرس ولا له اي دور في اختيار اصحاب ابنه))"
  },
  {
    "question_number": 55,
    "question": "نسبة اختيار الأب لأصدقاء إبنه كانت : // ما نسبه اختيار أصدقاء الإبن بالنسبة للأب ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ضعيفة",
      "قوية",
      "متوسطة",
      "معدومة"
    ],
    "answer": "معدومة",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أخفق ابن في امتحانه فظن الأب أنه بسبب عدم فهم ابنه أو عدم ادراكه ، واحضر له مدرس ، ولكن الابن أخفق أيضاً ، فكر وقال إن الخطأ بدايته من عنده هو ، لأن الأب أغلب الوقت ليس بالبيت ولا يدري أين يقضي ابنه وقته أو مع من .......... وليس أدنى اختيار لأصدقاءه ) ((لأحظ الأب أن المستوى الدراسي لابنه قل وظهر عليه علامات قلة الفهم وضعف الادراك ، فأحضر له مدرس خصوصي لكن لاحظ أن مستوى الابن لم يرتفع ففكر في الأمر وادرك أن الخطأ ليس في ابنه ولا في المدرس وإنما فيه هو لأنه كان يعتقد انه عندما يوفر له كل الرفاهيات فهو بذلك قد قام بواجبه .فهو لا يهتم به ومنشغل عنه دائما ونادرًا يحضر المنزل إلى ولايزور مجلس الآباء بالمدرسة ولا يشارك في اختيار أصدقاءه ولا يتحدثون مع بعضهم ولا يتابع مع ابنه ولا يتابع مع المدرس ولا له اي دور في اختيار اصحاب ابنه))"
  },
  {
    "question_number": 56,
    "question": "مساهمة الأب في اختيار أصدقاء ابنه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نادرة",
      "معدومة",
      "دائما"
    ],
    "answer": "معدومة",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أخفق ابن في امتحانه فظن الأب أنه بسبب عدم فهم ابنه أو عدم ادراكه ، واحضر له مدرس ، ولكن الابن أخفق أيضاً ، فكر وقال إن الخطأ بدايته من عنده هو ، لأن الأب أغلب الوقت ليس بالبيت ولا يدري أين يقضي ابنه وقته أو مع من .......... وليس أدنى اختيار لأصدقاءه ) ((لأحظ الأب أن المستوى الدراسي لابنه قل وظهر عليه علامات قلة الفهم وضعف الادراك ، فأحضر له مدرس خصوصي لكن لاحظ أن مستوى الابن لم يرتفع ففكر في الأمر وادرك أن الخطأ ليس في ابنه ولا في المدرس وإنما فيه هو لأنه كان يعتقد انه عندما يوفر له كل الرفاهيات فهو بذلك قد قام بواجبه .فهو لا يهتم به ومنشغل عنه دائما ونادرًا يحضر المنزل إلى ولايزور مجلس الآباء بالمدرسة ولا يشارك في اختيار أصدقاءه ولا يتحدثون مع بعضهم ولا يتابع مع ابنه ولا يتابع مع المدرس ولا له اي دور في اختيار اصحاب ابنه))"
  },
  {
    "question_number": 57,
    "question": "أنسب عنوان لنص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نتائج الإهمال (نتيجة إهمالنا)",
      "رضى الوالدين",
      "نصائح للتربية( نصائح للأباء ) ( لاولياء الامور)",
      "كيفية النجاح"
    ],
    "answer": "نتائج الإهمال (نتيجة إهمالنا)",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أخفق ابن في امتحانه فظن الأب أنه بسبب عدم فهم ابنه أو عدم ادراكه ، واحضر له مدرس ، ولكن الابن أخفق أيضاً ، فكر وقال إن الخطأ بدايته من عنده هو ، لأن الأب أغلب الوقت ليس بالبيت ولا يدري أين يقضي ابنه وقته أو مع من .......... وليس أدنى اختيار لأصدقاءه ) ((لأحظ الأب أن المستوى الدراسي لابنه قل وظهر عليه علامات قلة الفهم وضعف الادراك ، فأحضر له مدرس خصوصي لكن لاحظ أن مستوى الابن لم يرتفع ففكر في الأمر وادرك أن الخطأ ليس في ابنه ولا في المدرس وإنما فيه هو لأنه كان يعتقد انه عندما يوفر له كل الرفاهيات فهو بذلك قد قام بواجبه .فهو لا يهتم به ومنشغل عنه دائما ونادرًا يحضر المنزل إلى ولايزور مجلس الآباء بالمدرسة ولا يشارك في اختيار أصدقاءه ولا يتحدثون مع بعضهم ولا يتابع مع ابنه ولا يتابع مع المدرس ولا له اي دور في اختيار اصحاب ابنه))"
  },
  {
    "question_number": 58,
    "question": "ما هي العلاقة بين (عدم الفهم) و(عدم الإدراك)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ترادف",
      "سبب ونتيجة"
    ],
    "answer": "ترادف",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أخفق ابن في امتحانه فظن الأب أنه بسبب عدم فهم ابنه أو عدم ادراكه ، واحضر له مدرس ، ولكن الابن أخفق أيضاً ، فكر وقال إن الخطأ بدايته من عنده هو ، لأن الأب أغلب الوقت ليس بالبيت ولا يدري أين يقضي ابنه وقته أو مع من .......... وليس أدنى اختيار لأصدقاءه ) ((لأحظ الأب أن المستوى الدراسي لابنه قل وظهر عليه علامات قلة الفهم وضعف الادراك ، فأحضر له مدرس خصوصي لكن لاحظ أن مستوى الابن لم يرتفع ففكر في الأمر وادرك أن الخطأ ليس في ابنه ولا في المدرس وإنما فيه هو لأنه كان يعتقد انه عندما يوفر له كل الرفاهيات فهو بذلك قد قام بواجبه .فهو لا يهتم به ومنشغل عنه دائما ونادرًا يحضر المنزل إلى ولايزور مجلس الآباء بالمدرسة ولا يشارك في اختيار أصدقاءه ولا يتحدثون مع بعضهم ولا يتابع مع ابنه ولا يتابع مع المدرس ولا له اي دور في اختيار اصحاب ابنه))"
  },
  {
    "question_number": 59,
    "question": "العلاقه بين( قلة فهمه )و(ضعف إداركه)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سبب ونتيجة",
      "ترادف"
    ],
    "answer": "ترادف",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أخفق ابن في امتحانه فظن الأب أنه بسبب عدم فهم ابنه أو عدم ادراكه ، واحضر له مدرس ، ولكن الابن أخفق أيضاً ، فكر وقال إن الخطأ بدايته من عنده هو ، لأن الأب أغلب الوقت ليس بالبيت ولا يدري أين يقضي ابنه وقته أو مع من .......... وليس أدنى اختيار لأصدقاءه ) ((لأحظ الأب أن المستوى الدراسي لابنه قل وظهر عليه علامات قلة الفهم وضعف الادراك ، فأحضر له مدرس خصوصي لكن لاحظ أن مستوى الابن لم يرتفع ففكر في الأمر وادرك أن الخطأ ليس في ابنه ولا في المدرس وإنما فيه هو لأنه كان يعتقد انه عندما يوفر له كل الرفاهيات فهو بذلك قد قام بواجبه .فهو لا يهتم به ومنشغل عنه دائما ونادرًا يحضر المنزل إلى ولايزور مجلس الآباء بالمدرسة ولا يشارك في اختيار أصدقاءه ولا يتحدثون مع بعضهم ولا يتابع مع ابنه ولا يتابع مع المدرس ولا له اي دور في اختيار اصحاب ابنه))"
  },
  {
    "question_number": 60,
    "question": "على من يقع اللوم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سبب ونتيجة",
      "الأب"
    ],
    "answer": "الأب",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أخفق ابن في امتحانه فظن الأب أنه بسبب عدم فهم ابنه أو عدم ادراكه ، واحضر له مدرس ، ولكن الابن أخفق أيضاً ، فكر وقال إن الخطأ بدايته من عنده هو ، لأن الأب أغلب الوقت ليس بالبيت ولا يدري أين يقضي ابنه وقته أو مع من .......... وليس أدنى اختيار لأصدقاءه ) ((لأحظ الأب أن المستوى الدراسي لابنه قل وظهر عليه علامات قلة الفهم وضعف الادراك ، فأحضر له مدرس خصوصي لكن لاحظ أن مستوى الابن لم يرتفع ففكر في الأمر وادرك أن الخطأ ليس في ابنه ولا في المدرس وإنما فيه هو لأنه كان يعتقد انه عندما يوفر له كل الرفاهيات فهو بذلك قد قام بواجبه .فهو لا يهتم به ومنشغل عنه دائما ونادرًا يحضر المنزل إلى ولايزور مجلس الآباء بالمدرسة ولا يشارك في اختيار أصدقاءه ولا يتحدثون مع بعضهم ولا يتابع مع ابنه ولا يتابع مع المدرس ولا له اي دور في اختيار اصحاب ابنه))"
  },
  {
    "question_number": 62,
    "question": "الضمير في (لعابه) تعود على",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المصاب",
      "الفيروس"
    ],
    "answer": "المصاب",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "السل هو مرض معدٍ يصيب الرئتين ويسببه في الغالب أحد أنواع البكتريا وينتقل عن طريق الهواء عندما يسعل المصابون به أو يعطسون أو يبسقون . ويتنشر بين الناس في المناطق اللي يكثر فيها الناس عن طريق المصاب او لعابه . يمكن علاجه ولكن قد يستغرق مدة علاجه فترة طويلة في بعض الحالات . في عام 1882 أعلب الطبيب روبرت كوخ عن اكتشاف البكتيريا المسببة لمرض السل . و بعد اكتشاف اللقاح اصبح احتماليه العلاج من السل متفاوته على حسب الخطوره ."
  },
  {
    "question_number": 63,
    "question": "ينتشر المرض بسهولة في الاماكن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المزدحمة",
      "الرطبة",
      "الجافة"
    ],
    "answer": "المزدحمة",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "السل هو مرض معدٍ يصيب الرئتين ويسببه في الغالب أحد أنواع البكتريا وينتقل عن طريق الهواء عندما يسعل المصابون به أو يعطسون أو يبسقون . ويتنشر بين الناس في المناطق اللي يكثر فيها الناس عن طريق المصاب او لعابه . يمكن علاجه ولكن قد يستغرق مدة علاجه فترة طويلة في بعض الحالات . في عام 1882 أعلب الطبيب روبرت كوخ عن اكتشاف البكتيريا المسببة لمرض السل . و بعد اكتشاف اللقاح اصبح احتماليه العلاج من السل متفاوته على حسب الخطوره ."
  },
  {
    "question_number": 64,
    "question": "من خلال فهمك للنص يفهم أن مرض السل بالنسبة لعلاجه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ممكن",
      "نادر",
      "مستحيل"
    ],
    "answer": "ممكن",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "السل هو مرض معدٍ يصيب الرئتين ويسببه في الغالب أحد أنواع البكتريا وينتقل عن طريق الهواء عندما يسعل المصابون به أو يعطسون أو يبسقون . ويتنشر بين الناس في المناطق اللي يكثر فيها الناس عن طريق المصاب او لعابه . يمكن علاجه ولكن قد يستغرق مدة علاجه فترة طويلة في بعض الحالات . في عام 1882 أعلب الطبيب روبرت كوخ عن اكتشاف البكتيريا المسببة لمرض السل . و بعد اكتشاف اللقاح اصبح احتماليه العلاج من السل متفاوته على حسب الخطوره ."
  },
  {
    "question_number": 65,
    "question": "من النص نعرف ان السل (السعال) مرض ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "هوائي",
      "حلقي",
      "معدي"
    ],
    "answer": "معدي",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "السل هو مرض معدٍ يصيب الرئتين ويسببه في الغالب أحد أنواع البكتريا وينتقل عن طريق الهواء عندما يسعل المصابون به أو يعطسون أو يبسقون . ويتنشر بين الناس في المناطق اللي يكثر فيها الناس عن طريق المصاب او لعابه . يمكن علاجه ولكن قد يستغرق مدة علاجه فترة طويلة في بعض الحالات . في عام 1882 أعلب الطبيب روبرت كوخ عن اكتشاف البكتيريا المسببة لمرض السل . و بعد اكتشاف اللقاح اصبح احتماليه العلاج من السل متفاوته على حسب الخطوره ."
  },
  {
    "question_number": 66,
    "question": "متى تطور اللقاح (العلاج)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النصف الثاني من القرن التاسع عشر"
    ],
    "answer": "النصف الثاني من القرن التاسع عشر",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "السل هو مرض معدٍ يصيب الرئتين ويسببه في الغالب أحد أنواع البكتريا وينتقل عن طريق الهواء عندما يسعل المصابون به أو يعطسون أو يبسقون . ويتنشر بين الناس في المناطق اللي يكثر فيها الناس عن طريق المصاب او لعابه . يمكن علاجه ولكن قد يستغرق مدة علاجه فترة طويلة في بعض الحالات . في عام 1882 أعلب الطبيب روبرت كوخ عن اكتشاف البكتيريا المسببة لمرض السل . و بعد اكتشاف اللقاح اصبح احتماليه العلاج من السل متفاوته على حسب الخطوره ."
  },
  {
    "question_number": 67,
    "question": "كيف ينتقل المرض",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عن طريق رذاذ اللعاب"
    ],
    "answer": "عن طريق رذاذ اللعاب",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "السل هو مرض معدٍ يصيب الرئتين ويسببه في الغالب أحد أنواع البكتريا وينتقل عن طريق الهواء عندما يسعل المصابون به أو يعطسون أو يبسقون . ويتنشر بين الناس في المناطق اللي يكثر فيها الناس عن طريق المصاب او لعابه . يمكن علاجه ولكن قد يستغرق مدة علاجه فترة طويلة في بعض الحالات . في عام 1882 أعلب الطبيب روبرت كوخ عن اكتشاف البكتيريا المسببة لمرض السل . و بعد اكتشاف اللقاح اصبح احتماليه العلاج من السل متفاوته على حسب الخطوره ."
  },
  {
    "question_number": 69,
    "question": "يفهم من النص ان السبب في عدم مواكبة التطور",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المكان",
      "الحياة",
      "الإنسان",
      "الزمان"
    ],
    "answer": "الإنسان",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لطالما كان الانسان يُحَمِّل الزمان عدم قدرته على مواكبة التطور ( تعود الناس على تحميل الزمن سبب عدم مواكبة التطورات )"
  },
  {
    "question_number": 71,
    "question": "معنى (عابرا) في النص // معنى (مرور العابر) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لافتاً",
      "بدون توقف",
      "هادئاً",
      "بدون اهتمام"
    ],
    "answer": "بدون اهتمام",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من أكبر أخطائي أني كنت أمر على لحظات الفرح مروراً عابراً ، وأعيش الحزن بكل مشاعري (كنت امر علي اللحظات السعيدة مرورا عابرا اما اللحظات الحزينة كنت اخوضها بكل مشاعري )"
  },
  {
    "question_number": 72,
    "question": "المفهوم من القطعة // نستنتج من القطعة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاستمتاع بلحظات الفرح"
    ],
    "answer": "الاستمتاع بلحظات الفرح",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من أكبر أخطائي أني كنت أمر على لحظات الفرح مروراً عابراً ، وأعيش الحزن بكل مشاعري (كنت امر علي اللحظات السعيدة مرورا عابرا اما اللحظات الحزينة كنت اخوضها بكل مشاعري )"
  },
  {
    "question_number": 73,
    "question": "بماذا يشعر الكاتب",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الندم والحسرة"
    ],
    "answer": "الندم والحسرة",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من أكبر أخطائي أني كنت أمر على لحظات الفرح مروراً عابراً ، وأعيش الحزن بكل مشاعري (كنت امر علي اللحظات السعيدة مرورا عابرا اما اللحظات الحزينة كنت اخوضها بكل مشاعري )"
  },
  {
    "question_number": 75,
    "question": "علاقة ( من أبرز ما يجلب السعادة ... ) بما قبلها : //( من )في بداية تدل على// كلمة \"من\" فى بداية القطعة تفيد",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التخصيص(السببية )",
      "الابتداء",
      "التنويع",
      "التبعيض"
    ],
    "answer": "التبعيض",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تنويع المحادثات مع أصدقائك وعائلتك (تغيير الجو مع الأصدقاء والأقارب) ، وترك الجد بين الحين والآخر من أبرز ما يجلب السعادة ، من أسباب النجاح ( الحياة الافضل) هى أن تقوم بعمل أعمال مختلفة و تنوع فى أعمالك حتى لو كانت الأعمال مفيدة لابد أن تنوع فيها.. التنويع في العمل حتى لو كنت تراه مناسبا لك ، الإنسان إذا غير من روتينه سوف يحس بسعادة وراحة، وإذا لم يفعل ذلك واستمر على نفس الروتين سيتسبب له ذلك في ضيق وهموم . النمطية تجعل الانسان يتملل من الاعمال و ليس متطور"
  },
  {
    "question_number": 76,
    "question": "معنى ( ترك الجد بين الحين والآخر ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الالتزام بالجد أحيانا",
      "ترك الجد أحياناً",
      "الالتزام بالجد",
      "الابتعاد عن الجد"
    ],
    "answer": "ترك الجد أحياناً",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تنويع المحادثات مع أصدقائك وعائلتك (تغيير الجو مع الأصدقاء والأقارب) ، وترك الجد بين الحين والآخر من أبرز ما يجلب السعادة ، من أسباب النجاح ( الحياة الافضل) هى أن تقوم بعمل أعمال مختلفة و تنوع فى أعمالك حتى لو كانت الأعمال مفيدة لابد أن تنوع فيها.. التنويع في العمل حتى لو كنت تراه مناسبا لك ، الإنسان إذا غير من روتينه سوف يحس بسعادة وراحة، وإذا لم يفعل ذلك واستمر على نفس الروتين سيتسبب له ذلك في ضيق وهموم . النمطية تجعل الانسان يتملل من الاعمال و ليس متطور"
  },
  {
    "question_number": 77,
    "question": "ماذا نستفيد من النص ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تجنب المزاح احياناً",
      "تجنب الجد مطلقاً",
      "تجنب الجد أحيانا",
      "تجنب المزح مطلقاً"
    ],
    "answer": "تجنب الجد أحيانا",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تنويع المحادثات مع أصدقائك وعائلتك (تغيير الجو مع الأصدقاء والأقارب) ، وترك الجد بين الحين والآخر من أبرز ما يجلب السعادة ، من أسباب النجاح ( الحياة الافضل) هى أن تقوم بعمل أعمال مختلفة و تنوع فى أعمالك حتى لو كانت الأعمال مفيدة لابد أن تنوع فيها.. التنويع في العمل حتى لو كنت تراه مناسبا لك ، الإنسان إذا غير من روتينه سوف يحس بسعادة وراحة، وإذا لم يفعل ذلك واستمر على نفس الروتين سيتسبب له ذلك في ضيق وهموم . النمطية تجعل الانسان يتملل من الاعمال و ليس متطور"
  },
  {
    "question_number": 78,
    "question": "لماذا يشعر الانسان بضيق وعدم راحة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الهموم",
      "الروتين",
      "القلق"
    ],
    "answer": "الروتين",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تنويع المحادثات مع أصدقائك وعائلتك (تغيير الجو مع الأصدقاء والأقارب) ، وترك الجد بين الحين والآخر من أبرز ما يجلب السعادة ، من أسباب النجاح ( الحياة الافضل) هى أن تقوم بعمل أعمال مختلفة و تنوع فى أعمالك حتى لو كانت الأعمال مفيدة لابد أن تنوع فيها.. التنويع في العمل حتى لو كنت تراه مناسبا لك ، الإنسان إذا غير من روتينه سوف يحس بسعادة وراحة، وإذا لم يفعل ذلك واستمر على نفس الروتين سيتسبب له ذلك في ضيق وهموم . النمطية تجعل الانسان يتملل من الاعمال و ليس متطور"
  },
  {
    "question_number": 79,
    "question": "الإنسان الذي لا يقوم بالتنويع يكون",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "متطور",
      "جامد",
      "مبدع"
    ],
    "answer": "جامد",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تنويع المحادثات مع أصدقائك وعائلتك (تغيير الجو مع الأصدقاء والأقارب) ، وترك الجد بين الحين والآخر من أبرز ما يجلب السعادة ، من أسباب النجاح ( الحياة الافضل) هى أن تقوم بعمل أعمال مختلفة و تنوع فى أعمالك حتى لو كانت الأعمال مفيدة لابد أن تنوع فيها.. التنويع في العمل حتى لو كنت تراه مناسبا لك ، الإنسان إذا غير من روتينه سوف يحس بسعادة وراحة، وإذا لم يفعل ذلك واستمر على نفس الروتين سيتسبب له ذلك في ضيق وهموم . النمطية تجعل الانسان يتملل من الاعمال و ليس متطور"
  },
  {
    "question_number": 80,
    "question": "نستفيد من القطعة : المفهوم من النص:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تنويع الأعمال",
      "تطوير الأعمال"
    ],
    "answer": "تنويع الأعمال",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تنويع المحادثات مع أصدقائك وعائلتك (تغيير الجو مع الأصدقاء والأقارب) ، وترك الجد بين الحين والآخر من أبرز ما يجلب السعادة ، من أسباب النجاح ( الحياة الافضل) هى أن تقوم بعمل أعمال مختلفة و تنوع فى أعمالك حتى لو كانت الأعمال مفيدة لابد أن تنوع فيها.. التنويع في العمل حتى لو كنت تراه مناسبا لك ، الإنسان إذا غير من روتينه سوف يحس بسعادة وراحة، وإذا لم يفعل ذلك واستمر على نفس الروتين سيتسبب له ذلك في ضيق وهموم . النمطية تجعل الانسان يتملل من الاعمال و ليس متطور"
  },
  {
    "question_number": 81,
    "question": "نستفيد من القطعة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التغيير دائما",
      "التغيير نادر"
    ],
    "answer": "التغيير دائما",
    "exam": "الاختبار الرابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تنويع المحادثات مع أصدقائك وعائلتك (تغيير الجو مع الأصدقاء والأقارب) ، وترك الجد بين الحين والآخر من أبرز ما يجلب السعادة ، من أسباب النجاح ( الحياة الافضل) هى أن تقوم بعمل أعمال مختلفة و تنوع فى أعمالك حتى لو كانت الأعمال مفيدة لابد أن تنوع فيها.. التنويع في العمل حتى لو كنت تراه مناسبا لك ، الإنسان إذا غير من روتينه سوف يحس بسعادة وراحة، وإذا لم يفعل ذلك واستمر على نفس الروتين سيتسبب له ذلك في ضيق وهموم . النمطية تجعل الانسان يتملل من الاعمال و ليس متطور"
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "نستنتج ان لبن الأشجار// ماهو وصف اللبن من مضمون النص ؟// السائل لونه ( صفته):",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أبيض",
      "شفاف",
      "أسود",
      "ثقيل"
    ],
    "answer": "أبيض",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لبن الشجر هو سائل حليبي طبيعي تفرزه الأشجار، ينشأ في النباتات لحمايتها ضد الحشرات، ولسد الجروح التي قد تصيب جذوع الأشجار،ويُستخرج غالبًا من شجرة المطاط، ويعد لبن الشجر المصدر الرئيسي للمطاط الطبيعي، ويستخدم في صناعات عدة، مثل الدهانات والملابس"
  },
  {
    "question_number": 6,
    "question": "ماذا يحدث للبن عندما تنزف الشجرة ؟//لو خرج السائل من الشجرة يصبح: //لبن الأشجار عندما يستخرج يصبح",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يذوب",
      "تتيبس",
      "تتحلل",
      "تتبخر"
    ],
    "answer": "تتيبس",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لبن الشجر هو سائل حليبي طبيعي تفرزه الأشجار، ينشأ في النباتات لحمايتها ضد الحشرات، ولسد الجروح التي قد تصيب جذوع الأشجار،ويُستخرج غالبًا من شجرة المطاط، ويعد لبن الشجر المصدر الرئيسي للمطاط الطبيعي، ويستخدم في صناعات عدة، مثل الدهانات والملابس"
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "يستخدم المطاط في :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الثياب"
    ],
    "answer": "الثياب",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لبن الشجر هو سائل حليبي طبيعي تفرزه الأشجار، ينشأ في النباتات لحمايتها ضد الحشرات، ولسد الجروح التي قد تصيب جذوع الأشجار،ويُستخرج غالبًا من شجرة المطاط، ويعد لبن الشجر المصدر الرئيسي للمطاط الطبيعي، ويستخدم في صناعات عدة، مثل الدهانات والملابس"
  },
  {
    "question_number": 8,
    "question": "مالذي يدخل بصناعة الملابس ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النبات",
      "المطاط",
      "الحيوانات"
    ],
    "answer": "المطاط",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لبن الشجر هو سائل حليبي طبيعي تفرزه الأشجار، ينشأ في النباتات لحمايتها ضد الحشرات، ولسد الجروح التي قد تصيب جذوع الأشجار،ويُستخرج غالبًا من شجرة المطاط، ويعد لبن الشجر المصدر الرئيسي للمطاط الطبيعي، ويستخدم في صناعات عدة، مثل الدهانات والملابس"
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "علاقة ((لحمايتها ضد الحشرات)…) بما قبلها ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تأكيد",
      "تعليل"
    ],
    "answer": "تعليل",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لبن الشجر هو سائل حليبي طبيعي تفرزه الأشجار، ينشأ في النباتات لحمايتها ضد الحشرات، ولسد الجروح التي قد تصيب جذوع الأشجار،ويُستخرج غالبًا من شجرة المطاط، ويعد لبن الشجر المصدر الرئيسي للمطاط الطبيعي، ويستخدم في صناعات عدة، مثل الدهانات والملابس"
  },
  {
    "question_number": 10,
    "question": "نستنتج من النص ان الشجر",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يساعد بني جنسه",
      "يكافئ جنسه",
      "يعالج نفسه"
    ],
    "answer": "يعالج نفسه",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لبن الشجر هو سائل حليبي طبيعي تفرزه الأشجار، ينشأ في النباتات لحمايتها ضد الحشرات، ولسد الجروح التي قد تصيب جذوع الأشجار،ويُستخرج غالبًا من شجرة المطاط، ويعد لبن الشجر المصدر الرئيسي للمطاط الطبيعي، ويستخدم في صناعات عدة، مثل الدهانات والملابس"
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "معنى (غاية) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أقصى",
      "أصعب",
      "أسهل"
    ],
    "answer": "أقصى",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ينبغي للعاقل أن يحترز غاية ما يمكنه؛ فإذا جرى القدر مع احترازه، لم يلم، والاحتراز ينبغي من كل شيء يمكن حدوثه، وأخذ العدة لذلك واجب، وهذا يكون في كل حال"
  },
  {
    "question_number": 13,
    "question": "معنى (الاحتراز ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاحتياط",
      "الاختيار",
      "الامتناع"
    ],
    "answer": "الاحتياط",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ينبغي للعاقل أن يحترز غاية ما يمكنه؛ فإذا جرى القدر مع احترازه، لم يلم، والاحتراز ينبغي من كل شيء يمكن حدوثه، وأخذ العدة لذلك واجب، وهذا يكون في كل حال"
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "من الذي يخاطبه الكاتب؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المتململ",
      "المدرك",
      "المعتدل",
      "الجاهل"
    ],
    "answer": "المدرك",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ينبغي للعاقل أن يحترز غاية ما يمكنه؛ فإذا جرى القدر مع احترازه، لم يلم، والاحتراز ينبغي من كل شيء يمكن حدوثه، وأخذ العدة لذلك واجب، وهذا يكون في كل حال"
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "متى لا يمكننا لوم الشخص؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عند تحاشي الأسباب",
      "عند الأخذ بالأسباب"
    ],
    "answer": "عند الأخذ بالأسباب",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ينبغي للعاقل أن يحترز غاية ما يمكنه؛ فإذا جرى القدر مع احترازه، لم يلم، والاحتراز ينبغي من كل شيء يمكن حدوثه، وأخذ العدة لذلك واجب، وهذا يكون في كل حال"
  },
  {
    "question_number": 16,
    "question": "الذي لا يعاتب في النص من",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أخذ بالاسباب",
      "تحاشى الأسباب"
    ],
    "answer": "أخذ بالاسباب",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ينبغي للعاقل أن يحترز غاية ما يمكنه؛ فإذا جرى القدر مع احترازه، لم يلم، والاحتراز ينبغي من كل شيء يمكن حدوثه، وأخذ العدة لذلك واجب، وهذا يكون في كل حال"
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "الضمير الهاء في كلمة (حدوثه ) يعود على ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شيء",
      "القدر"
    ],
    "answer": "شيء",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ينبغي للعاقل أن يحترز غاية ما يمكنه؛ فإذا جرى القدر مع احترازه، لم يلم، والاحتراز ينبغي من كل شيء يمكن حدوثه، وأخذ العدة لذلك واجب، وهذا يكون في كل حال"
  },
  {
    "question_number": 19,
    "question": "الفعالية كانت :// المهرجان يعتبر // يعد الملتقى :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "إدارية",
      "أكاديمية",
      "فردية",
      "طلابية"
    ],
    "answer": "طلابية",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تنظّم الجامعة الإسلامية، \"مهرجان الثقافات والشعوب\" في نسخته الحادية عشرة (يقام منذ عقد) بمشاركة أكثر من 88 جنسية من طلاب الجامعة, ويستمر لمدة ١٠ أيام.ويعدّ المهرجان ظاهرة ثقافية فريدة تنظّمها الجامعة الإسلامية سنوياً، ويحظى بمشاركة واسعة من طلاب الجامعة من مختلف الجنسيات، يقدّمون خلاله أبرز ثقافات وتراث وأزياء وتقاليد بلدانهم من خلال أركان مخصصة في المعرض لكل دولة مشاركة، ويوفّر المحفل فرصة للتعرّف على مختلف الدول وثقافات الشعوب تحت سقف واحد، ويسعى إلى تعزيز لغة الحوار وتنمية روح التعايش والتعارف، ونشر السلام والمحبة بين مختلف الشعوب والثقافات، وتنمية مبادئ العمل الجماعي بين المشاركين في إبراز ثقافاتهم. وهذا المهرجات يقام منذ عقد من الزمن"
  },
  {
    "question_number": 20,
    "question": "عمر الفعالية: // منذ كم عام يقام هذا المهرجان // من متى و هذه الفعاليه موجوده؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "١٠ سنوات",
      "20 سنة",
      "15 سنة",
      "5 سنوات"
    ],
    "answer": "١٠ سنوات",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تنظّم الجامعة الإسلامية، \"مهرجان الثقافات والشعوب\" في نسخته الحادية عشرة (يقام منذ عقد) بمشاركة أكثر من 88 جنسية من طلاب الجامعة, ويستمر لمدة ١٠ أيام.ويعدّ المهرجان ظاهرة ثقافية فريدة تنظّمها الجامعة الإسلامية سنوياً، ويحظى بمشاركة واسعة من طلاب الجامعة من مختلف الجنسيات، يقدّمون خلاله أبرز ثقافات وتراث وأزياء وتقاليد بلدانهم من خلال أركان مخصصة في المعرض لكل دولة مشاركة، ويوفّر المحفل فرصة للتعرّف على مختلف الدول وثقافات الشعوب تحت سقف واحد، ويسعى إلى تعزيز لغة الحوار وتنمية روح التعايش والتعارف، ونشر السلام والمحبة بين مختلف الشعوب والثقافات، وتنمية مبادئ العمل الجماعي بين المشاركين في إبراز ثقافاتهم. وهذا المهرجات يقام منذ عقد من الزمن"
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "عدد الدول المشاركة تقريبا:// كم دولة تشارك في المهرجان تقريبا// كم يبلغ عدد الدول او الجنسيات المشاركه تقريبا : //كان كم عدد البلدان المشاركه تقريبا",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تسعين",
      "ستين",
      "سبعون",
      "ثمانون"
    ],
    "answer": "تسعين",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تنظّم الجامعة الإسلامية، \"مهرجان الثقافات والشعوب\" في نسخته الحادية عشرة (يقام منذ عقد) بمشاركة أكثر من 88 جنسية من طلاب الجامعة, ويستمر لمدة ١٠ أيام.ويعدّ المهرجان ظاهرة ثقافية فريدة تنظّمها الجامعة الإسلامية سنوياً، ويحظى بمشاركة واسعة من طلاب الجامعة من مختلف الجنسيات، يقدّمون خلاله أبرز ثقافات وتراث وأزياء وتقاليد بلدانهم من خلال أركان مخصصة في المعرض لكل دولة مشاركة، ويوفّر المحفل فرصة للتعرّف على مختلف الدول وثقافات الشعوب تحت سقف واحد، ويسعى إلى تعزيز لغة الحوار وتنمية روح التعايش والتعارف، ونشر السلام والمحبة بين مختلف الشعوب والثقافات، وتنمية مبادئ العمل الجماعي بين المشاركين في إبراز ثقافاتهم. وهذا المهرجات يقام منذ عقد من الزمن"
  },
  {
    "question_number": 22,
    "question": "أين يقام المهرجان : //كان الحفل يقام في // اقيمت الفعالية في :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المنطقة الشمالية",
      "المنطقة الجنوبية",
      "المنطقة الشرقية",
      "المنطقة الغربية"
    ],
    "answer": "المنطقة الغربية",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تنظّم الجامعة الإسلامية، \"مهرجان الثقافات والشعوب\" في نسخته الحادية عشرة (يقام منذ عقد) بمشاركة أكثر من 88 جنسية من طلاب الجامعة, ويستمر لمدة ١٠ أيام.ويعدّ المهرجان ظاهرة ثقافية فريدة تنظّمها الجامعة الإسلامية سنوياً، ويحظى بمشاركة واسعة من طلاب الجامعة من مختلف الجنسيات، يقدّمون خلاله أبرز ثقافات وتراث وأزياء وتقاليد بلدانهم من خلال أركان مخصصة في المعرض لكل دولة مشاركة، ويوفّر المحفل فرصة للتعرّف على مختلف الدول وثقافات الشعوب تحت سقف واحد، ويسعى إلى تعزيز لغة الحوار وتنمية روح التعايش والتعارف، ونشر السلام والمحبة بين مختلف الشعوب والثقافات، وتنمية مبادئ العمل الجماعي بين المشاركين في إبراز ثقافاتهم. وهذا المهرجات يقام منذ عقد من الزمن"
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "الفاعلية مرتبطة بالتراث //يعرض الملتقى التراث",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاقتصادي( التكنولوجي )",
      "الصناعي",
      "الانساني",
      "العمراني"
    ],
    "answer": "الانساني",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تنظّم الجامعة الإسلامية، \"مهرجان الثقافات والشعوب\" في نسخته الحادية عشرة (يقام منذ عقد) بمشاركة أكثر من 88 جنسية من طلاب الجامعة, ويستمر لمدة ١٠ أيام.ويعدّ المهرجان ظاهرة ثقافية فريدة تنظّمها الجامعة الإسلامية سنوياً، ويحظى بمشاركة واسعة من طلاب الجامعة من مختلف الجنسيات، يقدّمون خلاله أبرز ثقافات وتراث وأزياء وتقاليد بلدانهم من خلال أركان مخصصة في المعرض لكل دولة مشاركة، ويوفّر المحفل فرصة للتعرّف على مختلف الدول وثقافات الشعوب تحت سقف واحد، ويسعى إلى تعزيز لغة الحوار وتنمية روح التعايش والتعارف، ونشر السلام والمحبة بين مختلف الشعوب والثقافات، وتنمية مبادئ العمل الجماعي بين المشاركين في إبراز ثقافاتهم. وهذا المهرجات يقام منذ عقد من الزمن"
  },
  {
    "question_number": 25,
    "question": "ما معنى (جوامع الكلم )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يسر الكلام و سهولته( الكلام اليسر السلس) (الكلام السلس والواضح ) (اللفظ اليسير والمعنى السلس)",
      "فخر الكلام (معنى الكلام )"
    ],
    "answer": "يسر الكلام و سهولته( الكلام اليسر السلس) (الكلام السلس والواضح ) (اللفظ اليسير والمعنى السلس)",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "سأل معاوية عمرًا بن العاص من أبلغ الناس؟ فقال: أقلهم لفظاً، وأسهلهم معنى، وأحسنهم بديهة. ولو لم يكن في ذلك الفخر الكامل لما خص به سيد العرب والعجم وافتخر به حيث قال: \"أوتيت جوامع الكلم\""
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "عن ماذا يتحدث النص/ أنسب عنوان للنص؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "جمال اللغة العربية",
      "البيان والبلاغة(الفصاحة والبلاغة)",
      "الخلق النبوي"
    ],
    "answer": "البيان والبلاغة(الفصاحة والبلاغة)",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "سأل معاوية عمرًا بن العاص من أبلغ الناس؟ فقال: أقلهم لفظاً، وأسهلهم معنى، وأحسنهم بديهة. ولو لم يكن في ذلك الفخر الكامل لما خص به سيد العرب والعجم وافتخر به حيث قال: \"أوتيت جوامع الكلم\""
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "يمكن استبدال (واعظًا ) دون ان تغير المعنى :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عالماً",
      "ناصحًا",
      "إماما",
      "بليغا"
    ],
    "answer": "ناصحًا",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "\" قال الأب لإبنه يا بني إن الأمور لا تسير دائما كما نهوى و نحب و قلل يا بني من أقوالك و أكثر من أفعالك من قل كلامه زاد صدقه فرد عليه ابنه :أكثرت أكثرت و ماذا إن فعلت ذلك؟ قال الأب :ستكون أنت يا بني واعظاً لغيرك\" \"في إحدى مجالس الرجال سأل غلام أحد الشيوخ ما هي الرجولة فأجابه الرجولة هي الأفعال فأفعالك تعلو أقوالك ..........و لهذا نحن نصلي عليه كثيرا .......... ((شخص يقول لأبنه: من قل كلامه زاد صدقه فرد عليه ابنه :لو كنت انا كثيراً،كثيراً،بمعنى كلاماً،صدقاً فرد عليه ابوه : ستكون احق بالاعتظاء من كل المتعظين))"
  },
  {
    "question_number": 29,
    "question": "أنسب عنوان للنص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "دماثة الأخلاق"
    ],
    "answer": "دماثة الأخلاق",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "\" قال الأب لإبنه يا بني إن الأمور لا تسير دائما كما نهوى و نحب و قلل يا بني من أقوالك و أكثر من أفعالك من قل كلامه زاد صدقه فرد عليه ابنه :أكثرت أكثرت و ماذا إن فعلت ذلك؟ قال الأب :ستكون أنت يا بني واعظاً لغيرك\" \"في إحدى مجالس الرجال سأل غلام أحد الشيوخ ما هي الرجولة فأجابه الرجولة هي الأفعال فأفعالك تعلو أقوالك ..........و لهذا نحن نصلي عليه كثيرا .......... ((شخص يقول لأبنه: من قل كلامه زاد صدقه فرد عليه ابنه :لو كنت انا كثيراً،كثيراً،بمعنى كلاماً،صدقاً فرد عليه ابوه : ستكون احق بالاعتظاء من كل المتعظين))"
  },
  {
    "question_number": 30,
    "question": "يشير النص إلى فضيلة (رجوع للنص الأصلي للتأكد )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "البلاغة",
      "القيادة",
      "النصيحة",
      "رجاحة العقل"
    ],
    "answer": "رجاحة العقل",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "\" قال الأب لإبنه يا بني إن الأمور لا تسير دائما كما نهوى و نحب و قلل يا بني من أقوالك و أكثر من أفعالك من قل كلامه زاد صدقه فرد عليه ابنه :أكثرت أكثرت و ماذا إن فعلت ذلك؟ قال الأب :ستكون أنت يا بني واعظاً لغيرك\" \"في إحدى مجالس الرجال سأل غلام أحد الشيوخ ما هي الرجولة فأجابه الرجولة هي الأفعال فأفعالك تعلو أقوالك ..........و لهذا نحن نصلي عليه كثيرا .......... ((شخص يقول لأبنه: من قل كلامه زاد صدقه فرد عليه ابنه :لو كنت انا كثيراً،كثيراً،بمعنى كلاماً،صدقاً فرد عليه ابوه : ستكون احق بالاعتظاء من كل المتعظين))"
  },
  {
    "question_number": 32,
    "question": "ما هي الفكرة العامة للنص ؟ //.أي الآتي يمثل نفس معنى النص ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العقل السليم في الجسم السليم",
      "في الحركة البركة",
      "الغذاء الض",
      "(كُلُوا مِنَ الطَّيِّبَاتِ وَاعْمَلُوا صَالِحًا)"
    ],
    "answer": "العقل السليم في الجسم السليم",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حين تفكر في أن البدء في نظام غذائي للتقليل من الوزن الزائد ، فكر في ذلك على أنه سلوك تجاه الأكل ، بدلا من التفكير في إشباع رغبتك الملحة التي ستعود بعد إشباعها ، فكر في الأكل على أنه يساعد جسمك لكي يعمل ، و أكثر من الأطعمة الصحية لتعيش حياة صحية ."
  },
  {
    "question_number": 33,
    "question": "يعود ( ذلك ) على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السلوك",
      "النظام الغذائي",
      "التفكير",
      "الوزن الزائد"
    ],
    "answer": "النظام الغذائي",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حين تفكر في أن البدء في نظام غذائي للتقليل من الوزن الزائد ، فكر في ذلك على أنه سلوك تجاه الأكل ، بدلا من التفكير في إشباع رغبتك الملحة التي ستعود بعد إشباعها ، فكر في الأكل على أنه يساعد جسمك لكي يعمل ، و أكثر من الأطعمة الصحية لتعيش حياة صحية ."
  },
  {
    "question_number": 34,
    "question": "على من يعود الضمير في كلمة ( إشباعها )؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الملحة",
      "الرغبة"
    ],
    "answer": "الرغبة",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حين تفكر في أن البدء في نظام غذائي للتقليل من الوزن الزائد ، فكر في ذلك على أنه سلوك تجاه الأكل ، بدلا من التفكير في إشباع رغبتك الملحة التي ستعود بعد إشباعها ، فكر في الأكل على أنه يساعد جسمك لكي يعمل ، و أكثر من الأطعمة الصحية لتعيش حياة صحية ."
  },
  {
    "question_number": 35,
    "question": "يفهم من النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التقليل من الطعام أو أجبار النفس على تقليل الطعام",
      "الإكثار من الاكل",
      "اختيار الطعام المناسب",
      "الاكل في أي وقت ) الاكل عند الرغبة ("
    ],
    "answer": "اختيار الطعام المناسب",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حين تفكر في أن البدء في نظام غذائي للتقليل من الوزن الزائد ، فكر في ذلك على أنه سلوك تجاه الأكل ، بدلا من التفكير في إشباع رغبتك الملحة التي ستعود بعد إشباعها ، فكر في الأكل على أنه يساعد جسمك لكي يعمل ، و أكثر من الأطعمة الصحية لتعيش حياة صحية ."
  },
  {
    "question_number": 36,
    "question": "الفكرة العامة التي يتمحور عنها النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يجب أن نزيد من استهلاك الطعام",
      "يجب أن نقلل من الطعام",
      "نختار الطعام الذي نأكله (طريقة اختيارنا للأطعمة يجب أن تكون صحية)"
    ],
    "answer": "نختار الطعام الذي نأكله (طريقة اختيارنا للأطعمة يجب أن تكون صحية)",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حين تفكر في أن البدء في نظام غذائي للتقليل من الوزن الزائد ، فكر في ذلك على أنه سلوك تجاه الأكل ، بدلا من التفكير في إشباع رغبتك الملحة التي ستعود بعد إشباعها ، فكر في الأكل على أنه يساعد جسمك لكي يعمل ، و أكثر من الأطعمة الصحية لتعيش حياة صحية ."
  },
  {
    "question_number": 37,
    "question": "النصيحة التي يدور حولها النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نزيد استهلاك الطعام",
      "يجب أن نقلل من استهلاك الطعام",
      "أن نختار الطعام الذي نأكله"
    ],
    "answer": "أن نختار الطعام الذي نأكله",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "حين تفكر في أن البدء في نظام غذائي للتقليل من الوزن الزائد ، فكر في ذلك على أنه سلوك تجاه الأكل ، بدلا من التفكير في إشباع رغبتك الملحة التي ستعود بعد إشباعها ، فكر في الأكل على أنه يساعد جسمك لكي يعمل ، و أكثر من الأطعمة الصحية لتعيش حياة صحية ."
  },
  {
    "question_number": 39,
    "question": "ماهي العبارة التي تدل على معنى النص : //أفضل عنوان للنص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأماني البعيدة صعبة المنال",
      "الكرم يحتاج إلى بذل",
      "الحياة كلها بلاء",
      "الراحة لا تدرك بالراحة"
    ],
    "answer": "الأماني البعيدة صعبة المنال",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "علو الهمة والإرادة يوصل للنجاح .... الأشياء التي تتمناها لن تحصل عليها إلا بمشقة وتعب وإن الجسر إلى الأشياء الجميلة صعب وليس سهل وفيه مشقة ........... ونفسُ الشريف لها غايتـــان..ورود المـنـايا ونـيـلُ الـمنـــى"
  },
  {
    "question_number": 40,
    "question": "أسلوب النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تحفيز",
      "إقناع",
      "تخويف"
    ],
    "answer": "تحفيز",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "علو الهمة والإرادة يوصل للنجاح .... الأشياء التي تتمناها لن تحصل عليها إلا بمشقة وتعب وإن الجسر إلى الأشياء الجميلة صعب وليس سهل وفيه مشقة ........... ونفسُ الشريف لها غايتـــان..ورود المـنـايا ونـيـلُ الـمنـــى"
  },
  {
    "question_number": 41,
    "question": "أي الكلمات الآتية يمكن أن نستبدل بها كلمة ( الهمة) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النجاح",
      "العزيمة",
      "الأمل"
    ],
    "answer": "العزيمة",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "علو الهمة والإرادة يوصل للنجاح .... الأشياء التي تتمناها لن تحصل عليها إلا بمشقة وتعب وإن الجسر إلى الأشياء الجميلة صعب وليس سهل وفيه مشقة ........... ونفسُ الشريف لها غايتـــان..ورود المـنـايا ونـيـلُ الـمنـــى"
  },
  {
    "question_number": 42,
    "question": "علاقة جملة (ورود المنايا ....)بما قبلها:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سبب",
      "توضيح",
      "نتيجة"
    ],
    "answer": "توضيح",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "علو الهمة والإرادة يوصل للنجاح .... الأشياء التي تتمناها لن تحصل عليها إلا بمشقة وتعب وإن الجسر إلى الأشياء الجميلة صعب وليس سهل وفيه مشقة ........... ونفسُ الشريف لها غايتـــان..ورود المـنـايا ونـيـلُ الـمنـــى"
  },
  {
    "question_number": 44,
    "question": "الصفة التي يمكن وصف الشخص الملول بها: // الصفة الأقرب للملول: // أي صفة تناسب الشخص الملول من مفهومك للنص: // من خلال النص من صفات الملول :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخصام",
      "العناد",
      "التغيير (الطيبة)",
      "الضعف"
    ],
    "answer": "الضعف",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن الملولون لا ينجزون أي شئ ولا يسعون لتلقي العلم . فما بالك بمخالطة ( بمعاشرة ) الاصدقاء..الملول شخص لا يتحمل طلب العلم فما بالك بالبشر؟ الملول يمل من طلب العلم والملول لن يكون عالم أو لن يكمل في طريق العلم وان الملل عدو العلم وان آفة المتعلم الملل الشخص الملول لا يسعى وراء العلم فكيف إذاً مع البشر؟ وهو لا يصلح أن يكون العالِم شخص ملول"
  },
  {
    "question_number": 45,
    "question": "إذا كان الملول يعجز عن طلب العلم فإنه مع البشر: //من خلال النص فان الملول لمرافقة الناس",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أضعف",
      "أعجز",
      "أجهل"
    ],
    "answer": "أعجز",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن الملولون لا ينجزون أي شئ ولا يسعون لتلقي العلم . فما بالك بمخالطة ( بمعاشرة ) الاصدقاء..الملول شخص لا يتحمل طلب العلم فما بالك بالبشر؟ الملول يمل من طلب العلم والملول لن يكون عالم أو لن يكمل في طريق العلم وان الملل عدو العلم وان آفة المتعلم الملل الشخص الملول لا يسعى وراء العلم فكيف إذاً مع البشر؟ وهو لا يصلح أن يكون العالِم شخص ملول"
  },
  {
    "question_number": 46,
    "question": "الشيء الذي لا يقوم به الملول // أبعد شيء عن صفات الملول://مضاد (الملل) بالنسبة للنص.",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حسن المعاشرة",
      "الوفاء",
      "الجلَد",
      "حسن الجانب(لين الجانب)"
    ],
    "answer": "حسن المعاشرة",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن الملولون لا ينجزون أي شئ ولا يسعون لتلقي العلم . فما بالك بمخالطة ( بمعاشرة ) الاصدقاء..الملول شخص لا يتحمل طلب العلم فما بالك بالبشر؟ الملول يمل من طلب العلم والملول لن يكون عالم أو لن يكمل في طريق العلم وان الملل عدو العلم وان آفة المتعلم الملل الشخص الملول لا يسعى وراء العلم فكيف إذاً مع البشر؟ وهو لا يصلح أن يكون العالِم شخص ملول"
  },
  {
    "question_number": 47,
    "question": "الملل يؤدي إلى: // الملل سيؤدي بالشخص إلى :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الجهل"
    ],
    "answer": "الجهل",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن الملولون لا ينجزون أي شئ ولا يسعون لتلقي العلم . فما بالك بمخالطة ( بمعاشرة ) الاصدقاء..الملول شخص لا يتحمل طلب العلم فما بالك بالبشر؟ الملول يمل من طلب العلم والملول لن يكون عالم أو لن يكمل في طريق العلم وان الملل عدو العلم وان آفة المتعلم الملل الشخص الملول لا يسعى وراء العلم فكيف إذاً مع البشر؟ وهو لا يصلح أن يكون العالِم شخص ملول"
  },
  {
    "question_number": 48,
    "question": "أي مما يلي من يصعب على الملول عند تعامله مع الاصدقاء // يواجه الملول صعوبة مع الأصدقاء في:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السعي اليهم",
      "التنحي عنهم",
      "المحافظة عليهم",
      "غير قادر على الانسجام معهم( غير قادر على التعامل معهم أو مجالستهم)( الانسجام معهم)"
    ],
    "answer": "غير قادر على الانسجام معهم( غير قادر على التعامل معهم أو مجالستهم)( الانسجام معهم)",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن الملولون لا ينجزون أي شئ ولا يسعون لتلقي العلم . فما بالك بمخالطة ( بمعاشرة ) الاصدقاء..الملول شخص لا يتحمل طلب العلم فما بالك بالبشر؟ الملول يمل من طلب العلم والملول لن يكون عالم أو لن يكمل في طريق العلم وان الملل عدو العلم وان آفة المتعلم الملل الشخص الملول لا يسعى وراء العلم فكيف إذاً مع البشر؟ وهو لا يصلح أن يكون العالِم شخص ملول"
  },
  {
    "question_number": 49,
    "question": "الملولون مع أصداقائهم",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "غير قادرين على الانسجام مع اصدقائهم",
      "غير قادرين على تكوين صداقات"
    ],
    "answer": "غير قادرين على الانسجام مع اصدقائهم",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن الملولون لا ينجزون أي شئ ولا يسعون لتلقي العلم . فما بالك بمخالطة ( بمعاشرة ) الاصدقاء..الملول شخص لا يتحمل طلب العلم فما بالك بالبشر؟ الملول يمل من طلب العلم والملول لن يكون عالم أو لن يكمل في طريق العلم وان الملل عدو العلم وان آفة المتعلم الملل الشخص الملول لا يسعى وراء العلم فكيف إذاً مع البشر؟ وهو لا يصلح أن يكون العالِم شخص ملول"
  },
  {
    "question_number": 51,
    "question": "(كونه) يقصد به //(كونه ) تدل على : // الضمير (كونه) يعود على : // \"كونه\" الهاء تعود على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تكبيل النفس",
      "ارضاء الناس",
      "اتباع المحبطين"
    ],
    "answer": "ارضاء الناس",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "شخص كان يتأمل في السماء و فكر في أنه لا يجب أن يجعل كلام الناس وإرضاء الناس هو الغاية التي يسعى من أجلها وأن الصخر الذي يخرج من أفواه الناس في الانتقادات ، صنع منها سلم للوصول للنجاح و أن إرضاء الناس صعب كونه عائق للتقدم"
  },
  {
    "question_number": 52,
    "question": "بداية النص كانت : // ابتداء النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التفكير العميق"
    ],
    "answer": "التفكير العميق",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "شخص كان يتأمل في السماء و فكر في أنه لا يجب أن يجعل كلام الناس وإرضاء الناس هو الغاية التي يسعى من أجلها وأن الصخر الذي يخرج من أفواه الناس في الانتقادات ، صنع منها سلم للوصول للنجاح و أن إرضاء الناس صعب كونه عائق للتقدم"
  },
  {
    "question_number": 53,
    "question": "استخدم الكاتب أسلوب :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التشبيه"
    ],
    "answer": "التشبيه",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "شخص كان يتأمل في السماء و فكر في أنه لا يجب أن يجعل كلام الناس وإرضاء الناس هو الغاية التي يسعى من أجلها وأن الصخر الذي يخرج من أفواه الناس في الانتقادات ، صنع منها سلم للوصول للنجاح و أن إرضاء الناس صعب كونه عائق للتقدم"
  },
  {
    "question_number": 54,
    "question": "أي الآتي لا يتضمنه النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأمل سعيًا نحو النجاح",
      "التشرف بخدمة الناس ونفعهم",
      "التقدم والتطوير",
      "الإعراض عن المحبطين"
    ],
    "answer": "التشرف بخدمة الناس ونفعهم",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "شخص كان يتأمل في السماء و فكر في أنه لا يجب أن يجعل كلام الناس وإرضاء الناس هو الغاية التي يسعى من أجلها وأن الصخر الذي يخرج من أفواه الناس في الانتقادات ، صنع منها سلم للوصول للنجاح و أن إرضاء الناس صعب كونه عائق للتقدم"
  },
  {
    "question_number": 55,
    "question": "أحال الكاتب النقد الغير هادم إلى : // حول الكاتب انتقادات الناس إلى اداة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "إثارة",
      "تحفيز"
    ],
    "answer": "تحفيز",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "شخص كان يتأمل في السماء و فكر في أنه لا يجب أن يجعل كلام الناس وإرضاء الناس هو الغاية التي يسعى من أجلها وأن الصخر الذي يخرج من أفواه الناس في الانتقادات ، صنع منها سلم للوصول للنجاح و أن إرضاء الناس صعب كونه عائق للتقدم"
  },
  {
    "question_number": 57,
    "question": "ما الفكرة الرئيسية للنص؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تطوير الذات",
      "الروتين الممل"
    ],
    "answer": "تطوير الذات",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان الذي لا يقوم بأي انجازات في حياته وأن يومه كأمسه، عندما يرى من حوله يحققون إنجازات يشعر بالدونية .... ليس شرطاً أن تقوم بعمل انجاز عظيم قم بأشياء حتى لو كانت بسيطة"
  },
  {
    "question_number": 58,
    "question": "النص كان ينتقد صفة // ما الصفة التي نهى عنها النص؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكسل",
      "التكبر"
    ],
    "answer": "الكسل",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان الذي لا يقوم بأي انجازات في حياته وأن يومه كأمسه، عندما يرى من حوله يحققون إنجازات يشعر بالدونية .... ليس شرطاً أن تقوم بعمل انجاز عظيم قم بأشياء حتى لو كانت بسيطة"
  },
  {
    "question_number": 59,
    "question": "عبارة( يشعر بهوانٍ في نفسه) تدل على ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يحس بالنقص (يشعر بالنقص )"
    ],
    "answer": "يحس بالنقص (يشعر بالنقص )",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان الذي لا يقوم بأي انجازات في حياته وأن يومه كأمسه، عندما يرى من حوله يحققون إنجازات يشعر بالدونية .... ليس شرطاً أن تقوم بعمل انجاز عظيم قم بأشياء حتى لو كانت بسيطة"
  },
  {
    "question_number": 60,
    "question": "الإنسان الذي لا يطور من ذاته عندما يرى الناجحين",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشعور بالخوف",
      "الشعور بالنقصان",
      "الشعور بالظلم"
    ],
    "answer": "الشعور بالنقصان",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان الذي لا يقوم بأي انجازات في حياته وأن يومه كأمسه، عندما يرى من حوله يحققون إنجازات يشعر بالدونية .... ليس شرطاً أن تقوم بعمل انجاز عظيم قم بأشياء حتى لو كانت بسيطة"
  },
  {
    "question_number": 61,
    "question": "جملة( يومه كأمسه ) تدل على",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التقليد الاعمى",
      "عدم التقدم"
    ],
    "answer": "عدم التقدم",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان الذي لا يقوم بأي انجازات في حياته وأن يومه كأمسه، عندما يرى من حوله يحققون إنجازات يشعر بالدونية .... ليس شرطاً أن تقوم بعمل انجاز عظيم قم بأشياء حتى لو كانت بسيطة"
  },
  {
    "question_number": 62,
    "question": "ما هو التغيير الذي يحث عليه النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التغيير اليسير",
      "التغيير الكامل",
      "التغيير العميق"
    ],
    "answer": "التغيير اليسير",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان الذي لا يقوم بأي انجازات في حياته وأن يومه كأمسه، عندما يرى من حوله يحققون إنجازات يشعر بالدونية .... ليس شرطاً أن تقوم بعمل انجاز عظيم قم بأشياء حتى لو كانت بسيطة"
  },
  {
    "question_number": 64,
    "question": "معنى كفاية في (كفاية يومه)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الثراء",
      "الكفاف",
      "الاقتفاف",
      "الاستقرار"
    ],
    "answer": "الكفاف",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن الأمان والعافية وكفاية يومه قوى تتيح للعقل النير أن يفكر في هدوء واستقامة تفكيراً قد يغير به مجرى التاريخ كله.إن هذه النعم الميسرة ضمان كبير لصاحبها كي يقطع من الزمن فترة كاملة الإنتاج مطردة السير مراحة من العوائق والمثبطات . واستعجال الضوائق التي لم يحن موعدها حمق كبير وغالباً ما يكون ذلك تجسيداً لأوهام خلقها التشاؤم ، ولو كان المرء مصيباً فيما يتوقع فإن إفساد الحاضر بشؤون المستقبل خطأ كبير , والواجب أن يستفتح الإنسان يومه وكأن اليوم عالم مستقل بما يحويه من زمان ومكان"
  },
  {
    "question_number": 65,
    "question": "العامل الرئيسي لتغيير مجرى التاريخ هو// أول طريقة للتفكير النير : //ما الذي قد يجعل الإنسان يفكر تفكيرا عظيمًا",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تحقق الأمن",
      "دوام العافية",
      "النظر والتأمل",
      "الهدوء والاستقامة"
    ],
    "answer": "النظر والتأمل",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن الأمان والعافية وكفاية يومه قوى تتيح للعقل النير أن يفكر في هدوء واستقامة تفكيراً قد يغير به مجرى التاريخ كله.إن هذه النعم الميسرة ضمان كبير لصاحبها كي يقطع من الزمن فترة كاملة الإنتاج مطردة السير مراحة من العوائق والمثبطات . واستعجال الضوائق التي لم يحن موعدها حمق كبير وغالباً ما يكون ذلك تجسيداً لأوهام خلقها التشاؤم ، ولو كان المرء مصيباً فيما يتوقع فإن إفساد الحاضر بشؤون المستقبل خطأ كبير , والواجب أن يستفتح الإنسان يومه وكأن اليوم عالم مستقل بما يحويه من زمان ومكان"
  },
  {
    "question_number": 66,
    "question": "النص يحث على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التفاؤل",
      "التطوير",
      "الصدق"
    ],
    "answer": "التفاؤل",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن الأمان والعافية وكفاية يومه قوى تتيح للعقل النير أن يفكر في هدوء واستقامة تفكيراً قد يغير به مجرى التاريخ كله.إن هذه النعم الميسرة ضمان كبير لصاحبها كي يقطع من الزمن فترة كاملة الإنتاج مطردة السير مراحة من العوائق والمثبطات . واستعجال الضوائق التي لم يحن موعدها حمق كبير وغالباً ما يكون ذلك تجسيداً لأوهام خلقها التشاؤم ، ولو كان المرء مصيباً فيما يتوقع فإن إفساد الحاضر بشؤون المستقبل خطأ كبير , والواجب أن يستفتح الإنسان يومه وكأن اليوم عالم مستقل بما يحويه من زمان ومكان"
  },
  {
    "question_number": 67,
    "question": "نستنتج من النص : // ماذا نستفيد من النص؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأمن والثراء ينتج تفكير يغير التاريخ( الثراء والاستقرار من ضروريات الحياة) (الثراء والتفكير قادر على تغيير مجري التاريخ)",
      "هناك متطلبات مهمة لتغيير مجرى الحياة",
      "نصائح لتطوير نفسك في الحياة"
    ],
    "answer": "هناك متطلبات مهمة لتغيير مجرى الحياة",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن الأمان والعافية وكفاية يومه قوى تتيح للعقل النير أن يفكر في هدوء واستقامة تفكيراً قد يغير به مجرى التاريخ كله.إن هذه النعم الميسرة ضمان كبير لصاحبها كي يقطع من الزمن فترة كاملة الإنتاج مطردة السير مراحة من العوائق والمثبطات . واستعجال الضوائق التي لم يحن موعدها حمق كبير وغالباً ما يكون ذلك تجسيداً لأوهام خلقها التشاؤم ، ولو كان المرء مصيباً فيما يتوقع فإن إفساد الحاضر بشؤون المستقبل خطأ كبير , والواجب أن يستفتح الإنسان يومه وكأن اليوم عالم مستقل بما يحويه من زمان ومكان"
  },
  {
    "question_number": 69,
    "question": "ما الكلمة التي يمكن أن نستبدل بها كلمة ( الاغضاء ):",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التساهل",
      "التجاهل",
      "التمادي"
    ],
    "answer": "التجاهل",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ثلاث هنَّ من خلق المؤمن: الإغضاء عن الزلَّة، والعفو عند المقدرة، ونجدة الصديق مع ضيق ذات اليد."
  },
  {
    "question_number": 70,
    "question": "يحث النص على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التجاهل عن الزلة (التغافل )"
    ],
    "answer": "التجاهل عن الزلة (التغافل )",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ثلاث هنَّ من خلق المؤمن: الإغضاء عن الزلَّة، والعفو عند المقدرة، ونجدة الصديق مع ضيق ذات اليد."
  },
  {
    "question_number": 71,
    "question": "(مع ضيق ذات اليد ) تدل على : // ( يعطي من قلة ) تدل على : // مساعدة الناس عند الحاجة تعتبر",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأناة (الصبر)",
      "الشجاعة",
      "التضحية",
      "الهمة"
    ],
    "answer": "التضحية",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ثلاث هنَّ من خلق المؤمن: الإغضاء عن الزلَّة، والعفو عند المقدرة، ونجدة الصديق مع ضيق ذات اليد."
  },
  {
    "question_number": 72,
    "question": "في النص ثناء لصفة وهي",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأمانة",
      "التجاهل (التغافل )",
      "الصبر",
      "الشجاعة"
    ],
    "answer": "التجاهل (التغافل )",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ثلاث هنَّ من خلق المؤمن: الإغضاء عن الزلَّة، والعفو عند المقدرة، ونجدة الصديق مع ضيق ذات اليد."
  },
  {
    "question_number": 74,
    "question": "ماذا نستفيد من النص؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التمني لا يعيد الفائت",
      "قيمة الشئ بضده",
      "مافائدة التمني بعد"
    ],
    "answer": "التمني لا يعيد الفائت",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لانعرف قيمة الحر والرطوبة إلا عندما يأتي الشتاء والبرد ولا نشعر بقيمة الشباب إلا عندما تأتي الكهولة فما فائدة التمنى بعد زوال النعم؟ وما فائدة ...... ؟ وهل التمني يعيد المسرات؟"
  },
  {
    "question_number": 75,
    "question": "الغرض من الإستفهام في آخر النص؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاستفسار",
      "النفي",
      "التعجب"
    ],
    "answer": "النفي",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لانعرف قيمة الحر والرطوبة إلا عندما يأتي الشتاء والبرد ولا نشعر بقيمة الشباب إلا عندما تأتي الكهولة فما فائدة التمنى بعد زوال النعم؟ وما فائدة ...... ؟ وهل التمني يعيد المسرات؟"
  },
  {
    "question_number": 77,
    "question": "العلاقة بين( احتقار الذات )وبين (زيادة الانتاجية) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عكسية",
      "طردية"
    ],
    "answer": "عكسية",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقديرك لذاتك ينتج عنه زيادة الإنتاجية"
  },
  {
    "question_number": 79,
    "question": "ما أقل الدول تأثرًا بمشاكل التطور التقني// يفهم من النص أن الدول الأقل تأثراً بالتطور التقني هي : //ما هي الدول الاقل تضررا من التقنية// ما هي الدول الأقل معاناة من التقدم التقني؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المحايدة",
      "المتقدمة",
      "المتوسطة",
      "الفقيرة"
    ],
    "answer": "الفقيرة",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التطور في العصر الحديث أصبح كبيرا و لابد أن نفهم رسائله . اختزلت المسافة الزمنية بين الاكتشاف وتنفيذه مما أدى لظهور مشاكل تؤثر على بعض المجتمعات . التطور التقني قضى على الحرف المهنية مما أدى لظهور بطالة متفجرة . بسبب التطور الطبي أصيبت المجتمعات بشيخوخة وهي مشكله لا يعلمون من أين يمكنهم أن يتحملوا التكاليف الناتجه عن ذلك"
  },
  {
    "question_number": 81,
    "question": "معنى (حيوية ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نشطة",
      "جامدة",
      "خاملة"
    ],
    "answer": "نشطة",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان يحتاج إلى الماء للقيام بعملياته الحيوية، وكذلك يحتاج إلى الطاقة؛ فيبني السدود. وكذلك يحتاج إلى الغذاء، ويأخذه من محيطه، وهو بحاجة إلى حل مشكلاته (ذكر مشكلة بيئية)"
  },
  {
    "question_number": 82,
    "question": "أنسب عنوان للنص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "احتياجات الإنسان",
      "أوليات الإنسان",
      "جمال الطبيعة ( صفات الطبيعة )"
    ],
    "answer": "احتياجات الإنسان",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان يحتاج إلى الماء للقيام بعملياته الحيوية، وكذلك يحتاج إلى الطاقة؛ فيبني السدود. وكذلك يحتاج إلى الغذاء، ويأخذه من محيطه، وهو بحاجة إلى حل مشكلاته (ذكر مشكلة بيئية)"
  },
  {
    "question_number": 83,
    "question": "علاقة (ليستطيع ..... ) بما قبله :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعليل"
    ],
    "answer": "تعليل",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان يحتاج إلى الماء للقيام بعملياته الحيوية، وكذلك يحتاج إلى الطاقة؛ فيبني السدود. وكذلك يحتاج إلى الغذاء، ويأخذه من محيطه، وهو بحاجة إلى حل مشكلاته (ذكر مشكلة بيئية)"
  },
  {
    "question_number": 84,
    "question": "الإنسان يتأثر ب :// الإنسان يأخذ غذاءه من",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أقرانه",
      "امواله",
      "محيطه",
      "شهادته"
    ],
    "answer": "محيطه",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان يحتاج إلى الماء للقيام بعملياته الحيوية، وكذلك يحتاج إلى الطاقة؛ فيبني السدود. وكذلك يحتاج إلى الغذاء، ويأخذه من محيطه، وهو بحاجة إلى حل مشكلاته (ذكر مشكلة بيئية)"
  },
  {
    "question_number": 85,
    "question": "حاجة الإنسان للصعاب ( للمشكلات ) // حل الإنسان في مشكلاته يعتبر",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "معدومة",
      "قليل",
      "ضرورة",
      "ضعيف"
    ],
    "answer": "ضرورة",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان يحتاج إلى الماء للقيام بعملياته الحيوية، وكذلك يحتاج إلى الطاقة؛ فيبني السدود. وكذلك يحتاج إلى الغذاء، ويأخذه من محيطه، وهو بحاجة إلى حل مشكلاته (ذكر مشكلة بيئية)"
  },
  {
    "question_number": 87,
    "question": "معني (يشيعه ) : // يمكن استبدال كلمة(يشيع) بدون تغيير في المعني",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ينشره (ينشر )"
    ],
    "answer": "ينشره (ينشر )",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "اصبر على ما يشيعه عنك مبغضوك ، ثم انظر فيما يقولون ، فإن كان حقاً فاصلح نفسك ، وإن كان باطلا فلا تشك في أن الله يظهر الحق ولو بعد حين . (إن ما يشيعه المبغضون عنك انظر فيه فان كان حقا فغيره و ان كان باطلا تجاهله و تيقن ان الله سيظهر الحق قريبا ) ((ان كان يتكلم عنك مبغضيك بسوء ، فان كان فيك فاصلح من نفسك و ان كان كذب فاصبر فسياخذ الله حقك و إن بعد حين.))"
  },
  {
    "question_number": 88,
    "question": "معني (المبغضين) في النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الغيورين",
      "الخصوم",
      "الأصحاب",
      "الكاذبين (الحاقدين )"
    ],
    "answer": "الكاذبين (الحاقدين )",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "اصبر على ما يشيعه عنك مبغضوك ، ثم انظر فيما يقولون ، فإن كان حقاً فاصلح نفسك ، وإن كان باطلا فلا تشك في أن الله يظهر الحق ولو بعد حين . (إن ما يشيعه المبغضون عنك انظر فيه فان كان حقا فغيره و ان كان باطلا تجاهله و تيقن ان الله سيظهر الحق قريبا ) ((ان كان يتكلم عنك مبغضيك بسوء ، فان كان فيك فاصلح من نفسك و ان كان كذب فاصبر فسياخذ الله حقك و إن بعد حين.))"
  },
  {
    "question_number": 89,
    "question": "حسب النص ، من الذين يمكن أن نستفيد من كلامهم؟هذا السؤال جديد وستجدون شرحه في البنك السابع",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأحباب",
      "الخصوم 100 %",
      "الأصحاب (الصالحين )",
      "الكاذبين"
    ],
    "answer": "الخصوم 100 %",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "اصبر على ما يشيعه عنك مبغضوك ، ثم انظر فيما يقولون ، فإن كان حقاً فاصلح نفسك ، وإن كان باطلا فلا تشك في أن الله يظهر الحق ولو بعد حين . (إن ما يشيعه المبغضون عنك انظر فيه فان كان حقا فغيره و ان كان باطلا تجاهله و تيقن ان الله سيظهر الحق قريبا ) ((ان كان يتكلم عنك مبغضيك بسوء ، فان كان فيك فاصلح من نفسك و ان كان كذب فاصبر فسياخذ الله حقك و إن بعد حين.))"
  },
  {
    "question_number": 90,
    "question": "نستنتج من النص أن ظهور الحق :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حتمي",
      "ممكن",
      "مستحيل"
    ],
    "answer": "حتمي",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "اصبر على ما يشيعه عنك مبغضوك ، ثم انظر فيما يقولون ، فإن كان حقاً فاصلح نفسك ، وإن كان باطلا فلا تشك في أن الله يظهر الحق ولو بعد حين . (إن ما يشيعه المبغضون عنك انظر فيه فان كان حقا فغيره و ان كان باطلا تجاهله و تيقن ان الله سيظهر الحق قريبا ) ((ان كان يتكلم عنك مبغضيك بسوء ، فان كان فيك فاصلح من نفسك و ان كان كذب فاصبر فسياخذ الله حقك و إن بعد حين.))"
  },
  {
    "question_number": 91,
    "question": "ما هو أنسب حل للتعامل مع كلام المبغضين؟//ما واجبنا تجاه ما يقوله المبغضون",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نتجاهله و نهمله",
      "نتروي و نتأمله (التأمل والتاني)"
    ],
    "answer": "نتروي و نتأمله (التأمل والتاني)",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "اصبر على ما يشيعه عنك مبغضوك ، ثم انظر فيما يقولون ، فإن كان حقاً فاصلح نفسك ، وإن كان باطلا فلا تشك في أن الله يظهر الحق ولو بعد حين . (إن ما يشيعه المبغضون عنك انظر فيه فان كان حقا فغيره و ان كان باطلا تجاهله و تيقن ان الله سيظهر الحق قريبا ) ((ان كان يتكلم عنك مبغضيك بسوء ، فان كان فيك فاصلح من نفسك و ان كان كذب فاصبر فسياخذ الله حقك و إن بعد حين.))"
  },
  {
    "question_number": 92,
    "question": "مقولات المبغضين تعتبر :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "فيها خير و شر",
      "ناتجة عن الحسد",
      "ناتجة عن الغيرة",
      "فيها صواب و خطأ"
    ],
    "answer": "فيها صواب و خطأ",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "اصبر على ما يشيعه عنك مبغضوك ، ثم انظر فيما يقولون ، فإن كان حقاً فاصلح نفسك ، وإن كان باطلا فلا تشك في أن الله يظهر الحق ولو بعد حين . (إن ما يشيعه المبغضون عنك انظر فيه فان كان حقا فغيره و ان كان باطلا تجاهله و تيقن ان الله سيظهر الحق قريبا ) ((ان كان يتكلم عنك مبغضيك بسوء ، فان كان فيك فاصلح من نفسك و ان كان كذب فاصبر فسياخذ الله حقك و إن بعد حين.))"
  },
  {
    "question_number": 93,
    "question": "يفهم من النص أن الله سيأخذ حقك ، متى ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عاجلاً أم آجلا"
    ],
    "answer": "عاجلاً أم آجلا",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "اصبر على ما يشيعه عنك مبغضوك ، ثم انظر فيما يقولون ، فإن كان حقاً فاصلح نفسك ، وإن كان باطلا فلا تشك في أن الله يظهر الحق ولو بعد حين . (إن ما يشيعه المبغضون عنك انظر فيه فان كان حقا فغيره و ان كان باطلا تجاهله و تيقن ان الله سيظهر الحق قريبا ) ((ان كان يتكلم عنك مبغضيك بسوء ، فان كان فيك فاصلح من نفسك و ان كان كذب فاصبر فسياخذ الله حقك و إن بعد حين.))"
  },
  {
    "question_number": 95,
    "question": "تسعى الدول لتطوير صناعة الأدوية ل........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اهم جزء في الاقتصاد( الجزء الأهم في الاقتصاد)",
      "مصدر مهم للكسب( هدفاً للتكسب)",
      "احتكار صناعة الدواء"
    ],
    "answer": "مصدر مهم للكسب( هدفاً للتكسب)",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(الدواء جزء مهم من الاقتصاد و الدول تسعى لتطوير صناعة الدواء ) (صناعة الأدوية تشكل جزء كبير من الاقتصاد وانه مجال لجذب المستثمرين )"
  },
  {
    "question_number": 96,
    "question": "أنسب عنوان للقطعة:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "صناعة الأدوية"
    ],
    "answer": "صناعة الأدوية",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "(الدواء جزء مهم من الاقتصاد و الدول تسعى لتطوير صناعة الدواء ) (صناعة الأدوية تشكل جزء كبير من الاقتصاد وانه مجال لجذب المستثمرين )"
  },
  {
    "question_number": 98,
    "question": "النص يدل على ///النص فيه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تخويف",
      "تقرير",
      "تحذير",
      "ترغيب"
    ],
    "answer": "ترغيب",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ان الله كتب على ابن ادم \"حظهم\" من المعاصي قبل أن يولدوا ويجب عليهم أن يستغفروا ، و الله غفار رحيم يحب التوابين فارجع إلى الله و إياك أن تيأس من رحمة الله"
  },
  {
    "question_number": 99,
    "question": "يدل النص على",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "علم الله",
      "سعة رحمة الله",
      "كمال صفات الله"
    ],
    "answer": "سعة رحمة الله",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ان الله كتب على ابن ادم \"حظهم\" من المعاصي قبل أن يولدوا ويجب عليهم أن يستغفروا ، و الله غفار رحيم يحب التوابين فارجع إلى الله و إياك أن تيأس من رحمة الله"
  },
  {
    "question_number": 100,
    "question": "الذين يقعون في الذنوب حسب النص : // من النص المعاصي يقع فيها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الجهلاء و",
      "كل البني آدمين( جميع الناس )( جميع البشر )",
      "ضعاف الايمان( قليلو الإيمان )",
      "الكافرون"
    ],
    "answer": "كل البني آدمين( جميع الناس )( جميع البشر )",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ان الله كتب على ابن ادم \"حظهم\" من المعاصي قبل أن يولدوا ويجب عليهم أن يستغفروا ، و الله غفار رحيم يحب التوابين فارجع إلى الله و إياك أن تيأس من رحمة الله"
  },
  {
    "question_number": 101,
    "question": "معنى \" حظهم\"",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "وزنهم",
      "نصيبهم",
      "اختيارهم"
    ],
    "answer": "نصيبهم",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ان الله كتب على ابن ادم \"حظهم\" من المعاصي قبل أن يولدوا ويجب عليهم أن يستغفروا ، و الله غفار رحيم يحب التوابين فارجع إلى الله و إياك أن تيأس من رحمة الله"
  },
  {
    "question_number": 102,
    "question": "النص يحذر من :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "القنوط"
    ],
    "answer": "القنوط",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ان الله كتب على ابن ادم \"حظهم\" من المعاصي قبل أن يولدوا ويجب عليهم أن يستغفروا ، و الله غفار رحيم يحب التوابين فارجع إلى الله و إياك أن تيأس من رحمة الله"
  },
  {
    "question_number": 104,
    "question": "الضمير في ( فيه) يعود على؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحمى",
      "أحضان",
      "الفتنة"
    ],
    "answer": "الحمى",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ما رأيت أعظم فتنة من مقاربة الفتنة، وقل أن يقاربها إلا من يقع فيها، ومن حام حول الحمى يوشك أن يقع فيه.(ما أشد فتنة من مقاربة الفتن ، وندر ان يقاربها الا ما وقع فيها .ومن حام حول (أحضان) الحمى يوشك ان يقع فيه )"
  },
  {
    "question_number": 105,
    "question": "معنى كلمة \" مقاربة \" حسب سياق النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مباعدة(معاودة)",
      "دنو",
      "مقارنة",
      "سمو"
    ],
    "answer": "دنو",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ما رأيت أعظم فتنة من مقاربة الفتنة، وقل أن يقاربها إلا من يقع فيها، ومن حام حول الحمى يوشك أن يقع فيه.(ما أشد فتنة من مقاربة الفتن ، وندر ان يقاربها الا ما وقع فيها .ومن حام حول (أحضان) الحمى يوشك ان يقع فيه )"
  },
  {
    "question_number": 106,
    "question": "أسلوب النص : //الغرض من القطعة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تحكيم( الحكمة)",
      "مجادلة( الجدال)",
      "تعظيم",
      "تهويل"
    ],
    "answer": "تهويل",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ما رأيت أعظم فتنة من مقاربة الفتنة، وقل أن يقاربها إلا من يقع فيها، ومن حام حول الحمى يوشك أن يقع فيه.(ما أشد فتنة من مقاربة الفتن ، وندر ان يقاربها الا ما وقع فيها .ومن حام حول (أحضان) الحمى يوشك ان يقع فيه )"
  },
  {
    "question_number": 107,
    "question": "النص قائم على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حكمة",
      "أثر",
      "نظرية",
      "مثل"
    ],
    "answer": "حكمة",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ما رأيت أعظم فتنة من مقاربة الفتنة، وقل أن يقاربها إلا من يقع فيها، ومن حام حول الحمى يوشك أن يقع فيه.(ما أشد فتنة من مقاربة الفتن ، وندر ان يقاربها الا ما وقع فيها .ومن حام حول (أحضان) الحمى يوشك ان يقع فيه )"
  },
  {
    "question_number": 108,
    "question": "يفهم من النص أن البعد عن الفتنة:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مذموم",
      "مستحيل",
      "مستساغ",
      "منقبة"
    ],
    "answer": "مستساغ",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ما رأيت أعظم فتنة من مقاربة الفتنة، وقل أن يقاربها إلا من يقع فيها، ومن حام حول الحمى يوشك أن يقع فيه.(ما أشد فتنة من مقاربة الفتن ، وندر ان يقاربها الا ما وقع فيها .ومن حام حول (أحضان) الحمى يوشك ان يقع فيه )"
  },
  {
    "question_number": 109,
    "question": "من يقع في الفتنة // من النص من الذي يقع بالفتن",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بعض الذين يبتعدون عن الفتنه",
      "اكثر الناس الذين يقتربون من الفتنة",
      "كل الناس",
      "غالب الناس"
    ],
    "answer": "اكثر الناس الذين يقتربون من الفتنة",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ما رأيت أعظم فتنة من مقاربة الفتنة، وقل أن يقاربها إلا من يقع فيها، ومن حام حول الحمى يوشك أن يقع فيه.(ما أشد فتنة من مقاربة الفتن ، وندر ان يقاربها الا ما وقع فيها .ومن حام حول (أحضان) الحمى يوشك ان يقع فيه )"
  },
  {
    "question_number": 110,
    "question": "يفهم من النص ان الذى يقع فى الفتنة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بعض الذين يقتربون من الفتنه",
      "بعض الناس",
      "أغلب الناس",
      "أغلب الذين يقتربون من الفتنة"
    ],
    "answer": "أغلب الذين يقتربون من الفتنة",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ما رأيت أعظم فتنة من مقاربة الفتنة، وقل أن يقاربها إلا من يقع فيها، ومن حام حول الحمى يوشك أن يقع فيه.(ما أشد فتنة من مقاربة الفتن ، وندر ان يقاربها الا ما وقع فيها .ومن حام حول (أحضان) الحمى يوشك ان يقع فيه )"
  },
  {
    "question_number": 111,
    "question": "يستنتج من النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أغلب من يقترب من الفتن يقع فيها",
      "كل من يقترب من الفتن يقع فيها",
      "كل الناس تقع في الفتن",
      "أغلب الناس تقع في الفتن"
    ],
    "answer": "أغلب من يقترب من الفتن يقع فيها",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ما رأيت أعظم فتنة من مقاربة الفتنة، وقل أن يقاربها إلا من يقع فيها، ومن حام حول الحمى يوشك أن يقع فيه.(ما أشد فتنة من مقاربة الفتن ، وندر ان يقاربها الا ما وقع فيها .ومن حام حول (أحضان) الحمى يوشك ان يقع فيه )"
  },
  {
    "question_number": 112,
    "question": "يدل النص على أن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أقل المقتربين من الفتنة يقعون فيها",
      "أغلب المقتربين من الفتنة يقعون فيها"
    ],
    "answer": "أغلب المقتربين من الفتنة يقعون فيها",
    "exam": "الاختبار الخامس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ما رأيت أعظم فتنة من مقاربة الفتنة، وقل أن يقاربها إلا من يقع فيها، ومن حام حول الحمى يوشك أن يقع فيه.(ما أشد فتنة من مقاربة الفتن ، وندر ان يقاربها الا ما وقع فيها .ومن حام حول (أحضان) الحمى يوشك ان يقع فيه )"
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "كيف يصبح المرء بطلاً",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الإلقاء بدون ورق",
      "الحفظ مستعيناً بالورق"
    ],
    "answer": "الإلقاء بدون ورق",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الحفظ هو أفضل طريقة للإلقاء وقد يجد المرء صعوبة في بداية الأمر ولكن سيصبح الأمر سهلا بالمحاولة والتدريب والذي يلقي من حفظه ويتحرر من الورق يكون أكثر ثقة و - - ... أما الذي يلقي وهو يقرأ من الورق هو أسير الورق ويكون مثل الغريق المتمسك بقشة ، فكن بطلاً وتحرر من الورق ------من كانت له بدايةٌ متعبة محرقة كانت له نهايةٌ مريحة مشرقة"
  },
  {
    "question_number": 6,
    "question": "ماذا نستفيد من النص ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خاب من قرأ ونجا من حفظ",
      "الشخص الحافظ المتدرب أفضل من الذي يتمسك بأوراقه ( الحفظ أفضل طريقة للنجاح)",
      "ان لم تحرق في البداية لن تشرق في النهاية (من كان له بداية محرقة تكن له نهاية مشرقة)",
      "يجب القراءة بدون أوراق"
    ],
    "answer": "الشخص الحافظ المتدرب أفضل من الذي يتمسك بأوراقه ( الحفظ أفضل طريقة للنجاح)",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الحفظ هو أفضل طريقة للإلقاء وقد يجد المرء صعوبة في بداية الأمر ولكن سيصبح الأمر سهلا بالمحاولة والتدريب والذي يلقي من حفظه ويتحرر من الورق يكون أكثر ثقة و - - ... أما الذي يلقي وهو يقرأ من الورق هو أسير الورق ويكون مثل الغريق المتمسك بقشة ، فكن بطلاً وتحرر من الورق ------من كانت له بدايةٌ متعبة محرقة كانت له نهايةٌ مريحة مشرقة"
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "من هو الملقي الجيد// الشخص الجيد يكون",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "متمسك بالورق",
      "الشخص الذي يعتمد على الحفظ والتدريب",
      "يعتمد على فهمه",
      "معتمد على الحفظ"
    ],
    "answer": "الشخص الذي يعتمد على الحفظ والتدريب",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الحفظ هو أفضل طريقة للإلقاء وقد يجد المرء صعوبة في بداية الأمر ولكن سيصبح الأمر سهلا بالمحاولة والتدريب والذي يلقي من حفظه ويتحرر من الورق يكون أكثر ثقة و - - ... أما الذي يلقي وهو يقرأ من الورق هو أسير الورق ويكون مثل الغريق المتمسك بقشة ، فكن بطلاً وتحرر من الورق ------من كانت له بدايةٌ متعبة محرقة كانت له نهايةٌ مريحة مشرقة"
  },
  {
    "question_number": 8,
    "question": "من هو الملقي الجيد// الشخص الجيد يكون",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يعتمد على فهمه",
      "معتمد على الحفظ",
      "متمسك بالورق"
    ],
    "answer": "معتمد على الحفظ",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الحفظ هو أفضل طريقة للإلقاء وقد يجد المرء صعوبة في بداية الأمر ولكن سيصبح الأمر سهلا بالمحاولة والتدريب والذي يلقي من حفظه ويتحرر من الورق يكون أكثر ثقة و - - ... أما الذي يلقي وهو يقرأ من الورق هو أسير الورق ويكون مثل الغريق المتمسك بقشة ، فكن بطلاً وتحرر من الورق ------من كانت له بدايةٌ متعبة محرقة كانت له نهايةٌ مريحة مشرقة"
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "من هو البطل ؟ ماذا اعرف عن البطل",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "من يتمسك بالورق",
      "يحفظ مستعينا بالورق",
      "الشخص الذي يعتمد على الحفظ دون تدريب",
      "الشخص الذي يلقي دون ورق"
    ],
    "answer": "الشخص الذي يلقي دون ورق",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الحفظ هو أفضل طريقة للإلقاء وقد يجد المرء صعوبة في بداية الأمر ولكن سيصبح الأمر سهلا بالمحاولة والتدريب والذي يلقي من حفظه ويتحرر من الورق يكون أكثر ثقة و - - ... أما الذي يلقي وهو يقرأ من الورق هو أسير الورق ويكون مثل الغريق المتمسك بقشة ، فكن بطلاً وتحرر من الورق ------من كانت له بدايةٌ متعبة محرقة كانت له نهايةٌ مريحة مشرقة"
  },
  {
    "question_number": 10,
    "question": "من هو الأسير؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشخص الذي يلقي بورق (الشخص الذي يتمسك بأوراقه )"
    ],
    "answer": "الشخص الذي يلقي بورق (الشخص الذي يتمسك بأوراقه )",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الحفظ هو أفضل طريقة للإلقاء وقد يجد المرء صعوبة في بداية الأمر ولكن سيصبح الأمر سهلا بالمحاولة والتدريب والذي يلقي من حفظه ويتحرر من الورق يكون أكثر ثقة و - - ... أما الذي يلقي وهو يقرأ من الورق هو أسير الورق ويكون مثل الغريق المتمسك بقشة ، فكن بطلاً وتحرر من الورق ------من كانت له بدايةٌ متعبة محرقة كانت له نهايةٌ مريحة مشرقة"
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "ما هو سبب النجاح",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المحاولة"
    ],
    "answer": "المحاولة",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الحفظ هو أفضل طريقة للإلقاء وقد يجد المرء صعوبة في بداية الأمر ولكن سيصبح الأمر سهلا بالمحاولة والتدريب والذي يلقي من حفظه ويتحرر من الورق يكون أكثر ثقة و - - ... أما الذي يلقي وهو يقرأ من الورق هو أسير الورق ويكون مثل الغريق المتمسك بقشة ، فكن بطلاً وتحرر من الورق ------من كانت له بدايةٌ متعبة محرقة كانت له نهايةٌ مريحة مشرقة"
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "أنسب عنوان للنص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "البيان والمخاطبة",
      "فن الإلقاء",
      "لا تكن حبيسا للورق",
      "الارتجال والفصاحة (الاحتراق يؤدي للاشراق)"
    ],
    "answer": "فن الإلقاء",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الحفظ هو أفضل طريقة للإلقاء وقد يجد المرء صعوبة في بداية الأمر ولكن سيصبح الأمر سهلا بالمحاولة والتدريب والذي يلقي من حفظه ويتحرر من الورق يكون أكثر ثقة و - - ... أما الذي يلقي وهو يقرأ من الورق هو أسير الورق ويكون مثل الغريق المتمسك بقشة ، فكن بطلاً وتحرر من الورق ------من كانت له بدايةٌ متعبة محرقة كانت له نهايةٌ مريحة مشرقة"
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "كيف يبدأ السرور؟ الحياة تعتمد على : //يفهم من النص ان نعيش ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "رجاء ثم أمل",
      "أمل ثم رجاء",
      "قناعة ثم فكرة",
      "فكرة ثم قناعة"
    ],
    "answer": "فكرة ثم قناعة",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "\"وإن كان لابدّ من سعادةٍ في هذه الحياة فسعادتها أن يعيش المرء فيها معتقداً أنّ لا سعادة له فيها، ليستطيع أن يقضي أيامه المقدَّرة له على ظهرها هادىء القلب ساكن النفس لا يكدر عليه عيشه أمل كاذب، ولا رجاء خائب.\""
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "ما معنى (يقضي أيامه المقدره ) \" أو علام تدل ؟ //ماذا يقصد بـ ( أيامك في هذا الدنيا )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "طول العمر( عمر طويل )",
      "قصر العمر( عمر قصير)",
      "بطء الايام",
      "سرع الايام"
    ],
    "answer": "قصر العمر( عمر قصير)",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "\"وإن كان لابدّ من سعادةٍ في هذه الحياة فسعادتها أن يعيش المرء فيها معتقداً أنّ لا سعادة له فيها، ليستطيع أن يقضي أيامه المقدَّرة له على ظهرها هادىء القلب ساكن النفس لا يكدر عليه عيشه أمل كاذب، ولا رجاء خائب.\""
  },
  {
    "question_number": 16,
    "question": "ماذا يقصد هادئ القلب ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "طمأنينة",
      "فرح"
    ],
    "answer": "طمأنينة",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "\"وإن كان لابدّ من سعادةٍ في هذه الحياة فسعادتها أن يعيش المرء فيها معتقداً أنّ لا سعادة له فيها، ليستطيع أن يقضي أيامه المقدَّرة له على ظهرها هادىء القلب ساكن النفس لا يكدر عليه عيشه أمل كاذب، ولا رجاء خائب.\""
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "ما الذي يكدر العيش ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المطلب الناجح",
      "أمل كاذب",
      "عائلة سعيدة",
      "مال وافر"
    ],
    "answer": "أمل كاذب",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "\"وإن كان لابدّ من سعادةٍ في هذه الحياة فسعادتها أن يعيش المرء فيها معتقداً أنّ لا سعادة له فيها، ليستطيع أن يقضي أيامه المقدَّرة له على ظهرها هادىء القلب ساكن النفس لا يكدر عليه عيشه أمل كاذب، ولا رجاء خائب.\""
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": "النص يحثك على أن تواجه الأحداث",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الإيجابية",
      "السلبية"
    ],
    "answer": "السلبية",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "\"وإن كان لابدّ من سعادةٍ في هذه الحياة فسعادتها أن يعيش المرء فيها معتقداً أنّ لا سعادة له فيها، ليستطيع أن يقضي أيامه المقدَّرة له على ظهرها هادىء القلب ساكن النفس لا يكدر عليه عيشه أمل كاذب، ولا رجاء خائب.\""
  },
  {
    "question_number": 20,
    "question": "يثني المثل على ؟ // جملة \"يحمد القوم عند السري في الصباح\" تدل على",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السير في مجموعة",
      "النوم الخفيف",
      "النوم العميق",
      "السير في الليل"
    ],
    "answer": "السير في الليل",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "\"العرب قديما كانوا يستخدمون الامثال لضربها في موقف معين و كان مثل من الامثال عند العرب : عند الصباح يحمد القوم السُرى\"مختبر آخر (العرب كانوا يميزوا المواقف و الاحداث التي تحدث معهم و يخرجوا منها بالامثال مِثل مَثل (عند الصباح يحمد القوم السُرى ) مختبر اخر (للعرب أمثال فصيحة وصحيحة ومن أمثال العرب \"يحمد القوم عند السُري في الصباح\" )"
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "يحث المثل على ؟ // يحث النص على",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحذر الليلي",
      "الاجتهاد في اختيار الأنسب",
      "التأني و التؤدة (التروية والتؤدة )",
      "العمل الجاد في الصباح"
    ],
    "answer": "الاجتهاد في اختيار الأنسب",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "\"العرب قديما كانوا يستخدمون الامثال لضربها في موقف معين و كان مثل من الامثال عند العرب : عند الصباح يحمد القوم السُرى\"مختبر آخر (العرب كانوا يميزوا المواقف و الاحداث التي تحدث معهم و يخرجوا منها بالامثال مِثل مَثل (عند الصباح يحمد القوم السُرى ) مختبر اخر (للعرب أمثال فصيحة وصحيحة ومن أمثال العرب \"يحمد القوم عند السُري في الصباح\" )"
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "حسب النص أحق الناس ب معامله الرجل الحسنه تكون ل : //(من أحق بكرم وجود الإنسان)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اهله فقط",
      "أهله واقربائه",
      "الغرباء فقط",
      "الناس جميعهم"
    ],
    "answer": "أهله واقربائه",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كم من شخص يخرج من داره يكون كلامه مع الناس طيب وعندما يرجع الي بيته يكون غير ذلك عليه ان يعرف ان اهل بيته واقربائه اولي بذلك من غيرهم \""
  },
  {
    "question_number": 24,
    "question": "الأحق بالمعاملة الحسنة والاهتمام",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أقاربه فقط",
      "الآخرين",
      "رحمه وأسرته"
    ],
    "answer": "رحمه وأسرته",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كم من شخص يخرج من داره يكون كلامه مع الناس طيب وعندما يرجع الي بيته يكون غير ذلك عليه ان يعرف ان اهل بيته واقربائه اولي بذلك من غيرهم \""
  },
  {
    "question_number": 25,
    "question": "جمله فهم اهله واقربائه هي : // أهل بيته واقربائه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خاص بعد عام",
      "فترة زمنية",
      "سبب ونتيجة",
      "عام بعد خاص"
    ],
    "answer": "عام بعد خاص",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كم من شخص يخرج من داره يكون كلامه مع الناس طيب وعندما يرجع الي بيته يكون غير ذلك عليه ان يعرف ان اهل بيته واقربائه اولي بذلك من غيرهم \""
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "جملة (كم من شخص ...) تدل على",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاستعلام",
      "التكثير"
    ],
    "answer": "التكثير",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "كم من شخص يخرج من داره يكون كلامه مع الناس طيب وعندما يرجع الي بيته يكون غير ذلك عليه ان يعرف ان اهل بيته واقربائه اولي بذلك من غيرهم \""
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "الضمير في كلمة (من قبلها) تعود على ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السفينة",
      "المعركة",
      "البيزنطيين"
    ],
    "answer": "المعركة",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "معركة ذات الصواري في عهد سيدنا عثمان بن عفان بقيادة عبدالله بن سعد بن أبي سرح، معركة بحرية حدثت في عام 655م بين المسلمين والإمبراطورية البيزنطية وانتهت بنصر المسلمين و طردوا البيزنطيين من البحر الابيض المتوسط واستولوا على البحر الأبيض المتوسط . ومثلت هذه المعركة نهاية سيطرة الدولة البيزنطية على البحر الأبيض المتوسط كما أنها أول معركة بحرية يخوضها المسلمون ولم يخوضو معركة بحرية من قبلها"
  },
  {
    "question_number": 29,
    "question": "معني استولت في النص // استولت على البحر المتوسط// المستفاد من المعركة:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "توسع النفوذ",
      "تلاشي الفتوحات"
    ],
    "answer": "توسع النفوذ",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "معركة ذات الصواري في عهد سيدنا عثمان بن عفان بقيادة عبدالله بن سعد بن أبي سرح، معركة بحرية حدثت في عام 655م بين المسلمين والإمبراطورية البيزنطية وانتهت بنصر المسلمين و طردوا البيزنطيين من البحر الابيض المتوسط واستولوا على البحر الأبيض المتوسط . ومثلت هذه المعركة نهاية سيطرة الدولة البيزنطية على البحر الأبيض المتوسط كما أنها أول معركة بحرية يخوضها المسلمون ولم يخوضو معركة بحرية من قبلها"
  },
  {
    "question_number": 30,
    "question": "المقصود في (لم يخوضو معركة بحرية من قبل) ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أن المعركة كانت صعبة",
      "أن جميع معاركهم السابقة برية",
      "أن المعركة انتهت بفوز المسلمين"
    ],
    "answer": "أن جميع معاركهم السابقة برية",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "معركة ذات الصواري في عهد سيدنا عثمان بن عفان بقيادة عبدالله بن سعد بن أبي سرح، معركة بحرية حدثت في عام 655م بين المسلمين والإمبراطورية البيزنطية وانتهت بنصر المسلمين و طردوا البيزنطيين من البحر الابيض المتوسط واستولوا على البحر الأبيض المتوسط . ومثلت هذه المعركة نهاية سيطرة الدولة البيزنطية على البحر الأبيض المتوسط كما أنها أول معركة بحرية يخوضها المسلمون ولم يخوضو معركة بحرية من قبلها"
  },
  {
    "question_number": 31,
    "question": "نستنتج من النص أن",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المسلمين أفضل في المعارك البرية",
      "المسلمين ليس لديهم خبرة في المعارك البحرية",
      "المسلمين كثيري الصبر( المسلمين صبرهم شديد)( الشدة والصبر )",
      "المسلمين كانو أكثر عدداً"
    ],
    "answer": "المسلمين ليس لديهم خبرة في المعارك البحرية",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "معركة ذات الصواري في عهد سيدنا عثمان بن عفان بقيادة عبدالله بن سعد بن أبي سرح، معركة بحرية حدثت في عام 655م بين المسلمين والإمبراطورية البيزنطية وانتهت بنصر المسلمين و طردوا البيزنطيين من البحر الابيض المتوسط واستولوا على البحر الأبيض المتوسط . ومثلت هذه المعركة نهاية سيطرة الدولة البيزنطية على البحر الأبيض المتوسط كما أنها أول معركة بحرية يخوضها المسلمون ولم يخوضو معركة بحرية من قبلها"
  },
  {
    "question_number": 32,
    "question": "نستنتج من النص أن المسلمين :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شديدو الصبر",
      "كثيرو العدد",
      "خاضوا معارك برية كثيرة من قبل",
      "ليس لديهم خبرة في المعارك البيزنطية"
    ],
    "answer": "خاضوا معارك برية كثيرة من قبل",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "معركة ذات الصواري في عهد سيدنا عثمان بن عفان بقيادة عبدالله بن سعد بن أبي سرح، معركة بحرية حدثت في عام 655م بين المسلمين والإمبراطورية البيزنطية وانتهت بنصر المسلمين و طردوا البيزنطيين من البحر الابيض المتوسط واستولوا على البحر الأبيض المتوسط . ومثلت هذه المعركة نهاية سيطرة الدولة البيزنطية على البحر الأبيض المتوسط كما أنها أول معركة بحرية يخوضها المسلمون ولم يخوضو معركة بحرية من قبلها"
  },
  {
    "question_number": 33,
    "question": "معركة ذات الصواري كانت في :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العقد الخامس من القرن السادس",
      "العقد السادس من القرن السابع",
      "الربع الثالث من القرن السادس",
      "الربع الثاني من القرن السابع"
    ],
    "answer": "العقد السادس من القرن السابع",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "معركة ذات الصواري في عهد سيدنا عثمان بن عفان بقيادة عبدالله بن سعد بن أبي سرح، معركة بحرية حدثت في عام 655م بين المسلمين والإمبراطورية البيزنطية وانتهت بنصر المسلمين و طردوا البيزنطيين من البحر الابيض المتوسط واستولوا على البحر الأبيض المتوسط . ومثلت هذه المعركة نهاية سيطرة الدولة البيزنطية على البحر الأبيض المتوسط كما أنها أول معركة بحرية يخوضها المسلمون ولم يخوضو معركة بحرية من قبلها"
  },
  {
    "question_number": 34,
    "question": "ما النتائج المرتبة على معركة ذات الصواري : // نفهم من النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سهولة المعركة",
      "توسع الأساليب الحربية للمسلمين (توسع الطرق الحربية للمسلين )",
      "صعوبة المعركة",
      "انتهاء الدولة البيزنطية"
    ],
    "answer": "توسع الأساليب الحربية للمسلمين (توسع الطرق الحربية للمسلين )",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "معركة ذات الصواري في عهد سيدنا عثمان بن عفان بقيادة عبدالله بن سعد بن أبي سرح، معركة بحرية حدثت في عام 655م بين المسلمين والإمبراطورية البيزنطية وانتهت بنصر المسلمين و طردوا البيزنطيين من البحر الابيض المتوسط واستولوا على البحر الأبيض المتوسط . ومثلت هذه المعركة نهاية سيطرة الدولة البيزنطية على البحر الأبيض المتوسط كما أنها أول معركة بحرية يخوضها المسلمون ولم يخوضو معركة بحرية من قبلها"
  },
  {
    "question_number": 36,
    "question": "نفهم من النص أن هدف المبدعين هو : // سبب تغيير المبدعين لعاداتهم ؟ //ماذا يشغل المبدعين؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأصالة",
      "الإيثار (القديم) (الصمود)",
      "الثبات",
      "التجديد"
    ],
    "answer": "التجديد",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لو أن الفلك وقف في مكانه ولم يتحرك لتوقف الكون .... يحاول المبدعون الابتعاد عن اختلاف الآراء ووعورة الكلام ، أفراد المجتمع تفكيرهم متشابه ولا يغيرون في الأفكار . المبدع يتحاشى الأفكار القديمة وسياق الأفكار والأمور الثابتة ويفضل الابتعاد عنها ويتدرج نحو مفاهيم وآراء مختلفة وليس مفهوم محدد ، للمفاهيم طعمها المالح . المبدعون يكرهون الثبات على المفاهيم القديمة لأنها تقيدهم ويحبون دائما التجديد والنظر للأمور من زاوية جديدة وهذا هو ما يخلق الابداع."
  },
  {
    "question_number": 37,
    "question": "نوع النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أدبي"
    ],
    "answer": "أدبي",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لو أن الفلك وقف في مكانه ولم يتحرك لتوقف الكون .... يحاول المبدعون الابتعاد عن اختلاف الآراء ووعورة الكلام ، أفراد المجتمع تفكيرهم متشابه ولا يغيرون في الأفكار . المبدع يتحاشى الأفكار القديمة وسياق الأفكار والأمور الثابتة ويفضل الابتعاد عنها ويتدرج نحو مفاهيم وآراء مختلفة وليس مفهوم محدد ، للمفاهيم طعمها المالح . المبدعون يكرهون الثبات على المفاهيم القديمة لأنها تقيدهم ويحبون دائما التجديد والنظر للأمور من زاوية جديدة وهذا هو ما يخلق الابداع."
  },
  {
    "question_number": 39,
    "question": "أنسب عنوان للنص // جملة تتوافق مع النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخَلوق الصدوق",
      "الأخلاق سمو و طمأنينة",
      "الأخلاق رزق وكنوز",
      "الخُلق منجاة"
    ],
    "answer": "الأخلاق سمو و طمأنينة",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بشاشة الوجه وحسن الانصات والأخلاق الطيبة وترك المنازعات و البعد عن العداوة و الشحناء والمشاكل و تقليل اللجلجة في الجدال و ترك الخلاف مطلب لراحة البال وترفع شأنك و تقلل من مساوئك عند الناس وتجعلهم يغفرون لك أخطاءك . فإن الجدالات والحدة في التعامل تتسبب في قطع العلاقات والصلة وتأخذ منك الخير والبركة ولربما ورثت منه الشحناء فنَقَضت المودة والإخاء"
  },
  {
    "question_number": 40,
    "question": "أسلوب الكاتب في النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التوجيه",
      "التبرير",
      "المقارنة",
      "الأمر"
    ],
    "answer": "التوجيه",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بشاشة الوجه وحسن الانصات والأخلاق الطيبة وترك المنازعات و البعد عن العداوة و الشحناء والمشاكل و تقليل اللجلجة في الجدال و ترك الخلاف مطلب لراحة البال وترفع شأنك و تقلل من مساوئك عند الناس وتجعلهم يغفرون لك أخطاءك . فإن الجدالات والحدة في التعامل تتسبب في قطع العلاقات والصلة وتأخذ منك الخير والبركة ولربما ورثت منه الشحناء فنَقَضت المودة والإخاء"
  },
  {
    "question_number": 41,
    "question": "النص يحذر من : // القطعة تحذر من",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العقوبات",
      "المساوئ",
      "العداوات",
      "العقبات"
    ],
    "answer": "العداوات",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بشاشة الوجه وحسن الانصات والأخلاق الطيبة وترك المنازعات و البعد عن العداوة و الشحناء والمشاكل و تقليل اللجلجة في الجدال و ترك الخلاف مطلب لراحة البال وترفع شأنك و تقلل من مساوئك عند الناس وتجعلهم يغفرون لك أخطاءك . فإن الجدالات والحدة في التعامل تتسبب في قطع العلاقات والصلة وتأخذ منك الخير والبركة ولربما ورثت منه الشحناء فنَقَضت المودة والإخاء"
  },
  {
    "question_number": 42,
    "question": "أي الآتي يدل على قطع الصلة؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ورَّثت",
      "تقلل",
      "نقضت",
      "الشحناء"
    ],
    "answer": "نقضت",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بشاشة الوجه وحسن الانصات والأخلاق الطيبة وترك المنازعات و البعد عن العداوة و الشحناء والمشاكل و تقليل اللجلجة في الجدال و ترك الخلاف مطلب لراحة البال وترفع شأنك و تقلل من مساوئك عند الناس وتجعلهم يغفرون لك أخطاءك . فإن الجدالات والحدة في التعامل تتسبب في قطع العلاقات والصلة وتأخذ منك الخير والبركة ولربما ورثت منه الشحناء فنَقَضت المودة والإخاء"
  },
  {
    "question_number": 43,
    "question": "يحث النص على",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الانصات",
      "البشاشة"
    ],
    "answer": "البشاشة",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بشاشة الوجه وحسن الانصات والأخلاق الطيبة وترك المنازعات و البعد عن العداوة و الشحناء والمشاكل و تقليل اللجلجة في الجدال و ترك الخلاف مطلب لراحة البال وترفع شأنك و تقلل من مساوئك عند الناس وتجعلهم يغفرون لك أخطاءك . فإن الجدالات والحدة في التعامل تتسبب في قطع العلاقات والصلة وتأخذ منك الخير والبركة ولربما ورثت منه الشحناء فنَقَضت المودة والإخاء"
  },
  {
    "question_number": 44,
    "question": "استقرار النفس ينتج عن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الانصات",
      "الاعراض",
      "النقاش",
      "الابتسامة"
    ],
    "answer": "الابتسامة",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بشاشة الوجه وحسن الانصات والأخلاق الطيبة وترك المنازعات و البعد عن العداوة و الشحناء والمشاكل و تقليل اللجلجة في الجدال و ترك الخلاف مطلب لراحة البال وترفع شأنك و تقلل من مساوئك عند الناس وتجعلهم يغفرون لك أخطاءك . فإن الجدالات والحدة في التعامل تتسبب في قطع العلاقات والصلة وتأخذ منك الخير والبركة ولربما ورثت منه الشحناء فنَقَضت المودة والإخاء"
  },
  {
    "question_number": 45,
    "question": "جميع ما يلي يفهم من النص ما عدا:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سوء الاستعداء"
    ],
    "answer": "سوء الاستعداء",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "بشاشة الوجه وحسن الانصات والأخلاق الطيبة وترك المنازعات و البعد عن العداوة و الشحناء والمشاكل و تقليل اللجلجة في الجدال و ترك الخلاف مطلب لراحة البال وترفع شأنك و تقلل من مساوئك عند الناس وتجعلهم يغفرون لك أخطاءك . فإن الجدالات والحدة في التعامل تتسبب في قطع العلاقات والصلة وتأخذ منك الخير والبركة ولربما ورثت منه الشحناء فنَقَضت المودة والإخاء"
  },
  {
    "question_number": 47,
    "question": "معنى (يقطب جبينة)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "غاضب",
      "حزين",
      "عابس ( عبوس )"
    ],
    "answer": "عابس ( عبوس )",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الابتسامة تكون شيئا جميلا عندما تأتي من الناس الذين نحبهم ولكن بعض الناس يقطبون جبينهم ولا يبتسمون والإبتسامة كاللباس لها أوقاتها المناسبة. مختبر آخر (الابتسامة لها اثر جميل خاصة اذا كانت من الاشخاص الذين نفرح بلقائهم على العكس ممن يقطب جبينه فليس له عندنا مصلحة............. والابتسامة لها حالاتها فالبس لكل حال لباسه )"
  },
  {
    "question_number": 48,
    "question": "الابتسامة لها اثر ايجابي خاصة اذا كانت ؟ //الابتسامة تكون مفرحة عندما :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ممن نفرح برؤيته( تأتي من الذين نحبهم)",
      "الابتسامة ليس لها وقت محدد"
    ],
    "answer": "ممن نفرح برؤيته( تأتي من الذين نحبهم)",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الابتسامة تكون شيئا جميلا عندما تأتي من الناس الذين نحبهم ولكن بعض الناس يقطبون جبينهم ولا يبتسمون والإبتسامة كاللباس لها أوقاتها المناسبة. مختبر آخر (الابتسامة لها اثر جميل خاصة اذا كانت من الاشخاص الذين نفرح بلقائهم على العكس ممن يقطب جبينه فليس له عندنا مصلحة............. والابتسامة لها حالاتها فالبس لكل حال لباسه )"
  },
  {
    "question_number": 49,
    "question": "على ماذا يدل قول( فالبس لكل حال لباسه) //\"الابتسامة كاللباس\"ما المقصود؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الابتسامة أنواع",
      "الابتسامة مثل اللباس",
      "الابتسامة لها أوقات محددة"
    ],
    "answer": "الابتسامة لها أوقات محددة",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الابتسامة تكون شيئا جميلا عندما تأتي من الناس الذين نحبهم ولكن بعض الناس يقطبون جبينهم ولا يبتسمون والإبتسامة كاللباس لها أوقاتها المناسبة. مختبر آخر (الابتسامة لها اثر جميل خاصة اذا كانت من الاشخاص الذين نفرح بلقائهم على العكس ممن يقطب جبينه فليس له عندنا مصلحة............. والابتسامة لها حالاتها فالبس لكل حال لباسه )"
  },
  {
    "question_number": 51,
    "question": "دلالة جملة (يومه خير من أمسه ، وغده خير من يومه ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تنازلية",
      "عكسية",
      "تساوي",
      "تصاعدية"
    ],
    "answer": "تصاعدية",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان هو مجموعة من الأيام ، فإذا ذهب يومه ذهب منه بعضه ، فيجب عليه أن يكون يومه خير من أمسه ، وغده خير من يومه ."
  },
  {
    "question_number": 52,
    "question": "الأمس واليوم والغد تعتبر:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تتابع",
      "ترادف"
    ],
    "answer": "تتابع",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان هو مجموعة من الأيام ، فإذا ذهب يومه ذهب منه بعضه ، فيجب عليه أن يكون يومه خير من أمسه ، وغده خير من يومه ."
  },
  {
    "question_number": 53,
    "question": "ما الكلمة التي يمكن حذفها من النص ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مجموعة",
      "الإنسان",
      "منه"
    ],
    "answer": "منه",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان هو مجموعة من الأيام ، فإذا ذهب يومه ذهب منه بعضه ، فيجب عليه أن يكون يومه خير من أمسه ، وغده خير من يومه ."
  },
  {
    "question_number": 54,
    "question": "نستفيد من النص : // أفضل عنوان للنص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعريف الإنسان (الانسان مجموعة من الأيام)",
      "الحث على التغيير",
      "التعزية بالوفاة",
      "التزهيد في الحياة"
    ],
    "answer": "الحث على التغيير",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان هو مجموعة من الأيام ، فإذا ذهب يومه ذهب منه بعضه ، فيجب عليه أن يكون يومه خير من أمسه ، وغده خير من يومه ."
  },
  {
    "question_number": 55,
    "question": "يمكن أن نبدأ النص ب :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "إن",
      "بات",
      "كان",
      "لعل"
    ],
    "answer": "إن",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان هو مجموعة من الأيام ، فإذا ذهب يومه ذهب منه بعضه ، فيجب عليه أن يكون يومه خير من أمسه ، وغده خير من يومه ."
  },
  {
    "question_number": 57,
    "question": "معنى كلمة (يذهب )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يرى",
      "تطلع",
      "يعلم",
      "يقصد"
    ],
    "answer": "يرى",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يذهب علماء الطب النفسي في تفسير الضغوطات النفسية للفرد تكون ناتجة عن تربيته في أسرته ( يذهب علماء الاجتماع أن نشأة الطفل تترتب حول أسرته والبيئة المحيطه له) (يذهب علماء النفس إلى أن الطفل الذي يتربى في أسوار عائلته يسبب في نمو العقل لديه )"
  },
  {
    "question_number": 59,
    "question": "كم سبب لفقدان الشعر لونه ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سبب واحد",
      "أربعة أسباب",
      "خمسة أسباب",
      "ثلاثة أسباب"
    ],
    "answer": "ثلاثة أسباب",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشعر مادة معقدة جداً ، ولم تظهر الدراسات والأبحاث بنيته وتركيبه إلا مؤخراً . فهو يتكون من ألياف مركبة من البروتينيات التي تسمى الكراتين ،ويعتمد لون الشعر على صبغة تسمى الميلانين التي يتم إنتاجها في خلايا خاصة تسمى ميلانوسايتس. ويبدأ الشعر بفقدان لونه حين يخمد نشاط الميلانوسايتس عند التقدم في العمر أو فقدان قدرة خلايا الميلانوسايتس الطبيعية نتيجة صدمة أو ضغط نفسي أو عصبي ويوجد كثير من الوثائق التي تؤكد أن بعض الأشخاص فقدوا لون شعرهم بين ليلة وضحاها ."
  },
  {
    "question_number": 60,
    "question": "الضمير في كلمة (نشاطه ) يعود على",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الميلانوسايتس"
    ],
    "answer": "الميلانوسايتس",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشعر مادة معقدة جداً ، ولم تظهر الدراسات والأبحاث بنيته وتركيبه إلا مؤخراً . فهو يتكون من ألياف مركبة من البروتينيات التي تسمى الكراتين ،ويعتمد لون الشعر على صبغة تسمى الميلانين التي يتم إنتاجها في خلايا خاصة تسمى ميلانوسايتس. ويبدأ الشعر بفقدان لونه حين يخمد نشاط الميلانوسايتس عند التقدم في العمر أو فقدان قدرة خلايا الميلانوسايتس الطبيعية نتيجة صدمة أو ضغط نفسي أو عصبي ويوجد كثير من الوثائق التي تؤكد أن بعض الأشخاص فقدوا لون شعرهم بين ليلة وضحاها ."
  },
  {
    "question_number": 61,
    "question": "أي من الاتي صحيح://ماذا يفهم من النص (هذه الاختيارات لم تعد ترد حاليا ، سأضيف الاختيارات التي ترد في سؤال جديد )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بعض الناس يفقدون لون شعرهم بدون سبب واضح",
      "ان التقدم في العمر هو سبب فقد الشعر للونه"
    ],
    "answer": "ان التقدم في العمر هو سبب فقد الشعر للونه",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشعر مادة معقدة جداً ، ولم تظهر الدراسات والأبحاث بنيته وتركيبه إلا مؤخراً . فهو يتكون من ألياف مركبة من البروتينيات التي تسمى الكراتين ،ويعتمد لون الشعر على صبغة تسمى الميلانين التي يتم إنتاجها في خلايا خاصة تسمى ميلانوسايتس. ويبدأ الشعر بفقدان لونه حين يخمد نشاط الميلانوسايتس عند التقدم في العمر أو فقدان قدرة خلايا الميلانوسايتس الطبيعية نتيجة صدمة أو ضغط نفسي أو عصبي ويوجد كثير من الوثائق التي تؤكد أن بعض الأشخاص فقدوا لون شعرهم بين ليلة وضحاها ."
  },
  {
    "question_number": 62,
    "question": "أي من الاتي صحيح://ماذا يفهم من النص (هذه الاختيارات هي التي ترد حاليا في الاختبار وتم تقفيله ، وستجدون شرحه في البنك السابع )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التقدم في العمر هو سبب تساقط الشعر",
      "بعض الناس يفقدون لون شعرهم بدون سبب واضح 100 %"
    ],
    "answer": "بعض الناس يفقدون لون شعرهم بدون سبب واضح 100 %",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشعر مادة معقدة جداً ، ولم تظهر الدراسات والأبحاث بنيته وتركيبه إلا مؤخراً . فهو يتكون من ألياف مركبة من البروتينيات التي تسمى الكراتين ،ويعتمد لون الشعر على صبغة تسمى الميلانين التي يتم إنتاجها في خلايا خاصة تسمى ميلانوسايتس. ويبدأ الشعر بفقدان لونه حين يخمد نشاط الميلانوسايتس عند التقدم في العمر أو فقدان قدرة خلايا الميلانوسايتس الطبيعية نتيجة صدمة أو ضغط نفسي أو عصبي ويوجد كثير من الوثائق التي تؤكد أن بعض الأشخاص فقدوا لون شعرهم بين ليلة وضحاها ."
  },
  {
    "question_number": 63,
    "question": "العلاقة بين (ليلة) و (ضحاها)؟ // العلاقه بين الليل و ضحاها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ترادف",
      "تتابع",
      "تضاد",
      "تناقض"
    ],
    "answer": "تتابع",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشعر مادة معقدة جداً ، ولم تظهر الدراسات والأبحاث بنيته وتركيبه إلا مؤخراً . فهو يتكون من ألياف مركبة من البروتينيات التي تسمى الكراتين ،ويعتمد لون الشعر على صبغة تسمى الميلانين التي يتم إنتاجها في خلايا خاصة تسمى ميلانوسايتس. ويبدأ الشعر بفقدان لونه حين يخمد نشاط الميلانوسايتس عند التقدم في العمر أو فقدان قدرة خلايا الميلانوسايتس الطبيعية نتيجة صدمة أو ضغط نفسي أو عصبي ويوجد كثير من الوثائق التي تؤكد أن بعض الأشخاص فقدوا لون شعرهم بين ليلة وضحاها ."
  },
  {
    "question_number": 64,
    "question": "اي الاتي صحيح : // اي من الاتي تدل عليه القطعة:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكراتين هي الياف تتكون منها الشعر (الشعر مكون من بروتينات الكيراتين)"
    ],
    "answer": "الكراتين هي الياف تتكون منها الشعر (الشعر مكون من بروتينات الكيراتين)",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشعر مادة معقدة جداً ، ولم تظهر الدراسات والأبحاث بنيته وتركيبه إلا مؤخراً . فهو يتكون من ألياف مركبة من البروتينيات التي تسمى الكراتين ،ويعتمد لون الشعر على صبغة تسمى الميلانين التي يتم إنتاجها في خلايا خاصة تسمى ميلانوسايتس. ويبدأ الشعر بفقدان لونه حين يخمد نشاط الميلانوسايتس عند التقدم في العمر أو فقدان قدرة خلايا الميلانوسايتس الطبيعية نتيجة صدمة أو ضغط نفسي أو عصبي ويوجد كثير من الوثائق التي تؤكد أن بعض الأشخاص فقدوا لون شعرهم بين ليلة وضحاها ."
  },
  {
    "question_number": 65,
    "question": "كلمة الألياف المركبة والكيراتين دلالة على أنهم............",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مركب فعال",
      "تركيبين متداخلين",
      "عنصرين متكاملين",
      "مسمى واحد"
    ],
    "answer": "مسمى واحد",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشعر مادة معقدة جداً ، ولم تظهر الدراسات والأبحاث بنيته وتركيبه إلا مؤخراً . فهو يتكون من ألياف مركبة من البروتينيات التي تسمى الكراتين ،ويعتمد لون الشعر على صبغة تسمى الميلانين التي يتم إنتاجها في خلايا خاصة تسمى ميلانوسايتس. ويبدأ الشعر بفقدان لونه حين يخمد نشاط الميلانوسايتس عند التقدم في العمر أو فقدان قدرة خلايا الميلانوسايتس الطبيعية نتيجة صدمة أو ضغط نفسي أو عصبي ويوجد كثير من الوثائق التي تؤكد أن بعض الأشخاص فقدوا لون شعرهم بين ليلة وضحاها ."
  },
  {
    "question_number": 66,
    "question": "يفهم من النص أن مادة الكيراتين في الشعر تتعلق بـ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "صبغته",
      "طوله",
      "تركيبه",
      "كثافته"
    ],
    "answer": "تركيبه",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشعر مادة معقدة جداً ، ولم تظهر الدراسات والأبحاث بنيته وتركيبه إلا مؤخراً . فهو يتكون من ألياف مركبة من البروتينيات التي تسمى الكراتين ،ويعتمد لون الشعر على صبغة تسمى الميلانين التي يتم إنتاجها في خلايا خاصة تسمى ميلانوسايتس. ويبدأ الشعر بفقدان لونه حين يخمد نشاط الميلانوسايتس عند التقدم في العمر أو فقدان قدرة خلايا الميلانوسايتس الطبيعية نتيجة صدمة أو ضغط نفسي أو عصبي ويوجد كثير من الوثائق التي تؤكد أن بعض الأشخاص فقدوا لون شعرهم بين ليلة وضحاها ."
  },
  {
    "question_number": 67,
    "question": "يفهم من النص أن تركيب الشعر...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شديد الالتواء",
      "متلون",
      "دقيق جداً",
      "معقد (ناعم)"
    ],
    "answer": "دقيق جداً",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشعر مادة معقدة جداً ، ولم تظهر الدراسات والأبحاث بنيته وتركيبه إلا مؤخراً . فهو يتكون من ألياف مركبة من البروتينيات التي تسمى الكراتين ،ويعتمد لون الشعر على صبغة تسمى الميلانين التي يتم إنتاجها في خلايا خاصة تسمى ميلانوسايتس. ويبدأ الشعر بفقدان لونه حين يخمد نشاط الميلانوسايتس عند التقدم في العمر أو فقدان قدرة خلايا الميلانوسايتس الطبيعية نتيجة صدمة أو ضغط نفسي أو عصبي ويوجد كثير من الوثائق التي تؤكد أن بعض الأشخاص فقدوا لون شعرهم بين ليلة وضحاها ."
  },
  {
    "question_number": 68,
    "question": "ما الذي يجعل خلايا الميلانوسايتس غير قادرة على أداء وظائفها الطبيعية .......// ما الذي يؤدي إلى ضعف خلايا الميلانوسايتس ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المرض العضوي",
      "الأزمة النفسية ( الأزمات النفسية)",
      "الاخفاق",
      "الأرق"
    ],
    "answer": "الأزمة النفسية ( الأزمات النفسية)",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشعر مادة معقدة جداً ، ولم تظهر الدراسات والأبحاث بنيته وتركيبه إلا مؤخراً . فهو يتكون من ألياف مركبة من البروتينيات التي تسمى الكراتين ،ويعتمد لون الشعر على صبغة تسمى الميلانين التي يتم إنتاجها في خلايا خاصة تسمى ميلانوسايتس. ويبدأ الشعر بفقدان لونه حين يخمد نشاط الميلانوسايتس عند التقدم في العمر أو فقدان قدرة خلايا الميلانوسايتس الطبيعية نتيجة صدمة أو ضغط نفسي أو عصبي ويوجد كثير من الوثائق التي تؤكد أن بعض الأشخاص فقدوا لون شعرهم بين ليلة وضحاها ."
  },
  {
    "question_number": 69,
    "question": "ضعف خلايا الميلانوسايتس يؤدي الى :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اختفاء لونه (اختفاء لون الشعر)",
      "تساقط الشعر",
      "التقصف",
      "تجعد الشعر"
    ],
    "answer": "اختفاء لونه (اختفاء لون الشعر)",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشعر مادة معقدة جداً ، ولم تظهر الدراسات والأبحاث بنيته وتركيبه إلا مؤخراً . فهو يتكون من ألياف مركبة من البروتينيات التي تسمى الكراتين ،ويعتمد لون الشعر على صبغة تسمى الميلانين التي يتم إنتاجها في خلايا خاصة تسمى ميلانوسايتس. ويبدأ الشعر بفقدان لونه حين يخمد نشاط الميلانوسايتس عند التقدم في العمر أو فقدان قدرة خلايا الميلانوسايتس الطبيعية نتيجة صدمة أو ضغط نفسي أو عصبي ويوجد كثير من الوثائق التي تؤكد أن بعض الأشخاص فقدوا لون شعرهم بين ليلة وضحاها ."
  },
  {
    "question_number": 70,
    "question": "يعتبر تقدم العمر :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العامل الوحيد الذي يسبب فقد الشعر للونه",
      "أحد عوامل فقد الشعر للونه",
      "لا يؤثر تقدم العمر في لون الشعر",
      "السبب الوحيد لاحتفاظ الشعر بلونه"
    ],
    "answer": "أحد عوامل فقد الشعر للونه",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشعر مادة معقدة جداً ، ولم تظهر الدراسات والأبحاث بنيته وتركيبه إلا مؤخراً . فهو يتكون من ألياف مركبة من البروتينيات التي تسمى الكراتين ،ويعتمد لون الشعر على صبغة تسمى الميلانين التي يتم إنتاجها في خلايا خاصة تسمى ميلانوسايتس. ويبدأ الشعر بفقدان لونه حين يخمد نشاط الميلانوسايتس عند التقدم في العمر أو فقدان قدرة خلايا الميلانوسايتس الطبيعية نتيجة صدمة أو ضغط نفسي أو عصبي ويوجد كثير من الوثائق التي تؤكد أن بعض الأشخاص فقدوا لون شعرهم بين ليلة وضحاها ."
  },
  {
    "question_number": 71,
    "question": "يعتمد لون الشعر على .....// العامل المؤثر الاول في لون الشعر وفقاً لما جاء في الفقرة (1)...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "صبغة الميلانين",
      "الألياف المركبة",
      "خلايا الميلانوسايتس",
      "الصحة النفسية"
    ],
    "answer": "صبغة الميلانين",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشعر مادة معقدة جداً ، ولم تظهر الدراسات والأبحاث بنيته وتركيبه إلا مؤخراً . فهو يتكون من ألياف مركبة من البروتينيات التي تسمى الكراتين ،ويعتمد لون الشعر على صبغة تسمى الميلانين التي يتم إنتاجها في خلايا خاصة تسمى ميلانوسايتس. ويبدأ الشعر بفقدان لونه حين يخمد نشاط الميلانوسايتس عند التقدم في العمر أو فقدان قدرة خلايا الميلانوسايتس الطبيعية نتيجة صدمة أو ضغط نفسي أو عصبي ويوجد كثير من الوثائق التي تؤكد أن بعض الأشخاص فقدوا لون شعرهم بين ليلة وضحاها ."
  },
  {
    "question_number": 72,
    "question": "يتضح من النص أن الشعر مكون من ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حبيبات دقيقة",
      "الميلانين",
      "الفيتامين",
      "ألياف مركبة"
    ],
    "answer": "ألياف مركبة",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشعر مادة معقدة جداً ، ولم تظهر الدراسات والأبحاث بنيته وتركيبه إلا مؤخراً . فهو يتكون من ألياف مركبة من البروتينيات التي تسمى الكراتين ،ويعتمد لون الشعر على صبغة تسمى الميلانين التي يتم إنتاجها في خلايا خاصة تسمى ميلانوسايتس. ويبدأ الشعر بفقدان لونه حين يخمد نشاط الميلانوسايتس عند التقدم في العمر أو فقدان قدرة خلايا الميلانوسايتس الطبيعية نتيجة صدمة أو ضغط نفسي أو عصبي ويوجد كثير من الوثائق التي تؤكد أن بعض الأشخاص فقدوا لون شعرهم بين ليلة وضحاها ."
  },
  {
    "question_number": 73,
    "question": "متى يفقد الشعر لونه ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عندما يخمد نشاط خلايا الميلانوس"
    ],
    "answer": "عندما يخمد نشاط خلايا الميلانوس",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشعر مادة معقدة جداً ، ولم تظهر الدراسات والأبحاث بنيته وتركيبه إلا مؤخراً . فهو يتكون من ألياف مركبة من البروتينيات التي تسمى الكراتين ،ويعتمد لون الشعر على صبغة تسمى الميلانين التي يتم إنتاجها في خلايا خاصة تسمى ميلانوسايتس. ويبدأ الشعر بفقدان لونه حين يخمد نشاط الميلانوسايتس عند التقدم في العمر أو فقدان قدرة خلايا الميلانوسايتس الطبيعية نتيجة صدمة أو ضغط نفسي أو عصبي ويوجد كثير من الوثائق التي تؤكد أن بعض الأشخاص فقدوا لون شعرهم بين ليلة وضحاها ."
  },
  {
    "question_number": 74,
    "question": "أحد عوامل فقد الشعر لونه ...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التقدم في العمر"
    ],
    "answer": "التقدم في العمر",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشعر مادة معقدة جداً ، ولم تظهر الدراسات والأبحاث بنيته وتركيبه إلا مؤخراً . فهو يتكون من ألياف مركبة من البروتينيات التي تسمى الكراتين ،ويعتمد لون الشعر على صبغة تسمى الميلانين التي يتم إنتاجها في خلايا خاصة تسمى ميلانوسايتس. ويبدأ الشعر بفقدان لونه حين يخمد نشاط الميلانوسايتس عند التقدم في العمر أو فقدان قدرة خلايا الميلانوسايتس الطبيعية نتيجة صدمة أو ضغط نفسي أو عصبي ويوجد كثير من الوثائق التي تؤكد أن بعض الأشخاص فقدوا لون شعرهم بين ليلة وضحاها ."
  },
  {
    "question_number": 75,
    "question": "من خلال النص يتم إنتاج « الميلانين « في ..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "البروتينات",
      "الكيراتين",
      "صبغة الميلانين",
      "خلايا الميلانوسايتس"
    ],
    "answer": "خلايا الميلانوسايتس",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشعر مادة معقدة جداً ، ولم تظهر الدراسات والأبحاث بنيته وتركيبه إلا مؤخراً . فهو يتكون من ألياف مركبة من البروتينيات التي تسمى الكراتين ،ويعتمد لون الشعر على صبغة تسمى الميلانين التي يتم إنتاجها في خلايا خاصة تسمى ميلانوسايتس. ويبدأ الشعر بفقدان لونه حين يخمد نشاط الميلانوسايتس عند التقدم في العمر أو فقدان قدرة خلايا الميلانوسايتس الطبيعية نتيجة صدمة أو ضغط نفسي أو عصبي ويوجد كثير من الوثائق التي تؤكد أن بعض الأشخاص فقدوا لون شعرهم بين ليلة وضحاها ."
  },
  {
    "question_number": 77,
    "question": "جاءت \" من الناس \" تفيد ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سببية",
      "بيان",
      "ابتداء",
      "التبعيض"
    ],
    "answer": "التبعيض",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "\"من الناس من يمحون كل ماضيك الحسن بخطئ واحد منك ، والله يمحو كل ماضيك السيء بتوبة صادقة منك .\" (الناس يمحون ماضيك الجميل مقابل موقف سيء منك والله يمحو ماضيك السيء مقابل توبة منك فأيهما أحق بطلب الرضا . )"
  },
  {
    "question_number": 78,
    "question": "أي من التالي يمكن حذفه دون أن يتغير المعنى ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كل",
      "الناس",
      "ماضيك",
      "خاطئ"
    ],
    "answer": "كل",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "\"من الناس من يمحون كل ماضيك الحسن بخطئ واحد منك ، والله يمحو كل ماضيك السيء بتوبة صادقة منك .\" (الناس يمحون ماضيك الجميل مقابل موقف سيء منك والله يمحو ماضيك السيء مقابل توبة منك فأيهما أحق بطلب الرضا . )"
  },
  {
    "question_number": 79,
    "question": "يمكن أن نبدأ النص ب :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بعض",
      "كثير",
      "قليل",
      "ليس"
    ],
    "answer": "بعض",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "\"من الناس من يمحون كل ماضيك الحسن بخطئ واحد منك ، والله يمحو كل ماضيك السيء بتوبة صادقة منك .\" (الناس يمحون ماضيك الجميل مقابل موقف سيء منك والله يمحو ماضيك السيء مقابل توبة منك فأيهما أحق بطلب الرضا . )"
  },
  {
    "question_number": 80,
    "question": "العلاقة بين (ماضيك الحسن) و(ماضيك السيئ) // العلاقة بين (الحسن) و(السيء) في النص ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تشابه",
      "ترادف",
      "تباين",
      "تضاد"
    ],
    "answer": "تضاد",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "\"من الناس من يمحون كل ماضيك الحسن بخطئ واحد منك ، والله يمحو كل ماضيك السيء بتوبة صادقة منك .\" (الناس يمحون ماضيك الجميل مقابل موقف سيء منك والله يمحو ماضيك السيء مقابل توبة منك فأيهما أحق بطلب الرضا . )"
  },
  {
    "question_number": 81,
    "question": "جائت الباء في (بموقف خاطئ ) ل : // جملة ( بخطئ واحد ) حرف الباء دلالته :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تأكيدية",
      "سببية (تعليل)",
      "اخبارية (نتيجة)",
      "قسم"
    ],
    "answer": "سببية (تعليل)",
    "exam": "الاختبار السادس(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "\"من الناس من يمحون كل ماضيك الحسن بخطئ واحد منك ، والله يمحو كل ماضيك السيء بتوبة صادقة منك .\" (الناس يمحون ماضيك الجميل مقابل موقف سيء منك والله يمحو ماضيك السيء مقابل توبة منك فأيهما أحق بطلب الرضا . )"
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "من أين أتى وائل بن حجر ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحجاز",
      "الشام",
      "اليمن",
      "العراق"
    ],
    "answer": "اليمن",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قدم وائل بن حُجر الحضرمي رضي الله عنه -سليل ملوك كنده حضرموت اليمن- على رسول الله صلى الله عليه وسلم معلنًا إسلامه، وكان صلى الله عليه وسلم قد قال لأصحابه قبل وصول وائل: «يأتيكم بقية أبناء الملوك»!. فلما أتى وائل رحّب به النبي صلى الله عليه وسلم وأدناه، ثم أعطاه أرضًا نظير ما ترك خلفه من المُلك والزعامة، وأرسل معه معاوية ابن أبي سفيان رضي الله عنه ليدله على الأرض، وكان معاوية وقتها من شدة فقره لا ينتعل حذاءً!. فقال معاوية لوائل: أردفني على الناقة خلفك!!. فقال وائل: ليس شحًا بالناقة ولكنك لست رديف الملوك!! فقال معاوية: إذن أعطني نعلك!. فقال له وائل: ليس شحًا بالنعل، ولكنك لستَ ممن ينتعل أحذية الملوك! ولكن امشِ في ظل الناقة!! ثم أخذ الزمن يدور وآلت الخلافة إلى معاوية وجاء وائل إلى الشام وقد جاوز الثمانين ودخل على معاوية، وكان جالسًا على كرسي الملك، فنزل وأجلس وائلًا مكانه، ثم ذكّره بالذي كان بينهما فيما مضى، وأمر له بمالٍ، فقال وائل: أعطه من هو أحق به مني، ولكني وددتُ بعد ما رأيت من حلمك لو رجع بنا الزمان لأحملك يومها بين يديّ!."
  },
  {
    "question_number": 6,
    "question": "بماذا تصف وائل بن حجر ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "البخل",
      "الجشع",
      "التعالي"
    ],
    "answer": "التعالي",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قدم وائل بن حُجر الحضرمي رضي الله عنه -سليل ملوك كنده حضرموت اليمن- على رسول الله صلى الله عليه وسلم معلنًا إسلامه، وكان صلى الله عليه وسلم قد قال لأصحابه قبل وصول وائل: «يأتيكم بقية أبناء الملوك»!. فلما أتى وائل رحّب به النبي صلى الله عليه وسلم وأدناه، ثم أعطاه أرضًا نظير ما ترك خلفه من المُلك والزعامة، وأرسل معه معاوية ابن أبي سفيان رضي الله عنه ليدله على الأرض، وكان معاوية وقتها من شدة فقره لا ينتعل حذاءً!. فقال معاوية لوائل: أردفني على الناقة خلفك!!. فقال وائل: ليس شحًا بالناقة ولكنك لست رديف الملوك!! فقال معاوية: إذن أعطني نعلك!. فقال له وائل: ليس شحًا بالنعل، ولكنك لستَ ممن ينتعل أحذية الملوك! ولكن امشِ في ظل الناقة!! ثم أخذ الزمن يدور وآلت الخلافة إلى معاوية وجاء وائل إلى الشام وقد جاوز الثمانين ودخل على معاوية، وكان جالسًا على كرسي الملك، فنزل وأجلس وائلًا مكانه، ثم ذكّره بالذي كان بينهما فيما مضى، وأمر له بمالٍ، فقال وائل: أعطه من هو أحق به مني، ولكني وددتُ بعد ما رأيت من حلمك لو رجع بنا الزمان لأحملك يومها بين يديّ!."
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "بماذا تصف معاوية ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحقد والبغضاء",
      "الصبر والتجلد",
      "الكرم والتواضع"
    ],
    "answer": "الكرم والتواضع",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قدم وائل بن حُجر الحضرمي رضي الله عنه -سليل ملوك كنده حضرموت اليمن- على رسول الله صلى الله عليه وسلم معلنًا إسلامه، وكان صلى الله عليه وسلم قد قال لأصحابه قبل وصول وائل: «يأتيكم بقية أبناء الملوك»!. فلما أتى وائل رحّب به النبي صلى الله عليه وسلم وأدناه، ثم أعطاه أرضًا نظير ما ترك خلفه من المُلك والزعامة، وأرسل معه معاوية ابن أبي سفيان رضي الله عنه ليدله على الأرض، وكان معاوية وقتها من شدة فقره لا ينتعل حذاءً!. فقال معاوية لوائل: أردفني على الناقة خلفك!!. فقال وائل: ليس شحًا بالناقة ولكنك لست رديف الملوك!! فقال معاوية: إذن أعطني نعلك!. فقال له وائل: ليس شحًا بالنعل، ولكنك لستَ ممن ينتعل أحذية الملوك! ولكن امشِ في ظل الناقة!! ثم أخذ الزمن يدور وآلت الخلافة إلى معاوية وجاء وائل إلى الشام وقد جاوز الثمانين ودخل على معاوية، وكان جالسًا على كرسي الملك، فنزل وأجلس وائلًا مكانه، ثم ذكّره بالذي كان بينهما فيما مضى، وأمر له بمالٍ، فقال وائل: أعطه من هو أحق به مني، ولكني وددتُ بعد ما رأيت من حلمك لو رجع بنا الزمان لأحملك يومها بين يديّ!."
  },
  {
    "question_number": 8,
    "question": "ما الكلمة الأقرب ل (نظير ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مماثل",
      "متمم",
      "مساوي",
      "مقابل"
    ],
    "answer": "مساوي",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قدم وائل بن حُجر الحضرمي رضي الله عنه -سليل ملوك كنده حضرموت اليمن- على رسول الله صلى الله عليه وسلم معلنًا إسلامه، وكان صلى الله عليه وسلم قد قال لأصحابه قبل وصول وائل: «يأتيكم بقية أبناء الملوك»!. فلما أتى وائل رحّب به النبي صلى الله عليه وسلم وأدناه، ثم أعطاه أرضًا نظير ما ترك خلفه من المُلك والزعامة، وأرسل معه معاوية ابن أبي سفيان رضي الله عنه ليدله على الأرض، وكان معاوية وقتها من شدة فقره لا ينتعل حذاءً!. فقال معاوية لوائل: أردفني على الناقة خلفك!!. فقال وائل: ليس شحًا بالناقة ولكنك لست رديف الملوك!! فقال معاوية: إذن أعطني نعلك!. فقال له وائل: ليس شحًا بالنعل، ولكنك لستَ ممن ينتعل أحذية الملوك! ولكن امشِ في ظل الناقة!! ثم أخذ الزمن يدور وآلت الخلافة إلى معاوية وجاء وائل إلى الشام وقد جاوز الثمانين ودخل على معاوية، وكان جالسًا على كرسي الملك، فنزل وأجلس وائلًا مكانه، ثم ذكّره بالذي كان بينهما فيما مضى، وأمر له بمالٍ، فقال وائل: أعطه من هو أحق به مني، ولكني وددتُ بعد ما رأيت من حلمك لو رجع بنا الزمان لأحملك يومها بين يديّ!."
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "ماعلاقة جملة (أعطاه أرضًا......... ) بما قبلها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نتيجة"
    ],
    "answer": "نتيجة",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قدم وائل بن حُجر الحضرمي رضي الله عنه -سليل ملوك كنده حضرموت اليمن- على رسول الله صلى الله عليه وسلم معلنًا إسلامه، وكان صلى الله عليه وسلم قد قال لأصحابه قبل وصول وائل: «يأتيكم بقية أبناء الملوك»!. فلما أتى وائل رحّب به النبي صلى الله عليه وسلم وأدناه، ثم أعطاه أرضًا نظير ما ترك خلفه من المُلك والزعامة، وأرسل معه معاوية ابن أبي سفيان رضي الله عنه ليدله على الأرض، وكان معاوية وقتها من شدة فقره لا ينتعل حذاءً!. فقال معاوية لوائل: أردفني على الناقة خلفك!!. فقال وائل: ليس شحًا بالناقة ولكنك لست رديف الملوك!! فقال معاوية: إذن أعطني نعلك!. فقال له وائل: ليس شحًا بالنعل، ولكنك لستَ ممن ينتعل أحذية الملوك! ولكن امشِ في ظل الناقة!! ثم أخذ الزمن يدور وآلت الخلافة إلى معاوية وجاء وائل إلى الشام وقد جاوز الثمانين ودخل على معاوية، وكان جالسًا على كرسي الملك، فنزل وأجلس وائلًا مكانه، ثم ذكّره بالذي كان بينهما فيما مضى، وأمر له بمالٍ، فقال وائل: أعطه من هو أحق به مني، ولكني وددتُ بعد ما رأيت من حلمك لو رجع بنا الزمان لأحملك يومها بين يديّ!."
  },
  {
    "question_number": 10,
    "question": "ما أنسب عنوان للنص ؟ //على ماذا تدل القطعة ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأيام دُول",
      "العبرة بالخواتيم",
      "الرجال معادن",
      "الرجال شوارب"
    ],
    "answer": "الأيام دُول",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قدم وائل بن حُجر الحضرمي رضي الله عنه -سليل ملوك كنده حضرموت اليمن- على رسول الله صلى الله عليه وسلم معلنًا إسلامه، وكان صلى الله عليه وسلم قد قال لأصحابه قبل وصول وائل: «يأتيكم بقية أبناء الملوك»!. فلما أتى وائل رحّب به النبي صلى الله عليه وسلم وأدناه، ثم أعطاه أرضًا نظير ما ترك خلفه من المُلك والزعامة، وأرسل معه معاوية ابن أبي سفيان رضي الله عنه ليدله على الأرض، وكان معاوية وقتها من شدة فقره لا ينتعل حذاءً!. فقال معاوية لوائل: أردفني على الناقة خلفك!!. فقال وائل: ليس شحًا بالناقة ولكنك لست رديف الملوك!! فقال معاوية: إذن أعطني نعلك!. فقال له وائل: ليس شحًا بالنعل، ولكنك لستَ ممن ينتعل أحذية الملوك! ولكن امشِ في ظل الناقة!! ثم أخذ الزمن يدور وآلت الخلافة إلى معاوية وجاء وائل إلى الشام وقد جاوز الثمانين ودخل على معاوية، وكان جالسًا على كرسي الملك، فنزل وأجلس وائلًا مكانه، ثم ذكّره بالذي كان بينهما فيما مضى، وأمر له بمالٍ، فقال وائل: أعطه من هو أحق به مني، ولكني وددتُ بعد ما رأيت من حلمك لو رجع بنا الزمان لأحملك يومها بين يديّ!."
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "يفهم من عموم النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أشعة الشمس تشفي من الإنفلونزا (التعرض للشمس يعالج الأنفلونزا)",
      "الإنفلونزا عدوى منتشرة",
      "الإنفلونزا مرض خطير",
      "العناية بالنظافة أهم أسباب الوقاية من الأنفلونزا (النظافة تستخدم للوقاية من الإنفلونزا)"
    ],
    "answer": "العناية بالنظافة أهم أسباب الوقاية من الأنفلونزا (النظافة تستخدم للوقاية من الإنفلونزا)",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنفلونزا عدوى خطيرة و سريعة الانتشار و يمكن قتل الفيروس باستخدام المنظفات أو التعرض لأشعة الشمس لذلك ينصح بتنظيف اليدين يوميا"
  },
  {
    "question_number": 13,
    "question": "يحث النص على: // يفهم من النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أهمية الوقاية"
    ],
    "answer": "أهمية الوقاية",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنفلونزا عدوى خطيرة و سريعة الانتشار و يمكن قتل الفيروس باستخدام المنظفات أو التعرض لأشعة الشمس لذلك ينصح بتنظيف اليدين يوميا"
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "ما السؤال الذي أجاب عليه النص؟// ما السؤال الذي كان يجيب عنه ابن عثيمين ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مفسدات الصلاة - الأفعال الممنوعة في الصلاة ؟",
      "ما الفرق بين نوعي الالتفات في الصلاة ؟(التفريق بين نوعي الالتفات في الصلاة )",
      "أقسام الالتفات في الصلاة ؟ (ما أقسام الإلتفات الممنوعة في الصلاة ؟)",
      "خطورة الإلتفات في الصلاة"
    ],
    "answer": "أقسام الالتفات في الصلاة ؟ (ما أقسام الإلتفات الممنوعة في الصلاة ؟)",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال ابن القيم : الإلتفات في الصلاة نوعان أحدهما : التفات القلب عن الله عز و جل إلى غير الله تعالى والآخر: إلتفات البصر و كلاهما منهي عنه . ولا يزال الله مقبلاً على عبده ما دام العبد مقبلاً على صلاته ، فإذا التفت بقلبه وبصره أعرض الله تعالى عنهنص آخر (قال الشيخ ابن عثيمين رحمه الله : اعلم أن الالتفات نوعان :1ـ التفات حسي بالبدن ، وهو التفات الرأس .2 ـ التفات معنوي بالقلب ، وهو الوساوس والهواجيس التي ترد على القلب )"
  },
  {
    "question_number": 16,
    "question": "ما السؤال الذي يجيب عنه ابن عثيمين؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خطورة ترك الصلاة",
      "خطورة الإلتفات في الصلاة",
      "أقسام الالتفات في الصلاة ؟",
      "ما الفرق بين نوعي الالتفات في الصلاة"
    ],
    "answer": "أقسام الالتفات في الصلاة ؟",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال ابن القيم : الإلتفات في الصلاة نوعان أحدهما : التفات القلب عن الله عز و جل إلى غير الله تعالى والآخر: إلتفات البصر و كلاهما منهي عنه . ولا يزال الله مقبلاً على عبده ما دام العبد مقبلاً على صلاته ، فإذا التفت بقلبه وبصره أعرض الله تعالى عنهنص آخر (قال الشيخ ابن عثيمين رحمه الله : اعلم أن الالتفات نوعان :1ـ التفات حسي بالبدن ، وهو التفات الرأس .2 ـ التفات معنوي بالقلب ، وهو الوساوس والهواجيس التي ترد على القلب )"
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "ذكر في النص أن الإلتفات : ( من خلال النص نستنتج أن الإلتفات) //الالتفات في الصلاة نوعين ما هما؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "معنوي وقلبي(حسيان )",
      "معنويان( لفظي وقلبي)",
      "حسي و معنوي",
      "معنوي ولفظي"
    ],
    "answer": "حسي و معنوي",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال ابن القيم : الإلتفات في الصلاة نوعان أحدهما : التفات القلب عن الله عز و جل إلى غير الله تعالى والآخر: إلتفات البصر و كلاهما منهي عنه . ولا يزال الله مقبلاً على عبده ما دام العبد مقبلاً على صلاته ، فإذا التفت بقلبه وبصره أعرض الله تعالى عنهنص آخر (قال الشيخ ابن عثيمين رحمه الله : اعلم أن الالتفات نوعان :1ـ التفات حسي بالبدن ، وهو التفات الرأس .2 ـ التفات معنوي بالقلب ، وهو الوساوس والهواجيس التي ترد على القلب )"
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": "نتيجة الإلتفات :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بعد العبد عن الله ( الإعراض عن الله)",
      "الإعراض عن العبد"
    ],
    "answer": "الإعراض عن العبد",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال ابن القيم : الإلتفات في الصلاة نوعان أحدهما : التفات القلب عن الله عز و جل إلى غير الله تعالى والآخر: إلتفات البصر و كلاهما منهي عنه . ولا يزال الله مقبلاً على عبده ما دام العبد مقبلاً على صلاته ، فإذا التفت بقلبه وبصره أعرض الله تعالى عنهنص آخر (قال الشيخ ابن عثيمين رحمه الله : اعلم أن الالتفات نوعان :1ـ التفات حسي بالبدن ، وهو التفات الرأس .2 ـ التفات معنوي بالقلب ، وهو الوساوس والهواجيس التي ترد على القلب )"
  },
  {
    "question_number": 19,
    "question": "الإلتفات بالصلاة يؤدي إلى",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يقطع صلة العبد بالخالق (انقطاع الصلة بالخالق)"
    ],
    "answer": "يقطع صلة العبد بالخالق (انقطاع الصلة بالخالق)",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال ابن القيم : الإلتفات في الصلاة نوعان أحدهما : التفات القلب عن الله عز و جل إلى غير الله تعالى والآخر: إلتفات البصر و كلاهما منهي عنه . ولا يزال الله مقبلاً على عبده ما دام العبد مقبلاً على صلاته ، فإذا التفت بقلبه وبصره أعرض الله تعالى عنهنص آخر (قال الشيخ ابن عثيمين رحمه الله : اعلم أن الالتفات نوعان :1ـ التفات حسي بالبدن ، وهو التفات الرأس .2 ـ التفات معنوي بالقلب ، وهو الوساوس والهواجيس التي ترد على القلب )"
  },
  {
    "question_number": 20,
    "question": "الالتفات يضر بـــ",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أذكار الصلاة",
      "صلة العبد بالخالق",
      "صلة العبد بنفسه"
    ],
    "answer": "صلة العبد بالخالق",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال ابن القيم : الإلتفات في الصلاة نوعان أحدهما : التفات القلب عن الله عز و جل إلى غير الله تعالى والآخر: إلتفات البصر و كلاهما منهي عنه . ولا يزال الله مقبلاً على عبده ما دام العبد مقبلاً على صلاته ، فإذا التفت بقلبه وبصره أعرض الله تعالى عنهنص آخر (قال الشيخ ابن عثيمين رحمه الله : اعلم أن الالتفات نوعان :1ـ التفات حسي بالبدن ، وهو التفات الرأس .2 ـ التفات معنوي بالقلب ، وهو الوساوس والهواجيس التي ترد على القلب )"
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "الالتفات في الصلاة يؤدي إلى عدم؟// الالتفات يدل على عدم وجود",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخشوع"
    ],
    "answer": "الخشوع",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال ابن القيم : الإلتفات في الصلاة نوعان أحدهما : التفات القلب عن الله عز و جل إلى غير الله تعالى والآخر: إلتفات البصر و كلاهما منهي عنه . ولا يزال الله مقبلاً على عبده ما دام العبد مقبلاً على صلاته ، فإذا التفت بقلبه وبصره أعرض الله تعالى عنهنص آخر (قال الشيخ ابن عثيمين رحمه الله : اعلم أن الالتفات نوعان :1ـ التفات حسي بالبدن ، وهو التفات الرأس .2 ـ التفات معنوي بالقلب ، وهو الوساوس والهواجيس التي ترد على القلب )"
  },
  {
    "question_number": 22,
    "question": "تدل القطعة على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أهمية الخشوع"
    ],
    "answer": "أهمية الخشوع",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال ابن القيم : الإلتفات في الصلاة نوعان أحدهما : التفات القلب عن الله عز و جل إلى غير الله تعالى والآخر: إلتفات البصر و كلاهما منهي عنه . ولا يزال الله مقبلاً على عبده ما دام العبد مقبلاً على صلاته ، فإذا التفت بقلبه وبصره أعرض الله تعالى عنهنص آخر (قال الشيخ ابن عثيمين رحمه الله : اعلم أن الالتفات نوعان :1ـ التفات حسي بالبدن ، وهو التفات الرأس .2 ـ التفات معنوي بالقلب ، وهو الوساوس والهواجيس التي ترد على القلب )"
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "جملة (فإذا التفت بقلبه وبصره أعرض الله تعالى عنه) تدل على كل مما يأتي ما عدا:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خطورة ترك الصلاة"
    ],
    "answer": "خطورة ترك الصلاة",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال ابن القيم : الإلتفات في الصلاة نوعان أحدهما : التفات القلب عن الله عز و جل إلى غير الله تعالى والآخر: إلتفات البصر و كلاهما منهي عنه . ولا يزال الله مقبلاً على عبده ما دام العبد مقبلاً على صلاته ، فإذا التفت بقلبه وبصره أعرض الله تعالى عنهنص آخر (قال الشيخ ابن عثيمين رحمه الله : اعلم أن الالتفات نوعان :1ـ التفات حسي بالبدن ، وهو التفات الرأس .2 ـ التفات معنوي بالقلب ، وهو الوساوس والهواجيس التي ترد على القلب )"
  },
  {
    "question_number": 25,
    "question": "الكهرمان يعتبر من / الكهرمان ذكر وصنف ضمن// الكهرمان يعد من",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ذهب خالص",
      "الحيوانات البحرية",
      "الأحجار الكريمة"
    ],
    "answer": "الأحجار الكريمة",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يتميز حلي النساء بأنه مصنوع من مواد محلية ومستوردة وعناصر ذات قيمة من مواد بحرية وأحجار كريمة كالصدف و اللؤلؤ ، و قد تكون من الأحجار الكريمة كالكهرمان بالاضافة إلى الذهب والفضة . تتميز الحلي بأن لها أشكالاً هندسية كثيرة ، ومن أشهرها القلائد والٱقراط والأساور ."
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "لماذا يتميز حلي النساء// سبب تميز الحلي ...",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لأنها مصنوعة من أحجار كريمة (لأنها يحتوي على مواد خام بحرية وأحجار كريمة(لأنها مصنوعة من أحجار كريمة) (لأنها مصنوعة من الأصناف البحرية والأحجار الكريمة)",
      "لجودة تصنيعها",
      "لأعتمادها على التراث و صناعة محلية أو مستوردة( لأنه يحافظ على التراث المحلي والمستورد )"
    ],
    "answer": "لأنها مصنوعة من أحجار كريمة (لأنها يحتوي على مواد خام بحرية وأحجار كريمة(لأنها مصنوعة من أحجار كريمة) (لأنها مصنوعة من الأصناف البحرية والأحجار الكريمة)",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يتميز حلي النساء بأنه مصنوع من مواد محلية ومستوردة وعناصر ذات قيمة من مواد بحرية وأحجار كريمة كالصدف و اللؤلؤ ، و قد تكون من الأحجار الكريمة كالكهرمان بالاضافة إلى الذهب والفضة . تتميز الحلي بأن لها أشكالاً هندسية كثيرة ، ومن أشهرها القلائد والٱقراط والأساور ."
  },
  {
    "question_number": 27,
    "question": "من النص تعتبر الحلية النسائية ؟// الحلي النسائية نفهم من النص أنها ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "منتشرة",
      "مميزة",
      "فريدة",
      "مستوردة"
    ],
    "answer": "مميزة",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يتميز حلي النساء بأنه مصنوع من مواد محلية ومستوردة وعناصر ذات قيمة من مواد بحرية وأحجار كريمة كالصدف و اللؤلؤ ، و قد تكون من الأحجار الكريمة كالكهرمان بالاضافة إلى الذهب والفضة . تتميز الحلي بأن لها أشكالاً هندسية كثيرة ، ومن أشهرها القلائد والٱقراط والأساور ."
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "كلمه ( أشكالاً ) جاءت بالجمع لتدل على :// الغرض من استخدام الجمع في \"اشكالاً \" في( تصنع على اشكالاً هندسة) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "القلة",
      "الأهمية",
      "الكثرة"
    ],
    "answer": "الكثرة",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يتميز حلي النساء بأنه مصنوع من مواد محلية ومستوردة وعناصر ذات قيمة من مواد بحرية وأحجار كريمة كالصدف و اللؤلؤ ، و قد تكون من الأحجار الكريمة كالكهرمان بالاضافة إلى الذهب والفضة . تتميز الحلي بأن لها أشكالاً هندسية كثيرة ، ومن أشهرها القلائد والٱقراط والأساور ."
  },
  {
    "question_number": 29,
    "question": "القلائد والٱقراط والأساور من زينة النساء:// الأمثلة على الحلي تعتبر ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قليلة",
      "مصنوعة",
      "معروفة",
      "نادرة"
    ],
    "answer": "معروفة",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يتميز حلي النساء بأنه مصنوع من مواد محلية ومستوردة وعناصر ذات قيمة من مواد بحرية وأحجار كريمة كالصدف و اللؤلؤ ، و قد تكون من الأحجار الكريمة كالكهرمان بالاضافة إلى الذهب والفضة . تتميز الحلي بأن لها أشكالاً هندسية كثيرة ، ومن أشهرها القلائد والٱقراط والأساور ."
  },
  {
    "question_number": 31,
    "question": "العنوان المناسب للنص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "دورة حياة قنديل البحر",
      "قنديل البحر",
      "تأثير قنديل البحر (أثر قنديل البحر)"
    ],
    "answer": "تأثير قنديل البحر (أثر قنديل البحر)",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "زيادة أعداد قناديل البحر قد تؤدي إلى مشاكل بيئية فبالإضافة إلى ما تسببه قناديل البحر من ضرر للسياحة البحرية ، و ضرر لصحة الانسان(البشر والغواصون) فهي أيضا تسبب ضرر للثروة السمكية ... الغواصون والبحارة لم يسلموا من لسعات قناديل البحر ، والأخيرة تدس السم في أبدانهم .نتائج لسعات قناديل مختلفة على حسب حجم القنديل ونوع السم وعمر الشخص المصاب ومدى حجم اللسعة . تقوم القناديل بالتنافس مع الأسماك من أجل الحصول على مصدر الغذاء و هي العوالق البحرية"
  },
  {
    "question_number": 32,
    "question": "كم عدد الأضرار التي تسببها القناديل؟//كم عدد الآثار الناتجة عن قناديل البحر ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خمسة",
      "أربعة",
      "ثلاثة",
      "اثنين"
    ],
    "answer": "ثلاثة",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "زيادة أعداد قناديل البحر قد تؤدي إلى مشاكل بيئية فبالإضافة إلى ما تسببه قناديل البحر من ضرر للسياحة البحرية ، و ضرر لصحة الانسان(البشر والغواصون) فهي أيضا تسبب ضرر للثروة السمكية ... الغواصون والبحارة لم يسلموا من لسعات قناديل البحر ، والأخيرة تدس السم في أبدانهم .نتائج لسعات قناديل مختلفة على حسب حجم القنديل ونوع السم وعمر الشخص المصاب ومدى حجم اللسعة . تقوم القناديل بالتنافس مع الأسماك من أجل الحصول على مصدر الغذاء و هي العوالق البحرية"
  },
  {
    "question_number": 33,
    "question": "من خلال فهمك للنص ما شدة تأثير قناديل البحر؟//من النص لسعات القنديل تعتبر :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "متفاوتة (متغيرة )",
      "ضعيفة (خفيفة)",
      "شديدة(قاسية)",
      "ثابته"
    ],
    "answer": "متفاوتة (متغيرة )",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "زيادة أعداد قناديل البحر قد تؤدي إلى مشاكل بيئية فبالإضافة إلى ما تسببه قناديل البحر من ضرر للسياحة البحرية ، و ضرر لصحة الانسان(البشر والغواصون) فهي أيضا تسبب ضرر للثروة السمكية ... الغواصون والبحارة لم يسلموا من لسعات قناديل البحر ، والأخيرة تدس السم في أبدانهم .نتائج لسعات قناديل مختلفة على حسب حجم القنديل ونوع السم وعمر الشخص المصاب ومدى حجم اللسعة . تقوم القناديل بالتنافس مع الأسماك من أجل الحصول على مصدر الغذاء و هي العوالق البحرية"
  },
  {
    "question_number": 34,
    "question": ".(و الأخيرة) تشير إلى :- // تعود كلمة ( الأخيرة ) في القطعة على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اللسعات",
      "الغواصين (الثروة السمكية)",
      "التي",
      "قناديل البحر"
    ],
    "answer": "اللسعات",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "زيادة أعداد قناديل البحر قد تؤدي إلى مشاكل بيئية فبالإضافة إلى ما تسببه قناديل البحر من ضرر للسياحة البحرية ، و ضرر لصحة الانسان(البشر والغواصون) فهي أيضا تسبب ضرر للثروة السمكية ... الغواصون والبحارة لم يسلموا من لسعات قناديل البحر ، والأخيرة تدس السم في أبدانهم .نتائج لسعات قناديل مختلفة على حسب حجم القنديل ونوع السم وعمر الشخص المصاب ومدى حجم اللسعة . تقوم القناديل بالتنافس مع الأسماك من أجل الحصول على مصدر الغذاء و هي العوالق البحرية"
  },
  {
    "question_number": 35,
    "question": "علاقة جملة (وهي العوالق البحرية ....) بما قبلها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تشبيه",
      "تعليل",
      "نتيجة",
      "تفسير"
    ],
    "answer": "تفسير",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "زيادة أعداد قناديل البحر قد تؤدي إلى مشاكل بيئية فبالإضافة إلى ما تسببه قناديل البحر من ضرر للسياحة البحرية ، و ضرر لصحة الانسان(البشر والغواصون) فهي أيضا تسبب ضرر للثروة السمكية ... الغواصون والبحارة لم يسلموا من لسعات قناديل البحر ، والأخيرة تدس السم في أبدانهم .نتائج لسعات قناديل مختلفة على حسب حجم القنديل ونوع السم وعمر الشخص المصاب ومدى حجم اللسعة . تقوم القناديل بالتنافس مع الأسماك من أجل الحصول على مصدر الغذاء و هي العوالق البحرية"
  },
  {
    "question_number": 36,
    "question": "ما علاقة جملة ( وبهذا تكون…….) بما قبلها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سببية",
      "نتيجة",
      "تفسيرية"
    ],
    "answer": "نتيجة",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "زيادة أعداد قناديل البحر قد تؤدي إلى مشاكل بيئية فبالإضافة إلى ما تسببه قناديل البحر من ضرر للسياحة البحرية ، و ضرر لصحة الانسان(البشر والغواصون) فهي أيضا تسبب ضرر للثروة السمكية ... الغواصون والبحارة لم يسلموا من لسعات قناديل البحر ، والأخيرة تدس السم في أبدانهم .نتائج لسعات قناديل مختلفة على حسب حجم القنديل ونوع السم وعمر الشخص المصاب ومدى حجم اللسعة . تقوم القناديل بالتنافس مع الأسماك من أجل الحصول على مصدر الغذاء و هي العوالق البحرية"
  },
  {
    "question_number": 38,
    "question": "الحياة قائمة على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الصناعات",
      "المحبة",
      "العلاقات",
      "العاطفة"
    ],
    "answer": "العلاقات",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الحياة لا تقوم علي المحبة فالحب بيد الله والمحبة وحدها لا تكفي ،لكنها تقوم على الاحترام المتبادل والإحسان فكم من بيوت كثرت فيها السعادة والفرح بسبب الرحمة والإحسان ."
  },
  {
    "question_number": 39,
    "question": "الضمير في (فيها) في جملة ( بيوت كثرت فيها السعادة ) يعود على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الإحسان",
      "السعادة",
      "البيوت"
    ],
    "answer": "البيوت",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الحياة لا تقوم علي المحبة فالحب بيد الله والمحبة وحدها لا تكفي ،لكنها تقوم على الاحترام المتبادل والإحسان فكم من بيوت كثرت فيها السعادة والفرح بسبب الرحمة والإحسان ."
  },
  {
    "question_number": 40,
    "question": "العلاقة بين الإحسان والفرح : //العلاقة بين الإحسان والسعادة ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "جزئية",
      "كلية",
      "سببية",
      "سلبية"
    ],
    "answer": "سببية",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الحياة لا تقوم علي المحبة فالحب بيد الله والمحبة وحدها لا تكفي ،لكنها تقوم على الاحترام المتبادل والإحسان فكم من بيوت كثرت فيها السعادة والفرح بسبب الرحمة والإحسان ."
  },
  {
    "question_number": 41,
    "question": "تدل عبارة (فما أكثر البيوت القائمة على الإحترام) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكثرة",
      "القلة"
    ],
    "answer": "الكثرة",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الحياة لا تقوم علي المحبة فالحب بيد الله والمحبة وحدها لا تكفي ،لكنها تقوم على الاحترام المتبادل والإحسان فكم من بيوت كثرت فيها السعادة والفرح بسبب الرحمة والإحسان ."
  },
  {
    "question_number": 42,
    "question": "يفهم من النص أن الإحسان",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سبب للسعادة",
      "نتيجة السعادة"
    ],
    "answer": "سبب للسعادة",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الحياة لا تقوم علي المحبة فالحب بيد الله والمحبة وحدها لا تكفي ،لكنها تقوم على الاحترام المتبادل والإحسان فكم من بيوت كثرت فيها السعادة والفرح بسبب الرحمة والإحسان ."
  },
  {
    "question_number": 44,
    "question": "بحسب سياق النص، فإن جهاز الإنذار",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يعمل في وقت الليل",
      "تأخر في الإنذار",
      "أنذر في الوقت المناسب",
      "نبه رجال الأمن"
    ],
    "answer": "أنذر في الوقت المناسب",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "في سبيل الحد من الاعتداء على ممتلكات الغير، نشر للاتعاظ، قصة السارق الذي لم يدر في خلده حين أراد الخروج من المنزل أن جهاز الإنذار سيعمل، وهو لا زال فوق الجدار. فاضطر للقفز بسرعة قبل أن يقبض عليه."
  },
  {
    "question_number": 45,
    "question": "يفهم من عموم النص أن جريمة السرقة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نادرة",
      "منتشرة",
      "متلاشية",
      "محدودة"
    ],
    "answer": "منتشرة",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "في سبيل الحد من الاعتداء على ممتلكات الغير، نشر للاتعاظ، قصة السارق الذي لم يدر في خلده حين أراد الخروج من المنزل أن جهاز الإنذار سيعمل، وهو لا زال فوق الجدار. فاضطر للقفز بسرعة قبل أن يقبض عليه."
  },
  {
    "question_number": 46,
    "question": "كلمة \"خلده\" في السياق تعني",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حاله",
      "خلوده",
      "ذهنه",
      "مخططه"
    ],
    "answer": "ذهنه",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "في سبيل الحد من الاعتداء على ممتلكات الغير، نشر للاتعاظ، قصة السارق الذي لم يدر في خلده حين أراد الخروج من المنزل أن جهاز الإنذار سيعمل، وهو لا زال فوق الجدار. فاضطر للقفز بسرعة قبل أن يقبض عليه."
  },
  {
    "question_number": 48,
    "question": "معنى كلمة (شره ) هو : // أي الاتي يدل على حيوان مالك الحزين :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يأكل كثيراً",
      "يجوع كثيراً",
      "يأكل قليلاً",
      "يجوع قليلاً"
    ],
    "answer": "يأكل كثيراً",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "مالك الحزين الأَرْجُواني يعيش هذا الطَّائِرُ فِي الْمُسْتَنقعاتِ الَّتِي يَنمو فيها الْقَصَبُ الطويل. طعامه مؤلف من الأسماك والضفادع والدِّيدانِ، وَالْحَشَرَاتِ وَالْفِئرانِ والأفاعي. وَهُوَ شَرَّهُ، يَأْكُلُ أَرْبَعَةَ أَضْعَافِ وَزْنه مِنَ الطَّعام! يبني عشه بين القصب، وتبيض فيه الأنثى مِنْ أَرْبَعِ إِلى خمْس بيضات تفقس بعد مرور ستةَ عَشَرَ يَوْمًا، وَتُصْبِحُ الفراخ قادرة على الطيران وَعُمْرُها حوالي 8 أسابيع ."
  },
  {
    "question_number": 49,
    "question": "إذا كان مالك الحزين يأكل الضفادع والفئران والأفاعي ، فإنه من الممكن أن يأكل : // إذا كان طائر مالك الحزين يأكل الضفادع و الفئران و الثعابين ، أي الحيوانات الاتية يمكن ان يكون الحيوان الرابع",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الطيور (العصافير)",
      "العقارب",
      "الدلافين",
      "التماسيح"
    ],
    "answer": "العقارب",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "مالك الحزين الأَرْجُواني يعيش هذا الطَّائِرُ فِي الْمُسْتَنقعاتِ الَّتِي يَنمو فيها الْقَصَبُ الطويل. طعامه مؤلف من الأسماك والضفادع والدِّيدانِ، وَالْحَشَرَاتِ وَالْفِئرانِ والأفاعي. وَهُوَ شَرَّهُ، يَأْكُلُ أَرْبَعَةَ أَضْعَافِ وَزْنه مِنَ الطَّعام! يبني عشه بين القصب، وتبيض فيه الأنثى مِنْ أَرْبَعِ إِلى خمْس بيضات تفقس بعد مرور ستةَ عَشَرَ يَوْمًا، وَتُصْبِحُ الفراخ قادرة على الطيران وَعُمْرُها حوالي 8 أسابيع ."
  },
  {
    "question_number": 50,
    "question": "نوع النص // أسلوب النص السابق :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "علمي",
      "مسرحي( فلسفي)",
      "قصصي(استعراضي)",
      "أدبي (شعري)"
    ],
    "answer": "علمي",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "مالك الحزين الأَرْجُواني يعيش هذا الطَّائِرُ فِي الْمُسْتَنقعاتِ الَّتِي يَنمو فيها الْقَصَبُ الطويل. طعامه مؤلف من الأسماك والضفادع والدِّيدانِ، وَالْحَشَرَاتِ وَالْفِئرانِ والأفاعي. وَهُوَ شَرَّهُ، يَأْكُلُ أَرْبَعَةَ أَضْعَافِ وَزْنه مِنَ الطَّعام! يبني عشه بين القصب، وتبيض فيه الأنثى مِنْ أَرْبَعِ إِلى خمْس بيضات تفقس بعد مرور ستةَ عَشَرَ يَوْمًا، وَتُصْبِحُ الفراخ قادرة على الطيران وَعُمْرُها حوالي 8 أسابيع ."
  },
  {
    "question_number": 51,
    "question": "متى تستطيع الفراخ الطيران :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شهرين و25 يوم(20 يوم)",
      "ثلاث شهور (40 يوم)",
      "شهر ونصف",
      "شهرين"
    ],
    "answer": "شهرين",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "مالك الحزين الأَرْجُواني يعيش هذا الطَّائِرُ فِي الْمُسْتَنقعاتِ الَّتِي يَنمو فيها الْقَصَبُ الطويل. طعامه مؤلف من الأسماك والضفادع والدِّيدانِ، وَالْحَشَرَاتِ وَالْفِئرانِ والأفاعي. وَهُوَ شَرَّهُ، يَأْكُلُ أَرْبَعَةَ أَضْعَافِ وَزْنه مِنَ الطَّعام! يبني عشه بين القصب، وتبيض فيه الأنثى مِنْ أَرْبَعِ إِلى خمْس بيضات تفقس بعد مرور ستةَ عَشَرَ يَوْمًا، وَتُصْبِحُ الفراخ قادرة على الطيران وَعُمْرُها حوالي 8 أسابيع ."
  },
  {
    "question_number": 52,
    "question": "الضمير في كلمة (عمرها ) يعود على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الفراخ"
    ],
    "answer": "الفراخ",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "مالك الحزين الأَرْجُواني يعيش هذا الطَّائِرُ فِي الْمُسْتَنقعاتِ الَّتِي يَنمو فيها الْقَصَبُ الطويل. طعامه مؤلف من الأسماك والضفادع والدِّيدانِ، وَالْحَشَرَاتِ وَالْفِئرانِ والأفاعي. وَهُوَ شَرَّهُ، يَأْكُلُ أَرْبَعَةَ أَضْعَافِ وَزْنه مِنَ الطَّعام! يبني عشه بين القصب، وتبيض فيه الأنثى مِنْ أَرْبَعِ إِلى خمْس بيضات تفقس بعد مرور ستةَ عَشَرَ يَوْمًا، وَتُصْبِحُ الفراخ قادرة على الطيران وَعُمْرُها حوالي 8 أسابيع ."
  },
  {
    "question_number": 54,
    "question": "التقليد الحسن هو تقليد // من هم الأحق بالتقليد؟// يجب على الإنسان أن يقلد:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المؤثرين",
      "الصالحون",
      "القدماء"
    ],
    "answer": "الصالحون",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقليد الآخرين و المؤثرين هو بسبب ضعف في عقل الأشخاص ، أغلب الناس أصبحوا يقلدوا من أجل الشهرة ولو قلدوا النافعين لانتفعوا بهم"
  },
  {
    "question_number": 55,
    "question": "تقليد الناس ينتج عنه// ما هي الشخصية التي يتحدث عنها النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سطحي",
      "بسيط",
      "الإمعة ( إمعات)",
      "ساذج"
    ],
    "answer": "الإمعة ( إمعات)",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقليد الآخرين و المؤثرين هو بسبب ضعف في عقل الأشخاص ، أغلب الناس أصبحوا يقلدوا من أجل الشهرة ولو قلدوا النافعين لانتفعوا بهم"
  },
  {
    "question_number": 56,
    "question": "يوصف التقليد الذي ذكر في النص بأنه :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أعمي البصيرة",
      "سخافة العقل",
      "ناقص العقل",
      "يقضي الزلل"
    ],
    "answer": "ناقص العقل",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقليد الآخرين و المؤثرين هو بسبب ضعف في عقل الأشخاص ، أغلب الناس أصبحوا يقلدوا من أجل الشهرة ولو قلدوا النافعين لانتفعوا بهم"
  },
  {
    "question_number": 57,
    "question": "التقليد السيء يجعل الشخص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قليل الكلام",
      "عقله فارغ",
      "يتحلى بالمنطق"
    ],
    "answer": "عقله فارغ",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقليد الآخرين و المؤثرين هو بسبب ضعف في عقل الأشخاص ، أغلب الناس أصبحوا يقلدوا من أجل الشهرة ولو قلدوا النافعين لانتفعوا بهم"
  },
  {
    "question_number": 58,
    "question": "ماهو الداء الذي ذكر في القطعة؟//ما السبب الذي دفع الناس إلى التقليد // هذا التصرف ناتج عن",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لضعف شخصيتهم ( ضعف الشخصية )",
      "قلة الدين",
      "اللهث وراء الدنيا",
      "حب الذات"
    ],
    "answer": "لضعف شخصيتهم ( ضعف الشخصية )",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقليد الآخرين و المؤثرين هو بسبب ضعف في عقل الأشخاص ، أغلب الناس أصبحوا يقلدوا من أجل الشهرة ولو قلدوا النافعين لانتفعوا بهم"
  },
  {
    "question_number": 59,
    "question": "أنسب عنوان للنص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مزايا الحياة",
      "التقليد الاعمى"
    ],
    "answer": "التقليد الاعمى",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تقليد الآخرين و المؤثرين هو بسبب ضعف في عقل الأشخاص ، أغلب الناس أصبحوا يقلدوا من أجل الشهرة ولو قلدوا النافعين لانتفعوا بهم"
  },
  {
    "question_number": 61,
    "question": "يستفاد من النص : // يفهم من النص أن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأعراف الجيدة تؤثر على الفرد بطريقة إيجابية (تأثير الأعراف على الفرد )",
      "الفساد المجتمعي ينم عن التمسك بالدين",
      "شدة مخاطر السلوكية للفرد( خطورة السلوكيات البشرية)"
    ],
    "answer": "الأعراف الجيدة تؤثر على الفرد بطريقة إيجابية (تأثير الأعراف على الفرد )",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأعراف المجتمعية الجيدة لها تأثير إيجابي على الأفراد ، عدم الالتزام بالعادات الدينية والأعراف المجتمعية من المخاطر السلوكية مما يؤدي إلى انتشار الفساد في المجتمع مثل انتشار الرشوة و السرقة المادية والفكرية - والأعراف المجتمعية الجيدة تجعل المجتمع أفضل و تحدد العلاقة بين البشر وتوجه الفرد نحو الأفضل وحب الآخرين والإيثار"
  },
  {
    "question_number": 62,
    "question": "ما هي الجملة التي تحوي نفس مضمون النص ؟ اقرب مقولة للنص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخلق الكريم من أسباب تلاحم المجتمع"
    ],
    "answer": "الخلق الكريم من أسباب تلاحم المجتمع",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأعراف المجتمعية الجيدة لها تأثير إيجابي على الأفراد ، عدم الالتزام بالعادات الدينية والأعراف المجتمعية من المخاطر السلوكية مما يؤدي إلى انتشار الفساد في المجتمع مثل انتشار الرشوة و السرقة المادية والفكرية - والأعراف المجتمعية الجيدة تجعل المجتمع أفضل و تحدد العلاقة بين البشر وتوجه الفرد نحو الأفضل وحب الآخرين والإيثار"
  },
  {
    "question_number": 63,
    "question": "ماذا ينتج عن عدم الإلتزام بالأعراف المجتمعية // ماذا ينتج عن العادات الاجتماعية السيئة ؟ // ماذا ينتج عن الأعراف السيئة؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التقيد بالرأي ( التمسك بالرأي) (الحرص الشديد)",
      "حب الذات",
      "التضحية",
      "حب الآخرين(حب الناس)"
    ],
    "answer": "حب الذات",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأعراف المجتمعية الجيدة لها تأثير إيجابي على الأفراد ، عدم الالتزام بالعادات الدينية والأعراف المجتمعية من المخاطر السلوكية مما يؤدي إلى انتشار الفساد في المجتمع مثل انتشار الرشوة و السرقة المادية والفكرية - والأعراف المجتمعية الجيدة تجعل المجتمع أفضل و تحدد العلاقة بين البشر وتوجه الفرد نحو الأفضل وحب الآخرين والإيثار"
  },
  {
    "question_number": 64,
    "question": "ماذا دلت سرقة الأفكار؟ // المقصود بسرقة الافكار",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أخذ الأفكار دون الاستئذان من صاحبها(سرقة الأفكار دون الإشارة لصاحبها )",
      "سرقة الأفكار من العقول الضعيفة",
      "تهديد أصحاب الأفكار السيئة",
      "تهديد أصحاب الأفكار المتميزة"
    ],
    "answer": "أخذ الأفكار دون الاستئذان من صاحبها(سرقة الأفكار دون الإشارة لصاحبها )",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأعراف المجتمعية الجيدة لها تأثير إيجابي على الأفراد ، عدم الالتزام بالعادات الدينية والأعراف المجتمعية من المخاطر السلوكية مما يؤدي إلى انتشار الفساد في المجتمع مثل انتشار الرشوة و السرقة المادية والفكرية - والأعراف المجتمعية الجيدة تجعل المجتمع أفضل و تحدد العلاقة بين البشر وتوجه الفرد نحو الأفضل وحب الآخرين والإيثار"
  },
  {
    "question_number": 65,
    "question": "جملة (عدم الالتزام بالعادات الدينية...) علاقتها ب( انتشار الفساد ) // ما العلاقة بين ( بعد الناس عن الدين) و( انتشار الفساد)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "طردية",
      "تقييد",
      "تقديرية",
      "تكامل"
    ],
    "answer": "طردية",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأعراف المجتمعية الجيدة لها تأثير إيجابي على الأفراد ، عدم الالتزام بالعادات الدينية والأعراف المجتمعية من المخاطر السلوكية مما يؤدي إلى انتشار الفساد في المجتمع مثل انتشار الرشوة و السرقة المادية والفكرية - والأعراف المجتمعية الجيدة تجعل المجتمع أفضل و تحدد العلاقة بين البشر وتوجه الفرد نحو الأفضل وحب الآخرين والإيثار"
  },
  {
    "question_number": 67,
    "question": "من القطعة نستدل على أن رؤية ٢٠٣٠",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "إنسانية (سياحية)",
      "اقتصادية",
      "شاملة",
      "توعوية"
    ],
    "answer": "شاملة",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قطعه رؤية2030 كانت تتكلم عن انها تركز على مكامن القوة في المملكةوتكلم عن انها تساعد الجهات الغير ربحية( عن رؤية المملكة العربية السعودية 2030 رؤية واسعة وتستغل مكامن القوة لديها و من ضمن ذلك الجمعيات الخيرية) نص من الانترنت (في ظل رؤية المملكة العربية السعودية 2030، تتبلور استراتيجية وطنية شاملة تهدف إلى تحقيق التنمية المستدامة والشاملة عبر مختلف القطاعات، بما في ذلك القطاع الخيري. تسعى الرؤية إلى تعزيز دور الجمعيات الخيرية وتحويلها إلى مؤسسات فاعلة ومستدامة تسهم بشكل مباشر في التنمية الاجتماعية والاقتصادية للبلاد."
  },
  {
    "question_number": 68,
    "question": "رؤية المملكة العربية السعودية رؤية :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مستقبلية",
      "خيرية",
      "خاصة",
      "شاملة"
    ],
    "answer": "شاملة",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قطعه رؤية2030 كانت تتكلم عن انها تركز على مكامن القوة في المملكةوتكلم عن انها تساعد الجهات الغير ربحية( عن رؤية المملكة العربية السعودية 2030 رؤية واسعة وتستغل مكامن القوة لديها و من ضمن ذلك الجمعيات الخيرية) نص من الانترنت (في ظل رؤية المملكة العربية السعودية 2030، تتبلور استراتيجية وطنية شاملة تهدف إلى تحقيق التنمية المستدامة والشاملة عبر مختلف القطاعات، بما في ذلك القطاع الخيري. تسعى الرؤية إلى تعزيز دور الجمعيات الخيرية وتحويلها إلى مؤسسات فاعلة ومستدامة تسهم بشكل مباشر في التنمية الاجتماعية والاقتصادية للبلاد."
  },
  {
    "question_number": 69,
    "question": "القطاعات الغير ربحية تشمل : (تم تطوير هذا السؤال وفقا للاختيارات الاكيدة من الاختبار ولم ترد (الجمعيات الخيرية في الاختبار ) وستجدون شرح السؤال في البنك السابع",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شركات الغاز والبترول",
      "الصندوق الاستثماري",
      "المؤسسات الوقفية 100%",
      "البنوك والمصارف"
    ],
    "answer": "المؤسسات الوقفية 100%",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قطعه رؤية2030 كانت تتكلم عن انها تركز على مكامن القوة في المملكةوتكلم عن انها تساعد الجهات الغير ربحية( عن رؤية المملكة العربية السعودية 2030 رؤية واسعة وتستغل مكامن القوة لديها و من ضمن ذلك الجمعيات الخيرية) نص من الانترنت (في ظل رؤية المملكة العربية السعودية 2030، تتبلور استراتيجية وطنية شاملة تهدف إلى تحقيق التنمية المستدامة والشاملة عبر مختلف القطاعات، بما في ذلك القطاع الخيري. تسعى الرؤية إلى تعزيز دور الجمعيات الخيرية وتحويلها إلى مؤسسات فاعلة ومستدامة تسهم بشكل مباشر في التنمية الاجتماعية والاقتصادية للبلاد."
  },
  {
    "question_number": 70,
    "question": "معنى ( مكامن ) من السياق : // معنى كلمة (مكامن ) في جملة (مكامن القوة ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مواطن",
      "بوادر"
    ],
    "answer": "مواطن",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قطعه رؤية2030 كانت تتكلم عن انها تركز على مكامن القوة في المملكةوتكلم عن انها تساعد الجهات الغير ربحية( عن رؤية المملكة العربية السعودية 2030 رؤية واسعة وتستغل مكامن القوة لديها و من ضمن ذلك الجمعيات الخيرية) نص من الانترنت (في ظل رؤية المملكة العربية السعودية 2030، تتبلور استراتيجية وطنية شاملة تهدف إلى تحقيق التنمية المستدامة والشاملة عبر مختلف القطاعات، بما في ذلك القطاع الخيري. تسعى الرؤية إلى تعزيز دور الجمعيات الخيرية وتحويلها إلى مؤسسات فاعلة ومستدامة تسهم بشكل مباشر في التنمية الاجتماعية والاقتصادية للبلاد."
  },
  {
    "question_number": 72,
    "question": "أسلوب الكاتب في النص // القطعة تعتبر :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الذم",
      "اللوم",
      "التوجيه"
    ],
    "answer": "التوجيه",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا لم تقدم شيء لمجتمعك تكون زائداً عليهم! يجب عليك أن تكون ذا فائدة . لا تكثر الشكوى من أوضاعك و أحوالك .............. وابذل غاية جهدك لتقديم نفع للمجتمع"
  },
  {
    "question_number": 73,
    "question": "يمكن أن نستبدل كلمة (غاية )ب",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "هدف",
      "أقل",
      "نهاية",
      "بداية"
    ],
    "answer": "نهاية",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا لم تقدم شيء لمجتمعك تكون زائداً عليهم! يجب عليك أن تكون ذا فائدة . لا تكثر الشكوى من أوضاعك و أحوالك .............. وابذل غاية جهدك لتقديم نفع للمجتمع"
  },
  {
    "question_number": 74,
    "question": "أفضل عنوان للنص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اترك أثرا جميلا (أن يكون لك أثر جميل وواضح ) (ترك أثر جميل في المجتمع)"
    ],
    "answer": "اترك أثرا جميلا (أن يكون لك أثر جميل وواضح ) (ترك أثر جميل في المجتمع)",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا لم تقدم شيء لمجتمعك تكون زائداً عليهم! يجب عليك أن تكون ذا فائدة . لا تكثر الشكوى من أوضاعك و أحوالك .............. وابذل غاية جهدك لتقديم نفع للمجتمع"
  },
  {
    "question_number": 75,
    "question": "تدعو القطعة إلى :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الايجابية",
      "الاستقلالية"
    ],
    "answer": "الايجابية",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا لم تقدم شيء لمجتمعك تكون زائداً عليهم! يجب عليك أن تكون ذا فائدة . لا تكثر الشكوى من أوضاعك و أحوالك .............. وابذل غاية جهدك لتقديم نفع للمجتمع"
  },
  {
    "question_number": 76,
    "question": "(لا تكثر الشكوى من أوضاعك) يقصد بالشكوى هنا الشكوى من : (رجوع للنص الأصلي للتأكد )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحياة",
      "العاطلين",
      "الآخرين (الناس )",
      "الذات"
    ],
    "answer": "الحياة",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا لم تقدم شيء لمجتمعك تكون زائداً عليهم! يجب عليك أن تكون ذا فائدة . لا تكثر الشكوى من أوضاعك و أحوالك .............. وابذل غاية جهدك لتقديم نفع للمجتمع"
  },
  {
    "question_number": 78,
    "question": "الضمير في( صدقها) يعود على",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحقائق",
      "الأقوال",
      "الأفعال"
    ],
    "answer": "الحقائق",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الناس يأخذون الحقائق بالأفعال لا بالأقوال ويتأكدون من صدقها ويتثبتون منها بإيجابية وسلبية وتجاذب وتنافر الأشخاص الصادرة عنهم مختبر آخر (الناس لا تصدق الحقائق بالأقوال بل بتصدق الحقائق بالأفعال و يتأكدون من صدقها من دعاتها على حسب قبولهم و اعتراضهم )"
  },
  {
    "question_number": 79,
    "question": "من النص الناس : //أي الآتي صحيح ؟ //نفهم من النص أن:// نستنتج من النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يقبلون ما يرونه من القدوات",
      "يفضلون الأعمال النافعة (تفضل الأفعال الصحيحة)",
      "تتبع الأقوال الغير واضحة",
      "يفضلون الأقوال السديدة"
    ],
    "answer": "يقبلون ما يرونه من القدوات",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الناس يأخذون الحقائق بالأفعال لا بالأقوال ويتأكدون من صدقها ويتثبتون منها بإيجابية وسلبية وتجاذب وتنافر الأشخاص الصادرة عنهم مختبر آخر (الناس لا تصدق الحقائق بالأقوال بل بتصدق الحقائق بالأفعال و يتأكدون من صدقها من دعاتها على حسب قبولهم و اعتراضهم )"
  },
  {
    "question_number": 80,
    "question": "النص يهدف إلى :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كثرة الأعمال",
      "كثرة اتقان العمل",
      "الأعمال النافعة",
      "أهمية القدوة"
    ],
    "answer": "أهمية القدوة",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الناس يأخذون الحقائق بالأفعال لا بالأقوال ويتأكدون من صدقها ويتثبتون منها بإيجابية وسلبية وتجاذب وتنافر الأشخاص الصادرة عنهم مختبر آخر (الناس لا تصدق الحقائق بالأقوال بل بتصدق الحقائق بالأفعال و يتأكدون من صدقها من دعاتها على حسب قبولهم و اعتراضهم )"
  },
  {
    "question_number": 81,
    "question": "نستنتج من النص : (رجوع للنص الأصلي للتأكد )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اتباع القدوة",
      "الصدق في نصح الناس"
    ],
    "answer": "الصدق في نصح الناس",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الناس يأخذون الحقائق بالأفعال لا بالأقوال ويتأكدون من صدقها ويتثبتون منها بإيجابية وسلبية وتجاذب وتنافر الأشخاص الصادرة عنهم مختبر آخر (الناس لا تصدق الحقائق بالأقوال بل بتصدق الحقائق بالأفعال و يتأكدون من صدقها من دعاتها على حسب قبولهم و اعتراضهم )"
  },
  {
    "question_number": 83,
    "question": "أي من الآتي يعمل على تقليل التصحر :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ترشيد استهلاك المياه( التقليل من استخدام المياه)",
      "رجوع النازحين من الأرياف إلى المدن (النقل من الأرياف)",
      "عدم مشاركة الرعاة في مكافحة التصحر (عدم جعل الرعاة تهتم بالتصحر)"
    ],
    "answer": "ترشيد استهلاك المياه( التقليل من استخدام المياه)",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التصحر مشكلة كبيرة و مضرة و تؤدي إلى خراب الأراضي الزراعية و هي ناتجة عن العديد من الأسباب التي حدثت من قبل . لكي تقلل التصحر يجب علينا التوفير في استخدام الموارد الطبيعية وترشيد استهلاك المياه . ويجب تكليف جهات معينة لتهتم وتوفر للناس احتياجاتهم التي بسببها يحدث التصحر الدولة لابد من أن تحاول من تحسين استخدام الموارد الطبيعية و تحسن الإدارة ، وهذا لن يحدث في وقت قصير بل سيحتاج الكثير من الوقت و لكن يجب الصبر على ذلك و معالجة المشكلة"
  },
  {
    "question_number": 85,
    "question": "من معوقات التواصل :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المتلقي",
      "التأثير"
    ],
    "answer": "المتلقي",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "المتلقي نوعان نوع ينصت لك ويستمع إليك والآخر لا يركز معك ويظل مشغول (الناس نوعين شخص يسرح بخياله عندما تتكلم معه وآخر يركز في كل كلمة تنطق بها ويفهمها جيدا .)"
  },
  {
    "question_number": 86,
    "question": "عدم التركيز في الحديث يكون بسبب : (رجوع للنص الأصلي للتأكد )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مضمون النص",
      "ضعف الموصل",
      "المتلقي"
    ],
    "answer": "المتلقي",
    "exam": "الاختبار السابع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "المتلقي نوعان نوع ينصت لك ويستمع إليك والآخر لا يركز معك ويظل مشغول (الناس نوعين شخص يسرح بخياله عندما تتكلم معه وآخر يركز في كل كلمة تنطق بها ويفهمها جيدا .)"
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "الضمير الهاء في (تظلها) يعود على ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الصحراء",
      "الغيمة",
      "العلامة",
      "السماء"
    ],
    "answer": "الصحراء",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "مر رجل بآخر يحفر في الصحراء، فقال له: \"ما بك أيها الرجل، ولماذا تحفر في الصحراء؟\"قال: \"إنّي دفنت في هذه الصحراء بعضاً من المال، ولست أهتدي إلى مكانه\".فقال له: \"كان\" يجب أن تجعل عليه علامة\". قال: \"قد فعلت\". قال: \"وما هي العلامة؟\" قال: \"غيمة في السماء كانت تظلها ، ولست أرى العلامة الآن\"."
  },
  {
    "question_number": 6,
    "question": "علاقة (إني دفنت مالي .... )بما قبلها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تفصيل",
      "اجمال",
      "اقرار",
      "تعليل"
    ],
    "answer": "تعليل",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "مر رجل بآخر يحفر في الصحراء، فقال له: \"ما بك أيها الرجل، ولماذا تحفر في الصحراء؟\"قال: \"إنّي دفنت في هذه الصحراء بعضاً من المال، ولست أهتدي إلى مكانه\".فقال له: \"كان\" يجب أن تجعل عليه علامة\". قال: \"قد فعلت\". قال: \"وما هي العلامة؟\" قال: \"غيمة في السماء كانت تظلها ، ولست أرى العلامة الآن\"."
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "يفهم من النص ان صاحب المال :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حظه سيء(قليل الحظ)",
      "ضعيف الهمة",
      "ضعيف الذاكرة",
      "قليل العقل(ساذج)"
    ],
    "answer": "قليل العقل(ساذج)",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "مر رجل بآخر يحفر في الصحراء، فقال له: \"ما بك أيها الرجل، ولماذا تحفر في الصحراء؟\"قال: \"إنّي دفنت في هذه الصحراء بعضاً من المال، ولست أهتدي إلى مكانه\".فقال له: \"كان\" يجب أن تجعل عليه علامة\". قال: \"قد فعلت\". قال: \"وما هي العلامة؟\" قال: \"غيمة في السماء كانت تظلها ، ولست أرى العلامة الآن\"."
  },
  {
    "question_number": 8,
    "question": "هذا النص يعتبر من فنون ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشعر",
      "المسرح(الحكمة)",
      "القصة",
      "مقالة"
    ],
    "answer": "القصة",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "مر رجل بآخر يحفر في الصحراء، فقال له: \"ما بك أيها الرجل، ولماذا تحفر في الصحراء؟\"قال: \"إنّي دفنت في هذه الصحراء بعضاً من المال، ولست أهتدي إلى مكانه\".فقال له: \"كان\" يجب أن تجعل عليه علامة\". قال: \"قد فعلت\". قال: \"وما هي العلامة؟\" قال: \"غيمة في السماء كانت تظلها ، ولست أرى العلامة الآن\"."
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "المقولة التي تتوافق مع النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الا الحماقة اعيت من يداويها"
    ],
    "answer": "الا الحماقة اعيت من يداويها",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "مر رجل بآخر يحفر في الصحراء، فقال له: \"ما بك أيها الرجل، ولماذا تحفر في الصحراء؟\"قال: \"إنّي دفنت في هذه الصحراء بعضاً من المال، ولست أهتدي إلى مكانه\".فقال له: \"كان\" يجب أن تجعل عليه علامة\". قال: \"قد فعلت\". قال: \"وما هي العلامة؟\" قال: \"غيمة في السماء كانت تظلها ، ولست أرى العلامة الآن\"."
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "ما الظاهرة الأخلاقية التي تحدث عنها النص؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عدم الوفاء",
      "نقض العهد",
      "الإلتزام بالمواعيد",
      "التهاون بالمواعيد (التخلف عن المواعيد)"
    ],
    "answer": "التهاون بالمواعيد (التخلف عن المواعيد)",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "\"التخلف عن المواعيد و التأخر عن تنفيذ الوعد أصبحت سمة وصفة يتصف بها أهل الصلاح و الفضل بعد أن كانت مقتصرة على أهل الباطل ، ولكي نعالج المشكلة ....... و يجب تأصيلها عند الناس والاستقام بقول الفقهاء ، والنظر فى الأسباب وإيجاد الحلول لتلك الظاهرة."
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "كلمتان في النص بينهما تقابل// صنفان بينهما تقابل :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أهل الباطل والمواعيد",
      "المتخلف عن الميعاد والملتزم به(الالتزام بالمواعيد والتأخر عنها )",
      "أهل الفضل وأهل الباطل (أهل الباطل وأهل الحق)",
      "أهل الحق وأهل الخير"
    ],
    "answer": "أهل الفضل وأهل الباطل (أهل الباطل وأهل الحق)",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "\"التخلف عن المواعيد و التأخر عن تنفيذ الوعد أصبحت سمة وصفة يتصف بها أهل الصلاح و الفضل بعد أن كانت مقتصرة على أهل الباطل ، ولكي نعالج المشكلة ....... و يجب تأصيلها عند الناس والاستقام بقول الفقهاء ، والنظر فى الأسباب وإيجاد الحلول لتلك الظاهرة."
  },
  {
    "question_number": 13,
    "question": "كلمتان ثلاثيتان مترادفتان : // كلمتان ثلاثيتان بينهما ترادف في النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المواعيد و…",
      "سمة وصفة",
      "اهل الحق واهل الخير",
      "اهل الباطل واهل الشر"
    ],
    "answer": "سمة وصفة",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "\"التخلف عن المواعيد و التأخر عن تنفيذ الوعد أصبحت سمة وصفة يتصف بها أهل الصلاح و الفضل بعد أن كانت مقتصرة على أهل الباطل ، ولكي نعالج المشكلة ....... و يجب تأصيلها عند الناس والاستقام بقول الفقهاء ، والنظر فى الأسباب وإيجاد الحلول لتلك الظاهرة."
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "كلمة (تأصيلها) في النص تعني :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ذكر أصلها",
      "اقناع الناس بضرورتها",
      "ترسيخ مفهومها (ترسيخ معناها)"
    ],
    "answer": "ترسيخ مفهومها (ترسيخ معناها)",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "\"التخلف عن المواعيد و التأخر عن تنفيذ الوعد أصبحت سمة وصفة يتصف بها أهل الصلاح و الفضل بعد أن كانت مقتصرة على أهل الباطل ، ولكي نعالج المشكلة ....... و يجب تأصيلها عند الناس والاستقام بقول الفقهاء ، والنظر فى الأسباب وإيجاد الحلول لتلك الظاهرة."
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "كلمة تأتي بنفس معنى ( تنفيذ الوعد )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاسراف",
      "الوفاء",
      "النقض"
    ],
    "answer": "الوفاء",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "\"التخلف عن المواعيد و التأخر عن تنفيذ الوعد أصبحت سمة وصفة يتصف بها أهل الصلاح و الفضل بعد أن كانت مقتصرة على أهل الباطل ، ولكي نعالج المشكلة ....... و يجب تأصيلها عند الناس والاستقام بقول الفقهاء ، والنظر فى الأسباب وإيجاد الحلول لتلك الظاهرة."
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "أنسب عنوان للنص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الإبداع يبدأ بفكرة( بداية الإبداع فكرة ) (أول الإبداع فكرة)",
      "التفكير ينتج عنه كسل"
    ],
    "answer": "الإبداع يبدأ بفكرة( بداية الإبداع فكرة ) (أول الإبداع فكرة)",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ذهب (بوث) ليشاهد عرضاً لمخترع أمريكي عن آلة نفض القاذورات والأوساخ عن مقاعد عربات السكك الحديدية. ولما بدأ تشغيل الآلة نفثت الهواء تحت وسائد المقاعد، باعثة سحباً هائلة من الأتربة في وجوه المشاهدين. ، ففكر بوث ماذا اذا قمنا بعكس نظام الآلة وقمنا بشفط الأوساخ بدلاً من إزاحتها ، فوضع منديلاً على ذراع المقعد، ووضع فمه عليه، ثم أخذ نفساً عميقاً ، وعندما لاحظ أن الغبار تجمع أسفل المنديل أيقن نجاح فكرته. ثم أخرج لنا المكنسة الكهربائية على هيئتها الحقيقية"
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": ".( ففكر )في هذا السياق تدل علي ....... // الفاء في (ففكر ) تدل على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "القوة",
      "التريّث",
      "السرعة",
      "الترتيب"
    ],
    "answer": "السرعة",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ذهب (بوث) ليشاهد عرضاً لمخترع أمريكي عن آلة نفض القاذورات والأوساخ عن مقاعد عربات السكك الحديدية. ولما بدأ تشغيل الآلة نفثت الهواء تحت وسائد المقاعد، باعثة سحباً هائلة من الأتربة في وجوه المشاهدين. ، ففكر بوث ماذا اذا قمنا بعكس نظام الآلة وقمنا بشفط الأوساخ بدلاً من إزاحتها ، فوضع منديلاً على ذراع المقعد، ووضع فمه عليه، ثم أخذ نفساً عميقاً ، وعندما لاحظ أن الغبار تجمع أسفل المنديل أيقن نجاح فكرته. ثم أخرج لنا المكنسة الكهربائية على هيئتها الحقيقية"
  },
  {
    "question_number": 19,
    "question": "الضمير في كلمة ( إزاحتها ) عائد على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المكنسة",
      "سحب",
      "الأوساخ",
      "الآلات"
    ],
    "answer": "الأوساخ",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ذهب (بوث) ليشاهد عرضاً لمخترع أمريكي عن آلة نفض القاذورات والأوساخ عن مقاعد عربات السكك الحديدية. ولما بدأ تشغيل الآلة نفثت الهواء تحت وسائد المقاعد، باعثة سحباً هائلة من الأتربة في وجوه المشاهدين. ، ففكر بوث ماذا اذا قمنا بعكس نظام الآلة وقمنا بشفط الأوساخ بدلاً من إزاحتها ، فوضع منديلاً على ذراع المقعد، ووضع فمه عليه، ثم أخذ نفساً عميقاً ، وعندما لاحظ أن الغبار تجمع أسفل المنديل أيقن نجاح فكرته. ثم أخرج لنا المكنسة الكهربائية على هيئتها الحقيقية"
  },
  {
    "question_number": 20,
    "question": "(شفط) تعني",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سحب",
      "إبعاد",
      "تنحية"
    ],
    "answer": "سحب",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ذهب (بوث) ليشاهد عرضاً لمخترع أمريكي عن آلة نفض القاذورات والأوساخ عن مقاعد عربات السكك الحديدية. ولما بدأ تشغيل الآلة نفثت الهواء تحت وسائد المقاعد، باعثة سحباً هائلة من الأتربة في وجوه المشاهدين. ، ففكر بوث ماذا اذا قمنا بعكس نظام الآلة وقمنا بشفط الأوساخ بدلاً من إزاحتها ، فوضع منديلاً على ذراع المقعد، ووضع فمه عليه، ثم أخذ نفساً عميقاً ، وعندما لاحظ أن الغبار تجمع أسفل المنديل أيقن نجاح فكرته. ثم أخرج لنا المكنسة الكهربائية على هيئتها الحقيقية"
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "كيف كان يتم جمع الأوساخ قبل اكتشاف بوث ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سحب الأوساخ",
      "تنحية الأوساخ",
      "تجميع الأوساخ",
      "دوران الأوساخ"
    ],
    "answer": "تنحية الأوساخ",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ذهب (بوث) ليشاهد عرضاً لمخترع أمريكي عن آلة نفض القاذورات والأوساخ عن مقاعد عربات السكك الحديدية. ولما بدأ تشغيل الآلة نفثت الهواء تحت وسائد المقاعد، باعثة سحباً هائلة من الأتربة في وجوه المشاهدين. ، ففكر بوث ماذا اذا قمنا بعكس نظام الآلة وقمنا بشفط الأوساخ بدلاً من إزاحتها ، فوضع منديلاً على ذراع المقعد، ووضع فمه عليه، ثم أخذ نفساً عميقاً ، وعندما لاحظ أن الغبار تجمع أسفل المنديل أيقن نجاح فكرته. ثم أخرج لنا المكنسة الكهربائية على هيئتها الحقيقية"
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "وفق هدف الاجتماع؛ فإن من رَأْسَه هو وزير",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاقتصاد",
      "الثقافة",
      "الدولة",
      "التعليم"
    ],
    "answer": "التعليم",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أعداد الأطباء ::: سار الاجتماع الخاص بالعمل على زيادة أعداد الأطباء الأكفاء من الخريجين كما يجب، واتفق المجتمعون على ضرورة الإسراع في تطبيق الخطة."
  },
  {
    "question_number": 24,
    "question": "يفهم من النص أن أهم الحلول لحل نقص أعداد الأطباء:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عدم استقدام أطباء جدد",
      "تقليل سنوات الدراسة",
      "افتتاح كليات جديدة",
      "زيادة رواتب الأطباء"
    ],
    "answer": "تقليل سنوات الدراسة",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أعداد الأطباء ::: سار الاجتماع الخاص بالعمل على زيادة أعداد الأطباء الأكفاء من الخريجين كما يجب، واتفق المجتمعون على ضرورة الإسراع في تطبيق الخطة."
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "ذكور البعوض يتغذى على ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الطحالب",
      "أجمل مافي الورد (أفضل ما في الورود )",
      "الدم",
      "أجمل مافي الطبيعة ( أطيب ما في الطبيعة ) (على أجمل ما في البيئة)"
    ],
    "answer": "أجمل مافي الورد (أفضل ما في الورود )",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "البعوض من أشهر الحشرات ويتسبب في نقل الأمراض و الأوبئة .وذكر البعوض يستمد غذائه من رحيق الزهور بينما تستمد أنثى البعوض غذائها من دم الإنسان من أجل أن تكثر البيض وهذا يتسبب في نقل العدوى ويسبب المرض. وهي تضع بيضها على سطح الماء وتتركهم بالنهر يطوفون حتى يفقسون ."
  },
  {
    "question_number": 27,
    "question": "إناث البعوض تتغذى على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الدم"
    ],
    "answer": "الدم",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "البعوض من أشهر الحشرات ويتسبب في نقل الأمراض و الأوبئة .وذكر البعوض يستمد غذائه من رحيق الزهور بينما تستمد أنثى البعوض غذائها من دم الإنسان من أجل أن تكثر البيض وهذا يتسبب في نقل العدوى ويسبب المرض. وهي تضع بيضها على سطح الماء وتتركهم بالنهر يطوفون حتى يفقسون ."
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "كلمة (هي ) تعود على",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الإناث (الأنثى)",
      "البعوض ( البيئة )",
      "النبات",
      "البيضة"
    ],
    "answer": "الإناث (الأنثى)",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "البعوض من أشهر الحشرات ويتسبب في نقل الأمراض و الأوبئة .وذكر البعوض يستمد غذائه من رحيق الزهور بينما تستمد أنثى البعوض غذائها من دم الإنسان من أجل أن تكثر البيض وهذا يتسبب في نقل العدوى ويسبب المرض. وهي تضع بيضها على سطح الماء وتتركهم بالنهر يطوفون حتى يفقسون ."
  },
  {
    "question_number": 29,
    "question": "أفضل عنوان للنص ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "إناث البعوض",
      "بيوض البعوض",
      "لمحة عن البعوض"
    ],
    "answer": "لمحة عن البعوض",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "البعوض من أشهر الحشرات ويتسبب في نقل الأمراض و الأوبئة .وذكر البعوض يستمد غذائه من رحيق الزهور بينما تستمد أنثى البعوض غذائها من دم الإنسان من أجل أن تكثر البيض وهذا يتسبب في نقل العدوى ويسبب المرض. وهي تضع بيضها على سطح الماء وتتركهم بالنهر يطوفون حتى يفقسون ."
  },
  {
    "question_number": 30,
    "question": "على حسب النص نفهم ان بيوض البعوض ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خفيفة",
      "مفيدة",
      "شفافة",
      "ثقيلة"
    ],
    "answer": "خفيفة",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "البعوض من أشهر الحشرات ويتسبب في نقل الأمراض و الأوبئة .وذكر البعوض يستمد غذائه من رحيق الزهور بينما تستمد أنثى البعوض غذائها من دم الإنسان من أجل أن تكثر البيض وهذا يتسبب في نقل العدوى ويسبب المرض. وهي تضع بيضها على سطح الماء وتتركهم بالنهر يطوفون حتى يفقسون ."
  },
  {
    "question_number": 31,
    "question": "لماذا تتغذي أنثى البعوض على الدم ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لتكمل فصيلتها (لاستمرار فصيلتها )",
      "لاحتواءه علي الاكسيد"
    ],
    "answer": "لتكمل فصيلتها (لاستمرار فصيلتها )",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "البعوض من أشهر الحشرات ويتسبب في نقل الأمراض و الأوبئة .وذكر البعوض يستمد غذائه من رحيق الزهور بينما تستمد أنثى البعوض غذائها من دم الإنسان من أجل أن تكثر البيض وهذا يتسبب في نقل العدوى ويسبب المرض. وهي تضع بيضها على سطح الماء وتتركهم بالنهر يطوفون حتى يفقسون ."
  },
  {
    "question_number": 33,
    "question": "ماذا يستفاد من النص ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الرضا بقدر الله(الرضا بقضاء الله)",
      "الصبر علي العطش",
      "شكر النعم"
    ],
    "answer": "شكر النعم",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تاه مركب بحّار في صفحات المحيطات ،و أخذت العاصفة وأمواج البحر تضرب المركب حتى أتته أمواج المحيط، وكان البحار صابراً حتى قدر الله له النجاة . وسألوه عندما عاد ما هو الدرس الذي تعلمته ، قال \" ان أعظم نعمة أن تكون آمناً ولديك مأكلك ومشربك \""
  },
  {
    "question_number": 34,
    "question": "من النص نفهم أن دروس الحياة://دروس الحياة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "متباينة (متفاوتة)",
      "متشابهة",
      "متقاربة",
      "صغيرة"
    ],
    "answer": "متباينة (متفاوتة)",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تاه مركب بحّار في صفحات المحيطات ،و أخذت العاصفة وأمواج البحر تضرب المركب حتى أتته أمواج المحيط، وكان البحار صابراً حتى قدر الله له النجاة . وسألوه عندما عاد ما هو الدرس الذي تعلمته ، قال \" ان أعظم نعمة أن تكون آمناً ولديك مأكلك ومشربك \""
  },
  {
    "question_number": 35,
    "question": "المقصود ب ( صفحات المحيط) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "جزر",
      "الاعماق",
      "المياه",
      "أعاصير"
    ],
    "answer": "المياه",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تاه مركب بحّار في صفحات المحيطات ،و أخذت العاصفة وأمواج البحر تضرب المركب حتى أتته أمواج المحيط، وكان البحار صابراً حتى قدر الله له النجاة . وسألوه عندما عاد ما هو الدرس الذي تعلمته ، قال \" ان أعظم نعمة أن تكون آمناً ولديك مأكلك ومشربك \""
  },
  {
    "question_number": 36,
    "question": "الضمير في (له ) يعود على :// الضمير في( سألوه ) يعود على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المحيط",
      "البحّار"
    ],
    "answer": "البحّار",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تاه مركب بحّار في صفحات المحيطات ،و أخذت العاصفة وأمواج البحر تضرب المركب حتى أتته أمواج المحيط، وكان البحار صابراً حتى قدر الله له النجاة . وسألوه عندما عاد ما هو الدرس الذي تعلمته ، قال \" ان أعظم نعمة أن تكون آمناً ولديك مأكلك ومشربك \""
  },
  {
    "question_number": 37,
    "question": "يفهم من جملة (حتى أتته أمواج المحيط ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ركبه",
      "جاءت",
      "حطمته",
      "أحضرته"
    ],
    "answer": "حطمته",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تاه مركب بحّار في صفحات المحيطات ،و أخذت العاصفة وأمواج البحر تضرب المركب حتى أتته أمواج المحيط، وكان البحار صابراً حتى قدر الله له النجاة . وسألوه عندما عاد ما هو الدرس الذي تعلمته ، قال \" ان أعظم نعمة أن تكون آمناً ولديك مأكلك ومشربك \""
  },
  {
    "question_number": 39,
    "question": "ماذا فهمت من النص؟ نفهم من النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشخص الغني( الخليفه المسرف)",
      "الملك المعُطَى",
      "الملك المُعطِي",
      "الشخص المحتاج (الرجل المتسول)"
    ],
    "answer": "الملك المُعطِي",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "دخل رجل على الخليفة وكان قد أجاد عمله، فقال له الخليفة: أحسنت، أحسن الله إليك، فقال الرجل: إنما يحسن الله إليَّ بك، فأمر الخليفة له بعطاء جزيل"
  },
  {
    "question_number": 40,
    "question": "يفهم من النص أن:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الخليفة هو المُعطِي",
      "الرجل محتاج",
      "الخليفة هو المُعطَى",
      "الرجل غني"
    ],
    "answer": "الخليفة هو المُعطِي",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "دخل رجل على الخليفة وكان قد أجاد عمله، فقال له الخليفة: أحسنت، أحسن الله إليك، فقال الرجل: إنما يحسن الله إليَّ بك، فأمر الخليفة له بعطاء جزيل"
  },
  {
    "question_number": 41,
    "question": "كيف ظهر الرجل ؟// يفهم من النص أن الرجل :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "غني(ثري )",
      "متسول",
      "أديب",
      "حكيم"
    ],
    "answer": "حكيم",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "دخل رجل على الخليفة وكان قد أجاد عمله، فقال له الخليفة: أحسنت، أحسن الله إليك، فقال الرجل: إنما يحسن الله إليَّ بك، فأمر الخليفة له بعطاء جزيل"
  },
  {
    "question_number": 42,
    "question": "ظهر الخليفة ......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "راضٍيا",
      "مطمئناً",
      "غاضب (ناقم)",
      "جادا (مستاء)"
    ],
    "answer": "راضٍيا",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "دخل رجل على الخليفة وكان قد أجاد عمله، فقال له الخليفة: أحسنت، أحسن الله إليك، فقال الرجل: إنما يحسن الله إليَّ بك، فأمر الخليفة له بعطاء جزيل"
  },
  {
    "question_number": 43,
    "question": "الملك كان ......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بخيل",
      "وفي",
      "شجاع",
      "كريم"
    ],
    "answer": "كريم",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "دخل رجل على الخليفة وكان قد أجاد عمله، فقال له الخليفة: أحسنت، أحسن الله إليك، فقال الرجل: إنما يحسن الله إليَّ بك، فأمر الخليفة له بعطاء جزيل"
  },
  {
    "question_number": 44,
    "question": "من صفات الخليفة التي استنتجتها من النص:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التشجيع",
      "الوفاء",
      "التعظيم",
      "الذكاء"
    ],
    "answer": "التشجيع",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "دخل رجل على الخليفة وكان قد أجاد عمله، فقال له الخليفة: أحسنت، أحسن الله إليك، فقال الرجل: إنما يحسن الله إليَّ بك، فأمر الخليفة له بعطاء جزيل"
  },
  {
    "question_number": 45,
    "question": "أي من التالي وجد في النص؟ // النص كان به :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أسلوب تعجب (نداء )",
      "تحذير(سؤال)",
      "استثناء (استنكار)",
      "مدح"
    ],
    "answer": "مدح",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "دخل رجل على الخليفة وكان قد أجاد عمله، فقال له الخليفة: أحسنت، أحسن الله إليك، فقال الرجل: إنما يحسن الله إليَّ بك، فأمر الخليفة له بعطاء جزيل"
  },
  {
    "question_number": 46,
    "question": "من نهاية النص نفهم أن الملك أعطى الشخص // ما الجملة التي تصلح لتكملة النص : // يمكننا اكمال النص ب :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الف دينار",
      "سجنه",
      "تعذيبه",
      "دينار واحد"
    ],
    "answer": "الف دينار",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "دخل رجل على الخليفة وكان قد أجاد عمله، فقال له الخليفة: أحسنت، أحسن الله إليك، فقال الرجل: إنما يحسن الله إليَّ بك، فأمر الخليفة له بعطاء جزيل"
  },
  {
    "question_number": 47,
    "question": "اكمل النص بالمناسب",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "امر باعطائه درهم واحد",
      "معاقبته",
      "امر باعطائه الف دينار ( درهم)",
      "بسجنه"
    ],
    "answer": "امر باعطائه الف دينار ( درهم)",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "دخل رجل على الخليفة وكان قد أجاد عمله، فقال له الخليفة: أحسنت، أحسن الله إليك، فقال الرجل: إنما يحسن الله إليَّ بك، فأمر الخليفة له بعطاء جزيل"
  },
  {
    "question_number": 48,
    "question": "أكمل القصة حسب السياق( فأمر له بعطاء جزيل فأعطاه: )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عاقبه",
      "1000 دينار",
      "دينار"
    ],
    "answer": "1000 دينار",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "دخل رجل على الخليفة وكان قد أجاد عمله، فقال له الخليفة: أحسنت، أحسن الله إليك، فقال الرجل: إنما يحسن الله إليَّ بك، فأمر الخليفة له بعطاء جزيل"
  },
  {
    "question_number": 49,
    "question": "العنوان الانسب للنص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حسن الرد(حسن الجواب)",
      "اتقان العمل",
      "عطاء الخليفة",
      "الإحسان والعدل"
    ],
    "answer": "حسن الرد(حسن الجواب)",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "دخل رجل على الخليفة وكان قد أجاد عمله، فقال له الخليفة: أحسنت، أحسن الله إليك، فقال الرجل: إنما يحسن الله إليَّ بك، فأمر الخليفة له بعطاء جزيل"
  },
  {
    "question_number": 50,
    "question": "يمكن استبدال كلمة ( أجاد ) ب :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اتقن",
      "أتم",
      "أكمل"
    ],
    "answer": "اتقن",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "دخل رجل على الخليفة وكان قد أجاد عمله، فقال له الخليفة: أحسنت، أحسن الله إليك، فقال الرجل: إنما يحسن الله إليَّ بك، فأمر الخليفة له بعطاء جزيل"
  },
  {
    "question_number": 51,
    "question": "رد الرجل يعبر عن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "توقير الخلفاء"
    ],
    "answer": "توقير الخلفاء",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "دخل رجل على الخليفة وكان قد أجاد عمله، فقال له الخليفة: أحسنت، أحسن الله إليك، فقال الرجل: إنما يحسن الله إليَّ بك، فأمر الخليفة له بعطاء جزيل"
  },
  {
    "question_number": 52,
    "question": "متى ظهر عطاء الخليفة الأكبر ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عندما أحسن الرجل الجواب"
    ],
    "answer": "عندما أحسن الرجل الجواب",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "دخل رجل على الخليفة وكان قد أجاد عمله، فقال له الخليفة: أحسنت، أحسن الله إليك، فقال الرجل: إنما يحسن الله إليَّ بك، فأمر الخليفة له بعطاء جزيل"
  },
  {
    "question_number": 54,
    "question": "الضمير في (وجوده) يعود على",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العلم",
      "الحكمة",
      "الانسان"
    ],
    "answer": "الانسان",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "القراءة هي من أساسيات التعلم و هي من اوائل الأوامر التي نزلت على الرسول صلى الله عليه وسلم ((اقْرَأْ بِاسْمِ رَبِّكَ الَّذِي خَلَقَ  خَلَقَ الْإِنْسَانَ مِنْ عَلَقٍ  اقْرَأْ وَرَبُّكَ الْأَكْرَمُ  الَّذِي عَلَّمَ بِالْقَلَمِ ) و توازيها في الأهمية الكتابة لأن بدونها لا يستطيع الإنسان أن يحقق الهدف من وجوده و هما طاعتان لله و بهما يستطيع الإنسان أن يتعلم بدون مساعدة أحد"
  },
  {
    "question_number": 55,
    "question": "أنسب عنوان للنص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "منهج العلم",
      "طريق السعادة",
      "الأمر الأول"
    ],
    "answer": "منهج العلم",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "القراءة هي من أساسيات التعلم و هي من اوائل الأوامر التي نزلت على الرسول صلى الله عليه وسلم ((اقْرَأْ بِاسْمِ رَبِّكَ الَّذِي خَلَقَ  خَلَقَ الْإِنْسَانَ مِنْ عَلَقٍ  اقْرَأْ وَرَبُّكَ الْأَكْرَمُ  الَّذِي عَلَّمَ بِالْقَلَمِ ) و توازيها في الأهمية الكتابة لأن بدونها لا يستطيع الإنسان أن يحقق الهدف من وجوده و هما طاعتان لله و بهما يستطيع الإنسان أن يتعلم بدون مساعدة أحد"
  },
  {
    "question_number": 56,
    "question": "تكمن أهمية القراءة في أنها // ما الدليل على أهمية القراءة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أطول طريق للتعلم",
      "تدوين المهارات والمعارف",
      "أول ما أمر به الرسول عليه الصلاة والسلام",
      "يشتغل بها الإنسان في حياته"
    ],
    "answer": "أول ما أمر به الرسول عليه الصلاة والسلام",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "القراءة هي من أساسيات التعلم و هي من اوائل الأوامر التي نزلت على الرسول صلى الله عليه وسلم ((اقْرَأْ بِاسْمِ رَبِّكَ الَّذِي خَلَقَ  خَلَقَ الْإِنْسَانَ مِنْ عَلَقٍ  اقْرَأْ وَرَبُّكَ الْأَكْرَمُ  الَّذِي عَلَّمَ بِالْقَلَمِ ) و توازيها في الأهمية الكتابة لأن بدونها لا يستطيع الإنسان أن يحقق الهدف من وجوده و هما طاعتان لله و بهما يستطيع الإنسان أن يتعلم بدون مساعدة أحد"
  },
  {
    "question_number": 57,
    "question": "كل مما يأتي يدل عليه النص ما عدا عبارة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تسألني من القارئ أقول لك من أنت"
    ],
    "answer": "تسألني من القارئ أقول لك من أنت",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "القراءة هي من أساسيات التعلم و هي من اوائل الأوامر التي نزلت على الرسول صلى الله عليه وسلم ((اقْرَأْ بِاسْمِ رَبِّكَ الَّذِي خَلَقَ  خَلَقَ الْإِنْسَانَ مِنْ عَلَقٍ  اقْرَأْ وَرَبُّكَ الْأَكْرَمُ  الَّذِي عَلَّمَ بِالْقَلَمِ ) و توازيها في الأهمية الكتابة لأن بدونها لا يستطيع الإنسان أن يحقق الهدف من وجوده و هما طاعتان لله و بهما يستطيع الإنسان أن يتعلم بدون مساعدة أحد"
  },
  {
    "question_number": 58,
    "question": "كل الآتي يوافق معنى النص ما عدا //العبارات الآتيه توافق النص ما عدا",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعلم العلم و الكتابة",
      "قراءة التقارير الطبية الصعبة"
    ],
    "answer": "قراءة التقارير الطبية الصعبة",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "القراءة هي من أساسيات التعلم و هي من اوائل الأوامر التي نزلت على الرسول صلى الله عليه وسلم ((اقْرَأْ بِاسْمِ رَبِّكَ الَّذِي خَلَقَ  خَلَقَ الْإِنْسَانَ مِنْ عَلَقٍ  اقْرَأْ وَرَبُّكَ الْأَكْرَمُ  الَّذِي عَلَّمَ بِالْقَلَمِ ) و توازيها في الأهمية الكتابة لأن بدونها لا يستطيع الإنسان أن يحقق الهدف من وجوده و هما طاعتان لله و بهما يستطيع الإنسان أن يتعلم بدون مساعدة أحد"
  },
  {
    "question_number": 59,
    "question": "من النص ما الذي يدل على أن الكتابة تستخدم لتثبيت العلم// (بالكتابة يتم تثبيت العلم )العبارة التي توضح معنى هذه الجملة من النص هي",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أنها طاعة لله وعبادة",
      "لا يتعلم الإنسان إلا بهما",
      "وتوازيها في الأهمية الكتابة",
      "عَلَّمَ بِالْقَلَمِ"
    ],
    "answer": "عَلَّمَ بِالْقَلَمِ",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "القراءة هي من أساسيات التعلم و هي من اوائل الأوامر التي نزلت على الرسول صلى الله عليه وسلم ((اقْرَأْ بِاسْمِ رَبِّكَ الَّذِي خَلَقَ  خَلَقَ الْإِنْسَانَ مِنْ عَلَقٍ  اقْرَأْ وَرَبُّكَ الْأَكْرَمُ  الَّذِي عَلَّمَ بِالْقَلَمِ ) و توازيها في الأهمية الكتابة لأن بدونها لا يستطيع الإنسان أن يحقق الهدف من وجوده و هما طاعتان لله و بهما يستطيع الإنسان أن يتعلم بدون مساعدة أحد"
  },
  {
    "question_number": 61,
    "question": "معنى( حثالة ) الواردة في النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشيء الرديء (رديء)",
      "جماعة من القوم",
      "قلة",
      "جماعة من الرجال"
    ],
    "answer": "الشيء الرديء (رديء)",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لا تحقدْ على أحدٍ، فالحقدُ ينالُ منكَ أكثرَ مما ينالُ مِن خُصومكَ، ويبعدُ عنك أصدقاءَك، كما يُؤَلِّبُ عليكَ أعداءَك، ويَكْشِفُ عن مَسَاوئكَ ما كان مستوراً، وينقلكَ مِن زُمرة العُقلاء إلى حُثَالةِ السُّفهاء الذين يفسدوا في المجتمع، ويجعلك تعيش بقلبٍ أسودَ، ووجهٍ أصفر، وكَبدٍ حَرَّى"
  },
  {
    "question_number": 62,
    "question": "ماذا ينال الحاقد من حقده ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خسارة الناس",
      "افساد المجتمع",
      "على البيئة",
      "خسارة النفس"
    ],
    "answer": "خسارة النفس",
    "exam": "الاختبار الثامن (استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لا تحقدْ على أحدٍ، فالحقدُ ينالُ منكَ أكثرَ مما ينالُ مِن خُصومكَ، ويبعدُ عنك أصدقاءَك، كما يُؤَلِّبُ عليكَ أعداءَك، ويَكْشِفُ عن مَسَاوئكَ ما كان مستوراً، وينقلكَ مِن زُمرة العُقلاء إلى حُثَالةِ السُّفهاء الذين يفسدوا في المجتمع، ويجعلك تعيش بقلبٍ أسودَ، ووجهٍ أصفر، وكَبدٍ حَرَّى"
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "العلاقة بين (تحقيرك لنفسك )و(كونك شخصا عظيما ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عكسية",
      "طردية"
    ],
    "answer": "عكسية",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "زيادة تقديرك لنفسك يجعلك شخصا عظيمًا والعكس صحيح"
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "اي الجمل الآتية لا يستقيم معها النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حياتك تعتمد على تفكيرك",
      "تفكيرك يحدد مسارك",
      "تفكيرك نتيجة عملك(تفكيرك ناتج عن عملك)",
      "تفكيرك بالسعادة يسعد (بتفكيرك تجلب السعاده )"
    ],
    "answer": "تفكيرك نتيجة عملك(تفكيرك ناتج عن عملك)",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التفكير هو الذي يحدد مسارك بالحياة ....."
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "علاقة (فيجب الحفاظ … ) بما قبلها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سبب",
      "نتيجة"
    ],
    "answer": "نتيجة",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "البطن هو سبب الأمراض ….. فيجب الحفاظ على سلامته….."
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "نوع النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "علمي",
      "أدبي"
    ],
    "answer": "علمي",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تحمل بعوضة الأنوفوليس الكائن الطفيلي المسؤول عن الملاريا. لا يتسنى لنا رؤية الطفيليات إلا عبر الأجهزة . وتوجد هذه البعوضة في كل بقاع الأرض باستثناء القارة المتجمدة الجنوبية. وعندما يتم لدغ إنسان سليم من قبل بعوضة تحمل المرض فإن البعوضة تحقن الكائن الطفيلي إلى الضحية عبر لعابها. وفي جسم الإنسان فإن الطفيلي ينمو ويتكاثر في خلايا الكبد وفي خلايا الدم الحمراء، مما يؤدي إلى تدمير الأخيرة وإطلاق طفيليات جديدة تهاجم خلايا أخرى."
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "كيف يمكننا رؤية الطفيليات ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عبر الأجهزة",
      "بالعين المجردة"
    ],
    "answer": "عبر الأجهزة",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تحمل بعوضة الأنوفوليس الكائن الطفيلي المسؤول عن الملاريا. لا يتسنى لنا رؤية الطفيليات إلا عبر الأجهزة . وتوجد هذه البعوضة في كل بقاع الأرض باستثناء القارة المتجمدة الجنوبية. وعندما يتم لدغ إنسان سليم من قبل بعوضة تحمل المرض فإن البعوضة تحقن الكائن الطفيلي إلى الضحية عبر لعابها. وفي جسم الإنسان فإن الطفيلي ينمو ويتكاثر في خلايا الكبد وفي خلايا الدم الحمراء، مما يؤدي إلى تدمير الأخيرة وإطلاق طفيليات جديدة تهاجم خلايا أخرى."
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "في أي فترة زمنية ولد المعتمد؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العقد الرابع من القرن الخامس الهجري"
    ],
    "answer": "العقد الرابع من القرن الخامس الهجري",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ولد المعتمد أبو القاسم محمد بن عباد سنة 432هـ/1041م في مدينة باجة جنوب البرتغال، وعَرف السياسة والحرب في سن صغيرة_في أواسط القرن الخامس الهجري كان الضعف في دويلات الطوائف في الأندلس قد بلغ مرحلة مؤسفة، حتى صار ملوك تلك الولايات يستعينون بالنصارى ضد بعضهم بعضاً. وراحت ممالك الاسبان تتوسع على حساب أراضي المسلمين وتفرض الجزية على \"ملوك الطوائف\"، وكان ألفونسو السادس من أشدّ ملوكهم بأساً على دويلات الطوائف. _أحسّ المعتمد بن عبّاد ملك إشبيلة بالخطر واستشار العلماء فقرر الاستعانة بيوسف بن تاشفين أمير المرابطين في المغرب. لكن بعض ملوك الطوائف حذّروا ابن عبّاد من ذلك، لأن ابن تاشفين إذا نجح في صدّ الصليبيين فإنه سيتملك البلاد، ولن يبقى لابن عبّاد مُلْك. فقال ابن عبّاد: لأنْ أرعى الإبل عند ابن تاشفين خير من أن أرعى الخنازير عند ألفونسو._تمكّن يوسف بن تاشفين من عبور مضيق جبل طارق والوصول إلى قرطبة وإشبيلة والتوجّه شمالاً نحو قشتالة (حيث ألفونسو السادس) حتى وصل إلى \"الزلّازقة\"، وكان ينضمّ إليه في كل موقع أعداد من المسلمين، فبلغ جيشُه نحو ثلاثين ألفاً، وفي معركة الزلّاقة حقق انتصاراً عظيماً على جيش ألفونسو (أضعاف جيش ابن تاشفين) التحم الجيشان في منطقة الزلاقة في 12 من رجب 479هــ، وكتب الله النصر المؤزر لجيش المسلمين، وجمع ابن تاشفين ملوك الأندلس وأمرهم بالاتفاق والاتحاد وعاد إلى بلاد المغرب، وعمره آنذاك تسع وسبعون سنة."
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "جملة \"أن أرعى الإبل عند ابن تاشفين….\" جاءت بأسلوب:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الذم",
      "الأمر",
      "المقارنة"
    ],
    "answer": "المقارنة",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ولد المعتمد أبو القاسم محمد بن عباد سنة 432هـ/1041م في مدينة باجة جنوب البرتغال، وعَرف السياسة والحرب في سن صغيرة_في أواسط القرن الخامس الهجري كان الضعف في دويلات الطوائف في الأندلس قد بلغ مرحلة مؤسفة، حتى صار ملوك تلك الولايات يستعينون بالنصارى ضد بعضهم بعضاً. وراحت ممالك الاسبان تتوسع على حساب أراضي المسلمين وتفرض الجزية على \"ملوك الطوائف\"، وكان ألفونسو السادس من أشدّ ملوكهم بأساً على دويلات الطوائف. _أحسّ المعتمد بن عبّاد ملك إشبيلة بالخطر واستشار العلماء فقرر الاستعانة بيوسف بن تاشفين أمير المرابطين في المغرب. لكن بعض ملوك الطوائف حذّروا ابن عبّاد من ذلك، لأن ابن تاشفين إذا نجح في صدّ الصليبيين فإنه سيتملك البلاد، ولن يبقى لابن عبّاد مُلْك. فقال ابن عبّاد: لأنْ أرعى الإبل عند ابن تاشفين خير من أن أرعى الخنازير عند ألفونسو._تمكّن يوسف بن تاشفين من عبور مضيق جبل طارق والوصول إلى قرطبة وإشبيلة والتوجّه شمالاً نحو قشتالة (حيث ألفونسو السادس) حتى وصل إلى \"الزلّازقة\"، وكان ينضمّ إليه في كل موقع أعداد من المسلمين، فبلغ جيشُه نحو ثلاثين ألفاً، وفي معركة الزلّاقة حقق انتصاراً عظيماً على جيش ألفونسو (أضعاف جيش ابن تاشفين) التحم الجيشان في منطقة الزلاقة في 12 من رجب 479هــ، وكتب الله النصر المؤزر لجيش المسلمين، وجمع ابن تاشفين ملوك الأندلس وأمرهم بالاتفاق والاتحاد وعاد إلى بلاد المغرب، وعمره آنذاك تسع وسبعون سنة."
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "معنى كلمة ( مغزى ) من سياق النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أثر",
      "مبنى",
      "تطلع",
      "دليل"
    ],
    "answer": "أثر",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن بيئة الغابات مشاركة للإنسان و الطبيعة و هى ليست فقط مغزى اقتصادى و إدارى سياسى بل و استجمامى أيضاً و البيئة مرتبطة بالإنسان لأنها تقوم بإنتاج الأكسجين و نستخدم أخشابها فى ....... .سلامة الغابات من سلامة الإنسان ."
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": "يعد الإنسان مرتبط بالبيئة و هذا بسبب : // ما الدليل على أن الإنسان مرتبط بالبيئة ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مشارك لها(شريك لها)",
      "استفادته من مواردها(يستفيد من مواردها)",
      "استجمامة فيها"
    ],
    "answer": "استفادته من مواردها(يستفيد من مواردها)",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن بيئة الغابات مشاركة للإنسان و الطبيعة و هى ليست فقط مغزى اقتصادى و إدارى سياسى بل و استجمامى أيضاً و البيئة مرتبطة بالإنسان لأنها تقوم بإنتاج الأكسجين و نستخدم أخشابها فى ....... .سلامة الغابات من سلامة الإنسان ."
  },
  {
    "question_number": 19,
    "question": "علاقة الفقرة (2) بالفقرة (1)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تفصيل"
    ],
    "answer": "تفصيل",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إن بيئة الغابات مشاركة للإنسان و الطبيعة و هى ليست فقط مغزى اقتصادى و إدارى سياسى بل و استجمامى أيضاً و البيئة مرتبطة بالإنسان لأنها تقوم بإنتاج الأكسجين و نستخدم أخشابها فى ....... .سلامة الغابات من سلامة الإنسان ."
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "الآية التي تحمل نفس معنى النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يَرْفَعِ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا مِنكُمْ وَالَّذِينَ أُوتُوا الْعِلْمَ دَرَجَاتٍ"
    ],
    "answer": "يَرْفَعِ اللَّهُ الَّذِينَ آمَنُوا مِنكُمْ وَالَّذِينَ أُوتُوا الْعِلْمَ دَرَجَاتٍ",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال ابن عباس رضي الله عنهما: للعلماء درجات فوق المؤمنين بسبعمائة درجة، ما بين الدرجتين مسيرة خمسمائة عام]"
  },
  {
    "question_number": 22,
    "question": "النص يتحدث عن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "فضل طلب العلم"
    ],
    "answer": "فضل طلب العلم",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قال ابن عباس رضي الله عنهما: للعلماء درجات فوق المؤمنين بسبعمائة درجة، ما بين الدرجتين مسيرة خمسمائة عام]"
  },
  {
    "question_number": 24,
    "question": "علاقة جملة ( لذا أصبح البنج أمنًا ) بما قبلها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "توضيح",
      "نتيجة",
      "سبب"
    ],
    "answer": "نتيجة",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "منذ وجود الإنسان والأمراض مصاحبة له يسعى دائماً أن يخفف منها بشتى الطرق وسعى الأطباء لذلك ... اكتشف العلماء مادة ( ...... ) ومادة نوفاكين عام ( ..... ) وكانت تلك نقلة نوعية في عالم الطب، وقد استخدموها للحوامل والضغط ........ حيث قام الأطباء باختراع البنج بدون الأدرينالين لذا أصبح البنج آمن للمرضى ."
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "ما علاقة جملة (فالاحتراق .....)بما قبلها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعليل (سبب)",
      "شرح",
      "اجمال",
      "تفصيل"
    ],
    "answer": "شرح",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لو أراد رواد الفضاء اشعال كبريت على سطح القمر لا يمكنهم ذلك ، فالاحتراق هو عملية أكسدة تحدث بين المادة والاكسجين ولعدم وجود الأكسجين لا يمكنهم عمل الاحتراق ."
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "الشخص الذي يطمح أن يفتح بيت ويحصل على وظيفة ، كيف تصف طموحه: //الذي طموحه يكون الحصول على عمل والزواج هو صاحب طموح :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عالي",
      "متذبذب",
      "منعدم",
      "متواضع"
    ],
    "answer": "متواضع",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أهم عامل يوصل الإنسان لمبتغاه هو أن يكون لديه طموح ، يحدد درجته فيما بعد أشياء أخرى . يوجد نوعين من الناس في الرغبة في الطموح : النوع الأول هم أناس لديهم طموح الحصول على وظيفة ويتزوج ويفتح بيت ، والنوع الثاني يكون طموحهم أن يسطروا اسمهم في كتب التاريخ و يمجدهم التاريخ ويذكرهم .من أهم عوامل تحقيق الطموح :الإيمان بالله والرضا فيما يحصله من غير اعتراض والإصرار والصبر والتأني والاستمرارية والثقة بالله"
  },
  {
    "question_number": 29,
    "question": "الشخص الذي ترك طموحه كيف تقوم بوصفه:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يائس"
    ],
    "answer": "يائس",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أهم عامل يوصل الإنسان لمبتغاه هو أن يكون لديه طموح ، يحدد درجته فيما بعد أشياء أخرى . يوجد نوعين من الناس في الرغبة في الطموح : النوع الأول هم أناس لديهم طموح الحصول على وظيفة ويتزوج ويفتح بيت ، والنوع الثاني يكون طموحهم أن يسطروا اسمهم في كتب التاريخ و يمجدهم التاريخ ويذكرهم .من أهم عوامل تحقيق الطموح :الإيمان بالله والرضا فيما يحصله من غير اعتراض والإصرار والصبر والتأني والاستمرارية والثقة بالله"
  },
  {
    "question_number": 30,
    "question": "في قوله( الرضا فيما يحصله ) تعني أن الناجح في أثناء وصوله للنجاح قد : //( عدم الاعتراض على حكمه وقضاءه ) يدل على أن بعض الناس في أثناء وصولهم للنجاح قد :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يتضمر",
      "ييأس",
      "يتهور",
      "يأنس"
    ],
    "answer": "ييأس",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أهم عامل يوصل الإنسان لمبتغاه هو أن يكون لديه طموح ، يحدد درجته فيما بعد أشياء أخرى . يوجد نوعين من الناس في الرغبة في الطموح : النوع الأول هم أناس لديهم طموح الحصول على وظيفة ويتزوج ويفتح بيت ، والنوع الثاني يكون طموحهم أن يسطروا اسمهم في كتب التاريخ و يمجدهم التاريخ ويذكرهم .من أهم عوامل تحقيق الطموح :الإيمان بالله والرضا فيما يحصله من غير اعتراض والإصرار والصبر والتأني والاستمرارية والثقة بالله"
  },
  {
    "question_number": 31,
    "question": "الضمير في كلمة ( درجته ) يعود على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الطموح"
    ],
    "answer": "الطموح",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أهم عامل يوصل الإنسان لمبتغاه هو أن يكون لديه طموح ، يحدد درجته فيما بعد أشياء أخرى . يوجد نوعين من الناس في الرغبة في الطموح : النوع الأول هم أناس لديهم طموح الحصول على وظيفة ويتزوج ويفتح بيت ، والنوع الثاني يكون طموحهم أن يسطروا اسمهم في كتب التاريخ و يمجدهم التاريخ ويذكرهم .من أهم عوامل تحقيق الطموح :الإيمان بالله والرضا فيما يحصله من غير اعتراض والإصرار والصبر والتأني والاستمرارية والثقة بالله"
  },
  {
    "question_number": 32,
    "question": "من الأشياء التي تجعلك تحقق طموحك : //كيف يتحقق الطموح:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "القناعة",
      "ابداء الرأي",
      "الصبر",
      "استعراض القوة"
    ],
    "answer": "الصبر",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أهم عامل يوصل الإنسان لمبتغاه هو أن يكون لديه طموح ، يحدد درجته فيما بعد أشياء أخرى . يوجد نوعين من الناس في الرغبة في الطموح : النوع الأول هم أناس لديهم طموح الحصول على وظيفة ويتزوج ويفتح بيت ، والنوع الثاني يكون طموحهم أن يسطروا اسمهم في كتب التاريخ و يمجدهم التاريخ ويذكرهم .من أهم عوامل تحقيق الطموح :الإيمان بالله والرضا فيما يحصله من غير اعتراض والإصرار والصبر والتأني والاستمرارية والثقة بالله"
  },
  {
    "question_number": 33,
    "question": "درجة الطموح عند الناس :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "متفاوتة",
      "ثابتة"
    ],
    "answer": "متفاوتة",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أهم عامل يوصل الإنسان لمبتغاه هو أن يكون لديه طموح ، يحدد درجته فيما بعد أشياء أخرى . يوجد نوعين من الناس في الرغبة في الطموح : النوع الأول هم أناس لديهم طموح الحصول على وظيفة ويتزوج ويفتح بيت ، والنوع الثاني يكون طموحهم أن يسطروا اسمهم في كتب التاريخ و يمجدهم التاريخ ويذكرهم .من أهم عوامل تحقيق الطموح :الإيمان بالله والرضا فيما يحصله من غير اعتراض والإصرار والصبر والتأني والاستمرارية والثقة بالله"
  },
  {
    "question_number": 35,
    "question": "ما العنوان المناسب لنص يستفاد من النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العجول",
      "التخطيط من البدايات (الاستعداد والتخطيط )",
      "التعديل",
      "النجاح"
    ],
    "answer": "التخطيط من البدايات (الاستعداد والتخطيط )",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أرأيتم عاقلاً إذا اكتمل نسجه وتم ، عاد إليه ونقضه . (هل من عاقل يصنع النسيج إلى أن يكتمل ثم ينقضه (أرأيت عاقلا ينسج نسيجا حتى إذا اتمه نهض اليه و نقضه؟ )"
  },
  {
    "question_number": 36,
    "question": "القطعة تحث على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التعديل",
      "النجاح",
      "التخطيط",
      "التعجيل"
    ],
    "answer": "التخطيط",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أرأيتم عاقلاً إذا اكتمل نسجه وتم ، عاد إليه ونقضه . (هل من عاقل يصنع النسيج إلى أن يكتمل ثم ينقضه (أرأيت عاقلا ينسج نسيجا حتى إذا اتمه نهض اليه و نقضه؟ )"
  },
  {
    "question_number": 37,
    "question": "العلاقهة بين( ينقض) و (ينسج)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تضاد",
      "سبب",
      "تتابع (مرحلية)",
      "ترادف"
    ],
    "answer": "تضاد",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أرأيتم عاقلاً إذا اكتمل نسجه وتم ، عاد إليه ونقضه . (هل من عاقل يصنع النسيج إلى أن يكتمل ثم ينقضه (أرأيت عاقلا ينسج نسيجا حتى إذا اتمه نهض اليه و نقضه؟ )"
  },
  {
    "question_number": 38,
    "question": "النص يعرض ب.. // يتصف هذا الشخص بأنه :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عجول",
      "ماهر",
      "ناجح",
      "أحمق"
    ],
    "answer": "أحمق",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أرأيتم عاقلاً إذا اكتمل نسجه وتم ، عاد إليه ونقضه . (هل من عاقل يصنع النسيج إلى أن يكتمل ثم ينقضه (أرأيت عاقلا ينسج نسيجا حتى إذا اتمه نهض اليه و نقضه؟ )"
  },
  {
    "question_number": 39,
    "question": "حالة الشخص تمثل // هل من عاقل تفيد أن الشخص:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "متردد",
      "عاقل",
      "ذكي",
      "أحمق"
    ],
    "answer": "أحمق",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أرأيتم عاقلاً إذا اكتمل نسجه وتم ، عاد إليه ونقضه . (هل من عاقل يصنع النسيج إلى أن يكتمل ثم ينقضه (أرأيت عاقلا ينسج نسيجا حتى إذا اتمه نهض اليه و نقضه؟ )"
  },
  {
    "question_number": 40,
    "question": "أي من التالي تمثله القطعة؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شخص لم يعطي عامل حقه (جلب عمال ولكن لم يعطيهم التقدير)",
      "شخص أزال وزنه ثم زاده",
      "شخص افطر بعض ايام رمضان لعذر"
    ],
    "answer": "شخص أزال وزنه ثم زاده",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أرأيتم عاقلاً إذا اكتمل نسجه وتم ، عاد إليه ونقضه . (هل من عاقل يصنع النسيج إلى أن يكتمل ثم ينقضه (أرأيت عاقلا ينسج نسيجا حتى إذا اتمه نهض اليه و نقضه؟ )"
  },
  {
    "question_number": 41,
    "question": "اذا قمت بتطبيق نفس ما قيل في النص فانه يضيع : // ماذا سيخسر الانسان إذا عمل الكلام الموجود في النص :// الشخص الذي يقوم بذلك (يكمل نسجه وينقضه) ماذا يخسر؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المال والوقت",
      "العقل والوقت",
      "الجهد والوقت"
    ],
    "answer": "الجهد والوقت",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "أرأيتم عاقلاً إذا اكتمل نسجه وتم ، عاد إليه ونقضه . (هل من عاقل يصنع النسيج إلى أن يكتمل ثم ينقضه (أرأيت عاقلا ينسج نسيجا حتى إذا اتمه نهض اليه و نقضه؟ )"
  },
  {
    "question_number": 43,
    "question": "الصيدلي يجب أن يكون :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يبيع الأدوية فقط",
      "يختص بعلم الأدوية",
      "يساعد الطبيب في تشخيص المرض"
    ],
    "answer": "يختص بعلم الأدوية",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الصيدلي لا يقتصر عمله فقط على بيع الأدوية لكنه شخص يفهم في الأدوية ويعرف فوائد الأدوية وخطورتها ...."
  },
  {
    "question_number": 44,
    "question": "يفهم من النص ان :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الصيدلي عمله بيع الدواء فقط",
      "عمل الصديلي لا يقتصر على بيع الدواء"
    ],
    "answer": "عمل الصديلي لا يقتصر على بيع الدواء",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الصيدلي لا يقتصر عمله فقط على بيع الأدوية لكنه شخص يفهم في الأدوية ويعرف فوائد الأدوية وخطورتها ...."
  },
  {
    "question_number": 45,
    "question": "ما الكلمة التي يمكن أن توضع مكان (الحد)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحصر",
      "الإجماع (الاجتماع )",
      "الإعلان"
    ],
    "answer": "الحصر",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الصيدلي لا يقتصر عمله فقط على بيع الأدوية لكنه شخص يفهم في الأدوية ويعرف فوائد الأدوية وخطورتها ...."
  },
  {
    "question_number": 47,
    "question": "الشخص الذي لا يحب التجديد أو طموحه محدود : // الذي لا يطمح لشئ جديد هو",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المقلد",
      "المجتهد",
      "الكبير"
    ],
    "answer": "المقلد",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تختلف طموحات الناس وهمهم ،فالأول هو الصغير ،وهو الذي يتكأ على الناس ولا يهمه إلا اللهو ولا يحب أن يفعل شيء أو ينجز شيء ،والثاني المتوسط ،وهو شخص يتبع النمطية وأكبر همه أن يشابه أقرانه فقط ،والثالث الكبير تجده يلازم الناجحين ويحب أن يكون معهم ويتعلم منهم وينجز المهام ويهتم بوقته ويحسن استغلاله ويبتكر أشياء جديدة ، و يحطم الحواجز ويحقق نجاحه بنفسه »"
  },
  {
    "question_number": 48,
    "question": "الضمير في (تجده) يعود على؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الصغير",
      "الفاشل",
      "الناجح",
      "الكبير"
    ],
    "answer": "الكبير",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تختلف طموحات الناس وهمهم ،فالأول هو الصغير ،وهو الذي يتكأ على الناس ولا يهمه إلا اللهو ولا يحب أن يفعل شيء أو ينجز شيء ،والثاني المتوسط ،وهو شخص يتبع النمطية وأكبر همه أن يشابه أقرانه فقط ،والثالث الكبير تجده يلازم الناجحين ويحب أن يكون معهم ويتعلم منهم وينجز المهام ويهتم بوقته ويحسن استغلاله ويبتكر أشياء جديدة ، و يحطم الحواجز ويحقق نجاحه بنفسه »"
  },
  {
    "question_number": 49,
    "question": "أنسب عنوان للنص؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شحذ الهمم",
      "أنواع الهمم",
      "أساليب النجاح"
    ],
    "answer": "أنواع الهمم",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تختلف طموحات الناس وهمهم ،فالأول هو الصغير ،وهو الذي يتكأ على الناس ولا يهمه إلا اللهو ولا يحب أن يفعل شيء أو ينجز شيء ،والثاني المتوسط ،وهو شخص يتبع النمطية وأكبر همه أن يشابه أقرانه فقط ،والثالث الكبير تجده يلازم الناجحين ويحب أن يكون معهم ويتعلم منهم وينجز المهام ويهتم بوقته ويحسن استغلاله ويبتكر أشياء جديدة ، و يحطم الحواجز ويحقق نجاحه بنفسه »"
  },
  {
    "question_number": 50,
    "question": "من النص نفهم أن التعب مرتبط بـ:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الصغير",
      "الفشل",
      "النجاح",
      "الكبير"
    ],
    "answer": "النجاح",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تختلف طموحات الناس وهمهم ،فالأول هو الصغير ،وهو الذي يتكأ على الناس ولا يهمه إلا اللهو ولا يحب أن يفعل شيء أو ينجز شيء ،والثاني المتوسط ،وهو شخص يتبع النمطية وأكبر همه أن يشابه أقرانه فقط ،والثالث الكبير تجده يلازم الناجحين ويحب أن يكون معهم ويتعلم منهم وينجز المهام ويهتم بوقته ويحسن استغلاله ويبتكر أشياء جديدة ، و يحطم الحواجز ويحقق نجاحه بنفسه »"
  },
  {
    "question_number": 51,
    "question": "آي الآتي صحيح ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الناجح يصاحب ويتبع أخبار الناجحين",
      "الناجح هو الذي يرسم أهدافه و يحققها",
      "الشخص الكبير يفكر بطرق جديدة"
    ],
    "answer": "الناجح يصاحب ويتبع أخبار الناجحين",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تختلف طموحات الناس وهمهم ،فالأول هو الصغير ،وهو الذي يتكأ على الناس ولا يهمه إلا اللهو ولا يحب أن يفعل شيء أو ينجز شيء ،والثاني المتوسط ،وهو شخص يتبع النمطية وأكبر همه أن يشابه أقرانه فقط ،والثالث الكبير تجده يلازم الناجحين ويحب أن يكون معهم ويتعلم منهم وينجز المهام ويهتم بوقته ويحسن استغلاله ويبتكر أشياء جديدة ، و يحطم الحواجز ويحقق نجاحه بنفسه »"
  },
  {
    "question_number": 53,
    "question": "بعد ما قرأته من النص ما هو القالب الفني المقارب في المعنى لما ذكر في النص؟//اي نوع من انواع الفن يشبه أحلام اليقظه؟// ما أقرب فن لأحلام اليقظة؟؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "رسم",
      "خيال (خطابة)",
      "الشعر (قصيدة)",
      "القصة"
    ],
    "answer": "القصة",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قد تتكلم دون أن تحرك شفتيك ، و ترى دون أن تفتح عينيك ، و تسمع أصواتاً غير موجودة فهذه هي أحلام اليقظة و هي أسوأ ما قد يشتت الذهن"
  },
  {
    "question_number": 54,
    "question": "كيف للإنسان التواصل مع شخص دون أن يراه؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاتصال الهاتفي",
      "التواصل الجسدي",
      "التفكير الباطن",
      "التواصل الروحي"
    ],
    "answer": "التفكير الباطن",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قد تتكلم دون أن تحرك شفتيك ، و ترى دون أن تفتح عينيك ، و تسمع أصواتاً غير موجودة فهذه هي أحلام اليقظة و هي أسوأ ما قد يشتت الذهن"
  },
  {
    "question_number": 55,
    "question": "أحلام اليقظة تكون في :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "القلب",
      "العين",
      "الروح",
      "العقل"
    ],
    "answer": "العقل",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قد تتكلم دون أن تحرك شفتيك ، و ترى دون أن تفتح عينيك ، و تسمع أصواتاً غير موجودة فهذه هي أحلام اليقظة و هي أسوأ ما قد يشتت الذهن"
  },
  {
    "question_number": 56,
    "question": "رأي الكاتب في أحلام اليقظة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ممدوحة",
      "معتادة",
      "محمودة",
      "مذمومة"
    ],
    "answer": "مذمومة",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قد تتكلم دون أن تحرك شفتيك ، و ترى دون أن تفتح عينيك ، و تسمع أصواتاً غير موجودة فهذه هي أحلام اليقظة و هي أسوأ ما قد يشتت الذهن"
  },
  {
    "question_number": 57,
    "question": "يتحدث الكاتب عن ( أحلام اليقظة عبارة عن) //ما الذي تمثله القطعة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التأمل الخيالي( تأمل ذهني)",
      "حلم منامي",
      "العقل المتيقظ"
    ],
    "answer": "التأمل الخيالي( تأمل ذهني)",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قد تتكلم دون أن تحرك شفتيك ، و ترى دون أن تفتح عينيك ، و تسمع أصواتاً غير موجودة فهذه هي أحلام اليقظة و هي أسوأ ما قد يشتت الذهن"
  },
  {
    "question_number": 58,
    "question": "القطعة تتحدث عن",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "رؤى الأحلام",
      "أحلام اليقظة",
      "روح الحلم"
    ],
    "answer": "أحلام اليقظة",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قد تتكلم دون أن تحرك شفتيك ، و ترى دون أن تفتح عينيك ، و تسمع أصواتاً غير موجودة فهذه هي أحلام اليقظة و هي أسوأ ما قد يشتت الذهن"
  },
  {
    "question_number": 59,
    "question": "الذي يشتت الذهن ، بعد ما قرأته من النص؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شدة النعاس",
      "أحلام اليقظة"
    ],
    "answer": "أحلام اليقظة",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قد تتكلم دون أن تحرك شفتيك ، و ترى دون أن تفتح عينيك ، و تسمع أصواتاً غير موجودة فهذه هي أحلام اليقظة و هي أسوأ ما قد يشتت الذهن"
  },
  {
    "question_number": 61,
    "question": "حسب النص آخر خطوة في إدارة الوقت //من النص أي المراحل التالية هي الاخيرة ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تنسيق الوقت",
      "تخطيط الوقت",
      "ترتيب الوقت( إدارة الوقت)",
      "تنظيم الوقت"
    ],
    "answer": "تنظيم الوقت",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تنظيم الوقت هو مرحلة من مراحل إدارة الوقت ، وهو يلي مرحلة تخطيط الوقت وتنسيق الوقت ، ويشمل تحديد الأهداف ويتنبأ بالوقت المناسب . إدارة الوقت هي عملية تنظيم وتخطيط كيفية توزيع وقتك بين المهام والأنشطة المختلفة . وفي أغلب الأحيان من يفشل في إدارة وقته يفشل في حياته . الصندوق عند تنظيمه يمكنه اتساع العديد من الأشياء وكذلك الوقت يشبه الصندوق"
  },
  {
    "question_number": 62,
    "question": "العنوان الأعم في القطعة// انسب عنوان للنص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "إدارة الوقت",
      "تنسيق الوقت",
      "تنظيم الوقت",
      "ترتيب الوقت( تخطيط الوقت)"
    ],
    "answer": "إدارة الوقت",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تنظيم الوقت هو مرحلة من مراحل إدارة الوقت ، وهو يلي مرحلة تخطيط الوقت وتنسيق الوقت ، ويشمل تحديد الأهداف ويتنبأ بالوقت المناسب . إدارة الوقت هي عملية تنظيم وتخطيط كيفية توزيع وقتك بين المهام والأنشطة المختلفة . وفي أغلب الأحيان من يفشل في إدارة وقته يفشل في حياته . الصندوق عند تنظيمه يمكنه اتساع العديد من الأشياء وكذلك الوقت يشبه الصندوق"
  },
  {
    "question_number": 63,
    "question": "حسب النص ما العلاقة بين ( يفشل في حياته ) و ( يفشل في إدارة وقته)؟//العلاقة بين (الفشل في الحياة) و (الفشل و إدارة الوقت )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سبب لنتيجة",
      "نتيجة لسبب"
    ],
    "answer": "نتيجة لسبب",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تنظيم الوقت هو مرحلة من مراحل إدارة الوقت ، وهو يلي مرحلة تخطيط الوقت وتنسيق الوقت ، ويشمل تحديد الأهداف ويتنبأ بالوقت المناسب . إدارة الوقت هي عملية تنظيم وتخطيط كيفية توزيع وقتك بين المهام والأنشطة المختلفة . وفي أغلب الأحيان من يفشل في إدارة وقته يفشل في حياته . الصندوق عند تنظيمه يمكنه اتساع العديد من الأشياء وكذلك الوقت يشبه الصندوق"
  },
  {
    "question_number": 64,
    "question": "حسب النص ما معنى( يتنبأ) ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يُقدر",
      "يخطط",
      "يعرف",
      "يُحدد"
    ],
    "answer": "يُقدر",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تنظيم الوقت هو مرحلة من مراحل إدارة الوقت ، وهو يلي مرحلة تخطيط الوقت وتنسيق الوقت ، ويشمل تحديد الأهداف ويتنبأ بالوقت المناسب . إدارة الوقت هي عملية تنظيم وتخطيط كيفية توزيع وقتك بين المهام والأنشطة المختلفة . وفي أغلب الأحيان من يفشل في إدارة وقته يفشل في حياته . الصندوق عند تنظيمه يمكنه اتساع العديد من الأشياء وكذلك الوقت يشبه الصندوق"
  },
  {
    "question_number": 65,
    "question": "أي الآتي يتفق مع النص : // يستفاد من النص أن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الفشل في تخطيط الوقت",
      "النجاح في تخطيط الوقت (النجاح في إدارة الوقت)",
      "الفاشل ينجح في تنظيم وقته",
      "الناجح لا يفشل"
    ],
    "answer": "النجاح في تخطيط الوقت (النجاح في إدارة الوقت)",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تنظيم الوقت هو مرحلة من مراحل إدارة الوقت ، وهو يلي مرحلة تخطيط الوقت وتنسيق الوقت ، ويشمل تحديد الأهداف ويتنبأ بالوقت المناسب . إدارة الوقت هي عملية تنظيم وتخطيط كيفية توزيع وقتك بين المهام والأنشطة المختلفة . وفي أغلب الأحيان من يفشل في إدارة وقته يفشل في حياته . الصندوق عند تنظيمه يمكنه اتساع العديد من الأشياء وكذلك الوقت يشبه الصندوق"
  },
  {
    "question_number": 66,
    "question": "يفهم من النص أن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تنظيم الوقت ينجز الأعمال",
      "الاهتمام بالوقت",
      "شبه الوقت بالصندوق"
    ],
    "answer": "تنظيم الوقت ينجز الأعمال",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تنظيم الوقت هو مرحلة من مراحل إدارة الوقت ، وهو يلي مرحلة تخطيط الوقت وتنسيق الوقت ، ويشمل تحديد الأهداف ويتنبأ بالوقت المناسب . إدارة الوقت هي عملية تنظيم وتخطيط كيفية توزيع وقتك بين المهام والأنشطة المختلفة . وفي أغلب الأحيان من يفشل في إدارة وقته يفشل في حياته . الصندوق عند تنظيمه يمكنه اتساع العديد من الأشياء وكذلك الوقت يشبه الصندوق"
  },
  {
    "question_number": 68,
    "question": "ماهي الجملة التي يتماشى مع النص// ماهو المثل الذي يتماشى مع النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "من تعلم لغة قوم أمن مكرهم"
    ],
    "answer": "من تعلم لغة قوم أمن مكرهم",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ان التفقه في لغات أخرى غير لغتك الأم يوسع مداركك ويجعلك تملك ثقافة أكبر ويسهل عليك الكثير من المشاكل التي قد تواجهك أثناء مقابلتك لناطقيها"
  },
  {
    "question_number": 69,
    "question": "الضمير في (ناطقيها )يعود على",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اللغات"
    ],
    "answer": "اللغات",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ان التفقه في لغات أخرى غير لغتك الأم يوسع مداركك ويجعلك تملك ثقافة أكبر ويسهل عليك الكثير من المشاكل التي قد تواجهك أثناء مقابلتك لناطقيها"
  },
  {
    "question_number": 71,
    "question": "الأشياء التي ذُكرت بالنص أشياء //الأشياء التي ميز الله بها الإنسان هي",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نفسية",
      "عملية",
      "قلبية",
      "معنوية"
    ],
    "answer": "معنوية",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "النص الأصلي من كتاب كليلة ودمنة الأمور التي اختص بها الإنسان من بين سائر الحيوانات أربعة أشياء، وهي جماع ما في العالم، وهي الحكمة والعفة والعقل والعدل، والعلم والأدب والروية داخلة في باب الحكمة ،والحلم والصبر والوقار داخلة في باب العقل ، والحياء والكرم والصيانة والأنفة داخلة في باب العفة . والصدق والإحسان والمراقبة وحسن الخلق داخلة في باب العدل وهذه هي المحاسن، وأضدادها هي المساوئ"
  },
  {
    "question_number": 72,
    "question": "أي الآتي صحيح ؟ //ماذا يفهم من النص؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الروية أعم من الحكمة",
      "العقل أعم من الصبر",
      "العلم أعم من الأدب"
    ],
    "answer": "العقل أعم من الصبر",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "النص الأصلي من كتاب كليلة ودمنة الأمور التي اختص بها الإنسان من بين سائر الحيوانات أربعة أشياء، وهي جماع ما في العالم، وهي الحكمة والعفة والعقل والعدل، والعلم والأدب والروية داخلة في باب الحكمة ،والحلم والصبر والوقار داخلة في باب العقل ، والحياء والكرم والصيانة والأنفة داخلة في باب العفة . والصدق والإحسان والمراقبة وحسن الخلق داخلة في باب العدل وهذه هي المحاسن، وأضدادها هي المساوئ"
  },
  {
    "question_number": 73,
    "question": "معنى (الروية) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الصبر",
      "العلم",
      "التأمل",
      "الأناة"
    ],
    "answer": "الأناة",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "النص الأصلي من كتاب كليلة ودمنة الأمور التي اختص بها الإنسان من بين سائر الحيوانات أربعة أشياء، وهي جماع ما في العالم، وهي الحكمة والعفة والعقل والعدل، والعلم والأدب والروية داخلة في باب الحكمة ،والحلم والصبر والوقار داخلة في باب العقل ، والحياء والكرم والصيانة والأنفة داخلة في باب العفة . والصدق والإحسان والمراقبة وحسن الخلق داخلة في باب العدل وهذه هي المحاسن، وأضدادها هي المساوئ"
  },
  {
    "question_number": 74,
    "question": "معنى ( العفة) .......// ما معنى العفة عامة؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الرضا",
      "الستر",
      "الحياء",
      "الايمان"
    ],
    "answer": "الحياء",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "النص الأصلي من كتاب كليلة ودمنة الأمور التي اختص بها الإنسان من بين سائر الحيوانات أربعة أشياء، وهي جماع ما في العالم، وهي الحكمة والعفة والعقل والعدل، والعلم والأدب والروية داخلة في باب الحكمة ،والحلم والصبر والوقار داخلة في باب العقل ، والحياء والكرم والصيانة والأنفة داخلة في باب العفة . والصدق والإحسان والمراقبة وحسن الخلق داخلة في باب العدل وهذه هي المحاسن، وأضدادها هي المساوئ"
  },
  {
    "question_number": 75,
    "question": "أي الآتي يندرج تحت العدل:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العقل",
      "الحصافة",
      "الصراحة",
      "العفة"
    ],
    "answer": "الصراحة",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "النص الأصلي من كتاب كليلة ودمنة الأمور التي اختص بها الإنسان من بين سائر الحيوانات أربعة أشياء، وهي جماع ما في العالم، وهي الحكمة والعفة والعقل والعدل، والعلم والأدب والروية داخلة في باب الحكمة ،والحلم والصبر والوقار داخلة في باب العقل ، والحياء والكرم والصيانة والأنفة داخلة في باب العفة . والصدق والإحسان والمراقبة وحسن الخلق داخلة في باب العدل وهذه هي المحاسن، وأضدادها هي المساوئ"
  },
  {
    "question_number": 77,
    "question": "يتحدث النص عن",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التغافل"
    ],
    "answer": "التغافل",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تغابى عن أخطاء وهفوات الآخرين ليدم لك راحة البال ، لا شي يستحق أن أعكر مزاجي به . الشخص الذي لا يتأثر بهفوات الناس سيعيش في سعادة وهي صفة من صفات الأذكياء"
  },
  {
    "question_number": 78,
    "question": "يمكن استبدال كلمة ( التغابي ) بدون تغيير معنى النص ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التواكل",
      "التغافل",
      "التسامح"
    ],
    "answer": "التغافل",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تغابى عن أخطاء وهفوات الآخرين ليدم لك راحة البال ، لا شي يستحق أن أعكر مزاجي به . الشخص الذي لا يتأثر بهفوات الناس سيعيش في سعادة وهي صفة من صفات الأذكياء"
  },
  {
    "question_number": 79,
    "question": "علاقة (التغابي) ب( راحة البال)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تكاملية (التحليل)",
      "استنتاج",
      "سببية",
      "جزئية"
    ],
    "answer": "سببية",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تغابى عن أخطاء وهفوات الآخرين ليدم لك راحة البال ، لا شي يستحق أن أعكر مزاجي به . الشخص الذي لا يتأثر بهفوات الناس سيعيش في سعادة وهي صفة من صفات الأذكياء"
  },
  {
    "question_number": 80,
    "question": "ما هو الخلق الذي يجب تجنبه لتحقيق التغافل ؟// عكس( التغابي )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التتبع والتدقيق",
      "التنبه والفطنة (اليقظة و التركيز)"
    ],
    "answer": "التتبع والتدقيق",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تغابى عن أخطاء وهفوات الآخرين ليدم لك راحة البال ، لا شي يستحق أن أعكر مزاجي به . الشخص الذي لا يتأثر بهفوات الناس سيعيش في سعادة وهي صفة من صفات الأذكياء"
  },
  {
    "question_number": 81,
    "question": "التغابي يكون ل ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حب الناس",
      "ظلم الناس (في ظلم مظلوم)",
      "الحقوق و الواجبات",
      "الأخطاء و الهفوات (هفوات الناس وأخطاءهم)"
    ],
    "answer": "الأخطاء و الهفوات (هفوات الناس وأخطاءهم)",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تغابى عن أخطاء وهفوات الآخرين ليدم لك راحة البال ، لا شي يستحق أن أعكر مزاجي به . الشخص الذي لا يتأثر بهفوات الناس سيعيش في سعادة وهي صفة من صفات الأذكياء"
  },
  {
    "question_number": 82,
    "question": "التغابي المحمود يؤدي إلى : //الشخص الذي يتغابى عن الأخطاء يعيش في :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حب الظن",
      "السعادة"
    ],
    "answer": "السعادة",
    "exam": "الاختبار التاسع(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تغابى عن أخطاء وهفوات الآخرين ليدم لك راحة البال ، لا شي يستحق أن أعكر مزاجي به . الشخص الذي لا يتأثر بهفوات الناس سيعيش في سعادة وهي صفة من صفات الأذكياء"
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "علاقة (سرعة الادراك) ب(سرعة البديهة) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سببيه",
      "تتميمها (تضاد )",
      "تشابه",
      "ترادف (تعاضدية)"
    ],
    "answer": "سببيه",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تُعرف البديهة في اللغة على أنّها السّداد في الرّأي عند المفاجأة، والإنسان صاحب البديهة هو الذي يفهم ما يُقال له من المرة الأولى، وسرعة البديهة هي سرعة الشّخص في التّفكير والإدراك، وتتضمن سرعة البديهة نقل الواقع الملموس بسرعةٍ إلى الدّماغ، والقدرة على الرّبط بشكلٍ سريع بين المعلومات السّابقة والواقع الملموس، وكذلك القدرة على اتّخاذ قرار مناسب بشكل سريع"
  },
  {
    "question_number": 6,
    "question": "سرعة البديهة تدل على كل الآتي إلا: //كل مما يلي مرتبط بسرعة البديهه عدا سرعة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التفكير(الادارك)",
      "الفهم",
      "الجواب",
      "الحقائق"
    ],
    "answer": "الحقائق",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تُعرف البديهة في اللغة على أنّها السّداد في الرّأي عند المفاجأة، والإنسان صاحب البديهة هو الذي يفهم ما يُقال له من المرة الأولى، وسرعة البديهة هي سرعة الشّخص في التّفكير والإدراك، وتتضمن سرعة البديهة نقل الواقع الملموس بسرعةٍ إلى الدّماغ، والقدرة على الرّبط بشكلٍ سريع بين المعلومات السّابقة والواقع الملموس، وكذلك القدرة على اتّخاذ قرار مناسب بشكل سريع"
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "معنى (سداد ) في سداد الرأي",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "افساد",
      "تمهل(هدوء)",
      "تفكر",
      "رشاد"
    ],
    "answer": "رشاد",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تُعرف البديهة في اللغة على أنّها السّداد في الرّأي عند المفاجأة، والإنسان صاحب البديهة هو الذي يفهم ما يُقال له من المرة الأولى، وسرعة البديهة هي سرعة الشّخص في التّفكير والإدراك، وتتضمن سرعة البديهة نقل الواقع الملموس بسرعةٍ إلى الدّماغ، والقدرة على الرّبط بشكلٍ سريع بين المعلومات السّابقة والواقع الملموس، وكذلك القدرة على اتّخاذ قرار مناسب بشكل سريع"
  },
  {
    "question_number": 8,
    "question": "كل الكلمات الآتية نفس معنى ( سداد ) ما عدا",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الفطنة",
      "الفساد",
      "الذكاء",
      "رشاد"
    ],
    "answer": "الفساد",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تُعرف البديهة في اللغة على أنّها السّداد في الرّأي عند المفاجأة، والإنسان صاحب البديهة هو الذي يفهم ما يُقال له من المرة الأولى، وسرعة البديهة هي سرعة الشّخص في التّفكير والإدراك، وتتضمن سرعة البديهة نقل الواقع الملموس بسرعةٍ إلى الدّماغ، والقدرة على الرّبط بشكلٍ سريع بين المعلومات السّابقة والواقع الملموس، وكذلك القدرة على اتّخاذ قرار مناسب بشكل سريع"
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "سداد الرأي صفة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مضطربة",
      "خارقة",
      "نادرة",
      "ايجابية"
    ],
    "answer": "ايجابية",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تُعرف البديهة في اللغة على أنّها السّداد في الرّأي عند المفاجأة، والإنسان صاحب البديهة هو الذي يفهم ما يُقال له من المرة الأولى، وسرعة البديهة هي سرعة الشّخص في التّفكير والإدراك، وتتضمن سرعة البديهة نقل الواقع الملموس بسرعةٍ إلى الدّماغ، والقدرة على الرّبط بشكلٍ سريع بين المعلومات السّابقة والواقع الملموس، وكذلك القدرة على اتّخاذ قرار مناسب بشكل سريع"
  },
  {
    "question_number": 10,
    "question": "سرعة البديهة تساعد على:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "بناء القرارات",
      "حل المشكلات"
    ],
    "answer": "بناء القرارات",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تُعرف البديهة في اللغة على أنّها السّداد في الرّأي عند المفاجأة، والإنسان صاحب البديهة هو الذي يفهم ما يُقال له من المرة الأولى، وسرعة البديهة هي سرعة الشّخص في التّفكير والإدراك، وتتضمن سرعة البديهة نقل الواقع الملموس بسرعةٍ إلى الدّماغ، والقدرة على الرّبط بشكلٍ سريع بين المعلومات السّابقة والواقع الملموس، وكذلك القدرة على اتّخاذ قرار مناسب بشكل سريع"
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "كلمة ( عاجز ) جاءت بصيغة : //الترتيب في النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأولى حسي والثاني مادي",
      "الأولى حسي والثاني معنوي",
      "الأولى معنوى والثاني حسي",
      "الأولى مادي والثاني معنوي"
    ],
    "answer": "الأولى مادي والثاني معنوي",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ليس العاجز من عجز عن جمع المال بل العاجز من ليس لديه أحلام أو طموح"
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "بداية النص تدل على",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعريف المصطلح"
    ],
    "answer": "تعريف المصطلح",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تلوث المياه هو أي تغير فيزيائي أو كيميائي في نوعية المياه، بطريقة مباشرة أو غير مباشرة، يؤثر سلبياً على الكائنات الحية، أو يجعل المياه غير صالحة للاستخدامات المطلوبة. ويؤثر تلوث الماء تأثيراً كبيراً في حياة الفرد والأسرة والمجتمع، فالمياه مطلب حيوي للإنسان وسائر الكائنات الحية ، فالماء قد يكون سبباً رئيسياً في إنهاء الحياة على الأرض إذا كان ملوثاً."
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "أي الآتي بينهم تضاد ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "فيزيائي و كيميائي",
      "مباشر وغير مباشر",
      "سلبيًا و صالحاً"
    ],
    "answer": "مباشر وغير مباشر",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تلوث المياه هو أي تغير فيزيائي أو كيميائي في نوعية المياه، بطريقة مباشرة أو غير مباشرة، يؤثر سلبياً على الكائنات الحية، أو يجعل المياه غير صالحة للاستخدامات المطلوبة. ويؤثر تلوث الماء تأثيراً كبيراً في حياة الفرد والأسرة والمجتمع، فالمياه مطلب حيوي للإنسان وسائر الكائنات الحية ، فالماء قد يكون سبباً رئيسياً في إنهاء الحياة على الأرض إذا كان ملوثاً."
  },
  {
    "question_number": 16,
    "question": "المياه ضرورية ل:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المخلوقات البحرية",
      "الانسان",
      "المخلوقات الحية",
      "الحيوان"
    ],
    "answer": "المخلوقات الحية",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تلوث المياه هو أي تغير فيزيائي أو كيميائي في نوعية المياه، بطريقة مباشرة أو غير مباشرة، يؤثر سلبياً على الكائنات الحية، أو يجعل المياه غير صالحة للاستخدامات المطلوبة. ويؤثر تلوث الماء تأثيراً كبيراً في حياة الفرد والأسرة والمجتمع، فالمياه مطلب حيوي للإنسان وسائر الكائنات الحية ، فالماء قد يكون سبباً رئيسياً في إنهاء الحياة على الأرض إذا كان ملوثاً."
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "تلوث المياه يحدث بسبب// تلوث الماء هو ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أي تغيير يطرأ عليها",
      "مسببه الإنسان",
      "يؤثر على الكائنات",
      "بسبب المواد الكيميائية"
    ],
    "answer": "أي تغيير يطرأ عليها",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تلوث المياه هو أي تغير فيزيائي أو كيميائي في نوعية المياه، بطريقة مباشرة أو غير مباشرة، يؤثر سلبياً على الكائنات الحية، أو يجعل المياه غير صالحة للاستخدامات المطلوبة. ويؤثر تلوث الماء تأثيراً كبيراً في حياة الفرد والأسرة والمجتمع، فالمياه مطلب حيوي للإنسان وسائر الكائنات الحية ، فالماء قد يكون سبباً رئيسياً في إنهاء الحياة على الأرض إذا كان ملوثاً."
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": "انسب عنوان للنص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أخطار تلوث المياه"
    ],
    "answer": "أخطار تلوث المياه",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تلوث المياه هو أي تغير فيزيائي أو كيميائي في نوعية المياه، بطريقة مباشرة أو غير مباشرة، يؤثر سلبياً على الكائنات الحية، أو يجعل المياه غير صالحة للاستخدامات المطلوبة. ويؤثر تلوث الماء تأثيراً كبيراً في حياة الفرد والأسرة والمجتمع، فالمياه مطلب حيوي للإنسان وسائر الكائنات الحية ، فالماء قد يكون سبباً رئيسياً في إنهاء الحياة على الأرض إذا كان ملوثاً."
  },
  {
    "question_number": 20,
    "question": "كل ما يلي كان ينقص الفلاح ماعدا :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التوكل عل الله",
      "النشاط والطاقة",
      "المبادرة الجادة",
      "المعرفة الزراعية (معرفته بطريقة الزراعة)"
    ],
    "answer": "المعرفة الزراعية (معرفته بطريقة الزراعة)",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "سأل رجلاً أحد المزارعين أزرعت قمحاً هذا العام ؟ رد المزراع لا ، فقد خشيت عليه أن يفسد من المطر ، فسأله الرجل أزرعت الذرة ؟ رد المزارع لا ، فقد خشيت أن تأكلها الحشرات ، فسأله الرجل وماذا زرعت ؟ رد المزارع :لم أزرع شيئاً هكذا أنا في الجانب الآمن ."
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "الفلاح رأى أن من الأنسب : // الفلاح رأى أن النجاة في : //لماذا لم يزرع الفلاح",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النظر في العواقب (خوفه من العواقب)",
      "قوة العمل( تنظيم العمل)",
      "انتظار الوقت المناسب",
      "ترك العمل"
    ],
    "answer": "النظر في العواقب (خوفه من العواقب)",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "سأل رجلاً أحد المزارعين أزرعت قمحاً هذا العام ؟ رد المزراع لا ، فقد خشيت عليه أن يفسد من المطر ، فسأله الرجل أزرعت الذرة ؟ رد المزارع لا ، فقد خشيت أن تأكلها الحشرات ، فسأله الرجل وماذا زرعت ؟ رد المزارع :لم أزرع شيئاً هكذا أنا في الجانب الآمن ."
  },
  {
    "question_number": 22,
    "question": "السبب الذي منع المزارع من أن يزرع //كيف تصف شعور المزارع ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التردد",
      "الخوف"
    ],
    "answer": "الخوف",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "سأل رجلاً أحد المزارعين أزرعت قمحاً هذا العام ؟ رد المزراع لا ، فقد خشيت عليه أن يفسد من المطر ، فسأله الرجل أزرعت الذرة ؟ رد المزارع لا ، فقد خشيت أن تأكلها الحشرات ، فسأله الرجل وماذا زرعت ؟ رد المزارع :لم أزرع شيئاً هكذا أنا في الجانب الآمن ."
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "العبرة من قصة المزارع //الحكمة من النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لا تتراجع حتى لا تشل حركتك",
      "لا تدع التشاؤم يثبط عملك"
    ],
    "answer": "لا تدع التشاؤم يثبط عملك",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "سأل رجلاً أحد المزارعين أزرعت قمحاً هذا العام ؟ رد المزراع لا ، فقد خشيت عليه أن يفسد من المطر ، فسأله الرجل أزرعت الذرة ؟ رد المزارع لا ، فقد خشيت أن تأكلها الحشرات ، فسأله الرجل وماذا زرعت ؟ رد المزارع :لم أزرع شيئاً هكذا أنا في الجانب الآمن ."
  },
  {
    "question_number": 24,
    "question": "الشخص إذا فعل مثل المزارع ووضع نفسه دائما في الجانب الآمن فإن ذلك سوف :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يقل إنتاج المحصول",
      "تزيد إنتاجها",
      "يشل حركته ( يشل أطرافه )",
      "يرتك خسائره"
    ],
    "answer": "يشل حركته ( يشل أطرافه )",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "سأل رجلاً أحد المزارعين أزرعت قمحاً هذا العام ؟ رد المزراع لا ، فقد خشيت عليه أن يفسد من المطر ، فسأله الرجل أزرعت الذرة ؟ رد المزارع لا ، فقد خشيت أن تأكلها الحشرات ، فسأله الرجل وماذا زرعت ؟ رد المزارع :لم أزرع شيئاً هكذا أنا في الجانب الآمن ."
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "المقصود ب (الاستثمار) في الفقرة الثالثة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاستثمار الاقتصادي",
      "الشركات",
      "الاستثمار الاجتماعي",
      "مالي"
    ],
    "answer": "الاستثمار الاجتماعي",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الناجحون لم ينجحوا إلا لأنهم يعرفون أنفسهم معرفة حقة ، ولا ينبغي أن يظن الإنسان أن معرفة النفس بأمر هين . 2. فالطبيعة البشرية لغز كبير، ولهذا فإن من أفضل الاستثمارات الاستثمار في معرفة النفس وحالاتها وسلوكياتها"
  },
  {
    "question_number": 27,
    "question": "المخفقين هم :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الغامضين",
      "المستدركين",
      "الفارغون",
      "الغافلين"
    ],
    "answer": "الغافلين",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الناجحون لم ينجحوا إلا لأنهم يعرفون أنفسهم معرفة حقة ، ولا ينبغي أن يظن الإنسان أن معرفة النفس بأمر هين . 2. فالطبيعة البشرية لغز كبير، ولهذا فإن من أفضل الاستثمارات الاستثمار في معرفة النفس وحالاتها وسلوكياتها"
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "المخفقين هم أناس :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "فارغون",
      "غافلون",
      "غامضون",
      "مدركون"
    ],
    "answer": "غافلون",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الناجحون لم ينجحوا إلا لأنهم يعرفون أنفسهم معرفة حقة ، ولا ينبغي أن يظن الإنسان أن معرفة النفس بأمر هين . 2. فالطبيعة البشرية لغز كبير، ولهذا فإن من أفضل الاستثمارات الاستثمار في معرفة النفس وحالاتها وسلوكياتها"
  },
  {
    "question_number": 29,
    "question": "جملة \"ولهذا ....... \" تشير إلى",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاستثمار",
      "التناقض",
      "اللغز"
    ],
    "answer": "التناقض",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الناجحون لم ينجحوا إلا لأنهم يعرفون أنفسهم معرفة حقة ، ولا ينبغي أن يظن الإنسان أن معرفة النفس بأمر هين . 2. فالطبيعة البشرية لغز كبير، ولهذا فإن من أفضل الاستثمارات الاستثمار في معرفة النفس وحالاتها وسلوكياتها"
  },
  {
    "question_number": 30,
    "question": "العلاقة بين الفقرة (2) والفقرة (1)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "غموض مابناها",
      "تجريد لمحتواها",
      "تباين لأفكارها",
      "تأكيد لمعناها"
    ],
    "answer": "تأكيد لمعناها",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الناجحون لم ينجحوا إلا لأنهم يعرفون أنفسهم معرفة حقة ، ولا ينبغي أن يظن الإنسان أن معرفة النفس بأمر هين . 2. فالطبيعة البشرية لغز كبير، ولهذا فإن من أفضل الاستثمارات الاستثمار في معرفة النفس وحالاتها وسلوكياتها"
  },
  {
    "question_number": 31,
    "question": "(لا ينبغي أن يظن ...... ) تفيد.....//معنى (ولا يظن .....) من سياق النص: // (لا ينبغي أن يظن ...... ) الكلمة التي تشابهها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الصعوبة",
      "الإمكان",
      "الغموض",
      "الاستحالة"
    ],
    "answer": "الصعوبة",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الناجحون لم ينجحوا إلا لأنهم يعرفون أنفسهم معرفة حقة ، ولا ينبغي أن يظن الإنسان أن معرفة النفس بأمر هين . 2. فالطبيعة البشرية لغز كبير، ولهذا فإن من أفضل الاستثمارات الاستثمار في معرفة النفس وحالاتها وسلوكياتها"
  },
  {
    "question_number": 32,
    "question": "فهم النفس البشرية : // يفهم الإنسان نفسه :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "صعب ( بصعوبة )",
      "استحالة"
    ],
    "answer": "صعب ( بصعوبة )",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1.الناجحون لم ينجحوا إلا لأنهم يعرفون أنفسهم معرفة حقة ، ولا ينبغي أن يظن الإنسان أن معرفة النفس بأمر هين . 2. فالطبيعة البشرية لغز كبير، ولهذا فإن من أفضل الاستثمارات الاستثمار في معرفة النفس وحالاتها وسلوكياتها"
  },
  {
    "question_number": 34,
    "question": "لماذا يقصد الشعراء النابغة الذبياني؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لتخليد اسمائهم",
      "طلبا للرزق",
      "طلبا للشهرة",
      "لينتقد شعرهم"
    ],
    "answer": "لينتقد شعرهم",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "زياد بن معاوية بن ضباب الذبياني المعروف بالنابغه الذبياني ، كان النابغة يضرب له قبة حمراء من أدم بسوق عكاظ، وكان عندما يلقي شعر يحضره كثير من الناس، فيقصده الشعراء من كل مكان ليعرضو عليه شعرهم ، فقد أصبح نابغة بعدما أصبح رجلاً ،و لقب بهذا اللقب لأنه نبغ في الشعر أي أبدع في الشعر دفعة واحده."
  },
  {
    "question_number": 35,
    "question": "علاقة جملة \"لأنه نبغ في الشعر ..\"بما قبلها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعليلاً",
      "سبباً",
      "اجمال",
      "تفصيل"
    ],
    "answer": "تعليلاً",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "زياد بن معاوية بن ضباب الذبياني المعروف بالنابغه الذبياني ، كان النابغة يضرب له قبة حمراء من أدم بسوق عكاظ، وكان عندما يلقي شعر يحضره كثير من الناس، فيقصده الشعراء من كل مكان ليعرضو عليه شعرهم ، فقد أصبح نابغة بعدما أصبح رجلاً ،و لقب بهذا اللقب لأنه نبغ في الشعر أي أبدع في الشعر دفعة واحده."
  },
  {
    "question_number": 36,
    "question": "يستنتج من النص \"يقاس النبوغ بـ\"(لقب النابغة بهذا الاسم لـ)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مكانته",
      "موهبته",
      "جاهه",
      "السن"
    ],
    "answer": "موهبته",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "زياد بن معاوية بن ضباب الذبياني المعروف بالنابغه الذبياني ، كان النابغة يضرب له قبة حمراء من أدم بسوق عكاظ، وكان عندما يلقي شعر يحضره كثير من الناس، فيقصده الشعراء من كل مكان ليعرضو عليه شعرهم ، فقد أصبح نابغة بعدما أصبح رجلاً ،و لقب بهذا اللقب لأنه نبغ في الشعر أي أبدع في الشعر دفعة واحده."
  },
  {
    "question_number": 37,
    "question": "يتبين من النص أن عصر النابغة كان يتميز ب :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تباين الشعراء في عصر النابغة",
      "تشابه الشعراء",
      "كثرة الشعراء",
      "قلة الشعراء في العصر الجاهلي"
    ],
    "answer": "كثرة الشعراء",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "زياد بن معاوية بن ضباب الذبياني المعروف بالنابغه الذبياني ، كان النابغة يضرب له قبة حمراء من أدم بسوق عكاظ، وكان عندما يلقي شعر يحضره كثير من الناس، فيقصده الشعراء من كل مكان ليعرضو عليه شعرهم ، فقد أصبح نابغة بعدما أصبح رجلاً ،و لقب بهذا اللقب لأنه نبغ في الشعر أي أبدع في الشعر دفعة واحده."
  },
  {
    "question_number": 38,
    "question": "عصر النابغة كان يتميز ب :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كثرة الشعراء",
      "قلة الشعراء",
      "تشابه الشعراء",
      "تفاوت الشعراء"
    ],
    "answer": "كثرة الشعراء",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "زياد بن معاوية بن ضباب الذبياني المعروف بالنابغه الذبياني ، كان النابغة يضرب له قبة حمراء من أدم بسوق عكاظ، وكان عندما يلقي شعر يحضره كثير من الناس، فيقصده الشعراء من كل مكان ليعرضو عليه شعرهم ، فقد أصبح نابغة بعدما أصبح رجلاً ،و لقب بهذا اللقب لأنه نبغ في الشعر أي أبدع في الشعر دفعة واحده."
  },
  {
    "question_number": 39,
    "question": "الضمير في كلمة ( فيقصده ) يعود على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الناس",
      "السوق",
      "النابغة",
      "الشعر"
    ],
    "answer": "النابغة",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "زياد بن معاوية بن ضباب الذبياني المعروف بالنابغه الذبياني ، كان النابغة يضرب له قبة حمراء من أدم بسوق عكاظ، وكان عندما يلقي شعر يحضره كثير من الناس، فيقصده الشعراء من كل مكان ليعرضو عليه شعرهم ، فقد أصبح نابغة بعدما أصبح رجلاً ،و لقب بهذا اللقب لأنه نبغ في الشعر أي أبدع في الشعر دفعة واحده."
  },
  {
    "question_number": 41,
    "question": "من أول زوجات النبي (صلى الله عليه وسلم)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خديجة",
      "عائشة"
    ],
    "answer": "خديجة",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1. كان النبي محمد صلى الله عليه وسلم قبل بعثته النبوية يُعرف في قومه بسمعة طيبة وأخلاق كريمة. فقد لُقب بالصادق الأمين نظراً لصدق حديثه وأمانته في كل أموره. وكان الناس يتجمعون حوله للاستماع إلى كلامه الحكيم وأخلاقه الفاضلة، حيث كان مثلاً أعلى في الصدق والأمانة والشجاعة والكرم. 2.بعد أن بلغ النبي صلى الله عليه وسلم الأربعين من عمره، جاءه الوحي من الله سبحانه وتعالى في غار حراء. كان هذا الحدث علامة فارقة في حياة النبي وأمتة، حيث بدأ الدعوة إلى الإسلام. واجه النبي صلى الله عليه وسلم في بداية دعوته الكثير من الصعاب والمعارضة من قومه، إلا أنه صبر وثابر في سبيل نشر دعوة الإسلام. وقد تزوج النبي صلى الله عليه وسلم السيدة خديجة بنت خويلد وهي أولى زوجاته، والتي آمنت به ودعمته في دعوته."
  },
  {
    "question_number": 42,
    "question": "نوع النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سيرة",
      "ترجمة"
    ],
    "answer": "سيرة",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1. كان النبي محمد صلى الله عليه وسلم قبل بعثته النبوية يُعرف في قومه بسمعة طيبة وأخلاق كريمة. فقد لُقب بالصادق الأمين نظراً لصدق حديثه وأمانته في كل أموره. وكان الناس يتجمعون حوله للاستماع إلى كلامه الحكيم وأخلاقه الفاضلة، حيث كان مثلاً أعلى في الصدق والأمانة والشجاعة والكرم. 2.بعد أن بلغ النبي صلى الله عليه وسلم الأربعين من عمره، جاءه الوحي من الله سبحانه وتعالى في غار حراء. كان هذا الحدث علامة فارقة في حياة النبي وأمتة، حيث بدأ الدعوة إلى الإسلام. واجه النبي صلى الله عليه وسلم في بداية دعوته الكثير من الصعاب والمعارضة من قومه، إلا أنه صبر وثابر في سبيل نشر دعوة الإسلام. وقد تزوج النبي صلى الله عليه وسلم السيدة خديجة بنت خويلد وهي أولى زوجاته، والتي آمنت به ودعمته في دعوته."
  },
  {
    "question_number": 44,
    "question": "أي التالي يدل على ان الشهامة خلق نبيل",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العرب متميزون بالأخلاق",
      "تثبيت الإسلام لها",
      "انتشارها بين الأمم",
      "تقبل المجتمعات لها"
    ],
    "answer": "تثبيت الإسلام لها",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشهامة خُلق عربي أصيل، أقره الإسلاموحث عليه المسلمين، وجعله من واجبات المسلمين وهوخلق ذو أولوية أخلاقية عالية ( الأخلاق لها أولوية في الدين ) ، وقد تميز العرب عن غيرهم من الشعوب والثقافات بالمروءة والشهامة والكرم . انظر إلى النبي عند الشدائد؛ تظهر لك من صنوف الشجاعة"
  },
  {
    "question_number": 45,
    "question": "العلاقة بين (الشهامة) و(المروءة)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تناقض (تقابل)",
      "توافق",
      "تباين"
    ],
    "answer": "توافق",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشهامة خُلق عربي أصيل، أقره الإسلاموحث عليه المسلمين، وجعله من واجبات المسلمين وهوخلق ذو أولوية أخلاقية عالية ( الأخلاق لها أولوية في الدين ) ، وقد تميز العرب عن غيرهم من الشعوب والثقافات بالمروءة والشهامة والكرم . انظر إلى النبي عند الشدائد؛ تظهر لك من صنوف الشجاعة"
  },
  {
    "question_number": 46,
    "question": "ما هي الكلمة التي يمكن أن نضعها بدلاً من \"أولوية\" دون أن تغير المعنى ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أفضلية",
      "أحقية",
      "أسبقية"
    ],
    "answer": "أفضلية",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشهامة خُلق عربي أصيل، أقره الإسلاموحث عليه المسلمين، وجعله من واجبات المسلمين وهوخلق ذو أولوية أخلاقية عالية ( الأخلاق لها أولوية في الدين ) ، وقد تميز العرب عن غيرهم من الشعوب والثقافات بالمروءة والشهامة والكرم . انظر إلى النبي عند الشدائد؛ تظهر لك من صنوف الشجاعة"
  },
  {
    "question_number": 47,
    "question": "ما دور الإسلام في تناقل هذه الأخلاق الحميدة ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ارتقاء الأمم",
      "حث الإسلام على المروءة والشهامة فهو خلق يحبه الله",
      "فرضه على كل أمم العالم"
    ],
    "answer": "حث الإسلام على المروءة والشهامة فهو خلق يحبه الله",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشهامة خُلق عربي أصيل، أقره الإسلاموحث عليه المسلمين، وجعله من واجبات المسلمين وهوخلق ذو أولوية أخلاقية عالية ( الأخلاق لها أولوية في الدين ) ، وقد تميز العرب عن غيرهم من الشعوب والثقافات بالمروءة والشهامة والكرم . انظر إلى النبي عند الشدائد؛ تظهر لك من صنوف الشجاعة"
  },
  {
    "question_number": 48,
    "question": "أي الآتي يتوافق مع معنى النص(تم تقفيل هذا السؤال باجابتين ولذلك يجب الرجوع للنص الأصلي في الاختبار لتحديد الاجابة الأدق من بينهم )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كل أمة لها أخلاق تميزها وتفخر بها",
      "أهم صفة في الإسلام هي المروءة والشهامة",
      "الإسلام أقر بأخلاق العرب الحسنة 100%",
      "تمييز العرب باخلاقهم الحميدة 100%"
    ],
    "answer": "تمييز العرب باخلاقهم الحميدة 100%",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشهامة خُلق عربي أصيل، أقره الإسلاموحث عليه المسلمين، وجعله من واجبات المسلمين وهوخلق ذو أولوية أخلاقية عالية ( الأخلاق لها أولوية في الدين ) ، وقد تميز العرب عن غيرهم من الشعوب والثقافات بالمروءة والشهامة والكرم . انظر إلى النبي عند الشدائد؛ تظهر لك من صنوف الشجاعة"
  },
  {
    "question_number": 50,
    "question": "النص يدعونا إلى تجاهل... //من الذي ينصحك النص بتركه",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كثير القناعة",
      "قليل العزيمة",
      "قليل العقل( قليل المعرفة )",
      "قليل الهمة"
    ],
    "answer": "كثير القناعة",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من كان جاهلاً فعلمه ومن تنقصه الإرادة فحفزه و من ضل الطريق فوجهه بتجاربك ، لكن المقاوم للتغيير الراضي بالقليل فكبِّر عليه أربعًا فلا تذهب نفسك عليهم حسرات"
  },
  {
    "question_number": 51,
    "question": "ما الصفة التي يذمها النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الفوقية",
      "الأنانية(البراءة)",
      "الجمود",
      "البخل(الحقد)"
    ],
    "answer": "الجمود",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من كان جاهلاً فعلمه ومن تنقصه الإرادة فحفزه و من ضل الطريق فوجهه بتجاربك ، لكن المقاوم للتغيير الراضي بالقليل فكبِّر عليه أربعًا فلا تذهب نفسك عليهم حسرات"
  },
  {
    "question_number": 52,
    "question": "ما الذي يحث عليه الكاتب :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الثبات على الرأي",
      "تحمل المسؤولية",
      "نشر التجارب والعلم( نقل المعارف ونقل التجارب)",
      "معاملة الناس بحسب احتياجهم (كل شخص له احتياجاته التي تساعده فيها) ( التعامل مع الناس حسب حالتهم )"
    ],
    "answer": "معاملة الناس بحسب احتياجهم (كل شخص له احتياجاته التي تساعده فيها) ( التعامل مع الناس حسب حالتهم )",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من كان جاهلاً فعلمه ومن تنقصه الإرادة فحفزه و من ضل الطريق فوجهه بتجاربك ، لكن المقاوم للتغيير الراضي بالقليل فكبِّر عليه أربعًا فلا تذهب نفسك عليهم حسرات"
  },
  {
    "question_number": 53,
    "question": "من الذي يحتاج إلى تشجيع ؟ //من يحتاج إلى التحفيز",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قليل الإرادة (ضعيف الهمة) (قليل الهمة)",
      "فاقد المعنويات",
      "صاحب العزيمة"
    ],
    "answer": "قليل الإرادة (ضعيف الهمة) (قليل الهمة)",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من كان جاهلاً فعلمه ومن تنقصه الإرادة فحفزه و من ضل الطريق فوجهه بتجاربك ، لكن المقاوم للتغيير الراضي بالقليل فكبِّر عليه أربعًا فلا تذهب نفسك عليهم حسرات"
  },
  {
    "question_number": 54,
    "question": "أنسب عنوان للنص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاستفادة من الخبرات السابقة"
    ],
    "answer": "الاستفادة من الخبرات السابقة",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من كان جاهلاً فعلمه ومن تنقصه الإرادة فحفزه و من ضل الطريق فوجهه بتجاربك ، لكن المقاوم للتغيير الراضي بالقليل فكبِّر عليه أربعًا فلا تذهب نفسك عليهم حسرات"
  },
  {
    "question_number": 56,
    "question": "ما الفكرة العامة من النص:// انسب عنوان للنص// يتكلم النص عن //يؤكد النص على معنى :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العدواة",
      "الصداقة",
      "التغير",
      "الثبات"
    ],
    "answer": "التغير",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "النص الأصلي من كتاب كليلة ودمنة إن ‏المودة والعداوة لا تثبتان على حالة واحدة أبدًا. وربما حالت المودة إلى العداوة، وصارت ‏العداوة ولاية وصداقة. ولهذا حوادث وعلل وتجارب ( ولهذا كثير من الشواهد والأحداث) ، وذو الرأي يحدث لكل ما يحدث من ‏ذلك رأيًا جديدًا"
  },
  {
    "question_number": 57,
    "question": "يمكن أن نستبدل كلمة (حالت) دون أن تغير من سياق الجملة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "احتالت",
      "استحالت",
      "تحولت"
    ],
    "answer": "تحولت",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "النص الأصلي من كتاب كليلة ودمنة إن ‏المودة والعداوة لا تثبتان على حالة واحدة أبدًا. وربما حالت المودة إلى العداوة، وصارت ‏العداوة ولاية وصداقة. ولهذا حوادث وعلل وتجارب ( ولهذا كثير من الشواهد والأحداث) ، وذو الرأي يحدث لكل ما يحدث من ‏ذلك رأيًا جديدًا"
  },
  {
    "question_number": 58,
    "question": "كلمة (ذلك) تعود على : (لابد في هذا السؤال من الرجوع للنص الأصلي للتأكد )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشواهد",
      "التغير",
      "حوادث( الأحداث )",
      "الدلائل(القصص)"
    ],
    "answer": "التغير",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "النص الأصلي من كتاب كليلة ودمنة إن ‏المودة والعداوة لا تثبتان على حالة واحدة أبدًا. وربما حالت المودة إلى العداوة، وصارت ‏العداوة ولاية وصداقة. ولهذا حوادث وعلل وتجارب ( ولهذا كثير من الشواهد والأحداث) ، وذو الرأي يحدث لكل ما يحدث من ‏ذلك رأيًا جديدًا"
  },
  {
    "question_number": 59,
    "question": "أي من الجمل الآتية تشبه معنى النص// ما المثل المشابه لمضمون النص؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "من فرط ندم",
      "الصداقة ولاية",
      "الظلم ظلمات (البادي أظلم)",
      "لكل مقامٍ مقال"
    ],
    "answer": "لكل مقامٍ مقال",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "النص الأصلي من كتاب كليلة ودمنة إن ‏المودة والعداوة لا تثبتان على حالة واحدة أبدًا. وربما حالت المودة إلى العداوة، وصارت ‏العداوة ولاية وصداقة. ولهذا حوادث وعلل وتجارب ( ولهذا كثير من الشواهد والأحداث) ، وذو الرأي يحدث لكل ما يحدث من ‏ذلك رأيًا جديدًا"
  },
  {
    "question_number": 60,
    "question": "بين كلمتي (المودة والعدواة) علاقة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تضاد",
      "ترادف"
    ],
    "answer": "تضاد",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "النص الأصلي من كتاب كليلة ودمنة إن ‏المودة والعداوة لا تثبتان على حالة واحدة أبدًا. وربما حالت المودة إلى العداوة، وصارت ‏العداوة ولاية وصداقة. ولهذا حوادث وعلل وتجارب ( ولهذا كثير من الشواهد والأحداث) ، وذو الرأي يحدث لكل ما يحدث من ‏ذلك رأيًا جديدًا"
  },
  {
    "question_number": 62,
    "question": "تقوم مجامع اللغة العربية بتكوين مفردات جديدة : //ماذا نفهم من النص : // مرادفات اللغة تزداد بسبب ..",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كثرة مجامع اللغة العربية",
      "لوصف الاختراعات الجديدة( لايجاد مفردات للاختراعات المتقدمة) (الحاجة لاطلاق مسميات للابتكارات الجديدة)",
      "للاختلاط بين المفردات المتسارعة"
    ],
    "answer": "لوصف الاختراعات الجديدة( لايجاد مفردات للاختراعات المتقدمة) (الحاجة لاطلاق مسميات للابتكارات الجديدة)",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تجتهد مجامع اللغة العربية بتكوين مفردات جديدة للاختراعات المتسارعة في ظل التطوير العلمي"
  },
  {
    "question_number": 64,
    "question": "الضمير في (بها) يعود على // الضمير في (ماضيها ) يعود على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأشياء",
      "التفاح",
      "الصبار",
      "المستقبل"
    ],
    "answer": "الأشياء",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لا تتوقع من نبتة الصبار أن تثمر لك التفاح حاول أن تعرف أصل الأشياء وماضيها كي لا يصدمك(يفاجئك) المستقبل بها ."
  },
  {
    "question_number": 65,
    "question": "نستفيد من القطعة // مضمون القطعة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "القوة",
      "الحكمة",
      "الصبر",
      "الفطنة"
    ],
    "answer": "الفطنة",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لا تتوقع من نبتة الصبار أن تثمر لك التفاح حاول أن تعرف أصل الأشياء وماضيها كي لا يصدمك(يفاجئك) المستقبل بها ."
  },
  {
    "question_number": 67,
    "question": "الانسان الواعي",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يجعل الآخرين ينفذون عنه",
      "يفكر الآخرين عنه",
      "يفكر ويستخير",
      "يفكر وحده"
    ],
    "answer": "يفكر ويستخير",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان الناجح (الواعي) ليس الذي يجعل الناس يفكرون وهو فقط ينفذ ، بل الذي يقوم بالتفكير والاستنارة بآراء الآخرين ثم الاستخارة والتوكل على الله عز وجل"
  },
  {
    "question_number": 68,
    "question": "الانسان الواعي :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يستشير",
      "يفكر ويستخير ويستشير",
      "يستخير ويستشير فقط",
      "يفكر"
    ],
    "answer": "يفكر ويستخير ويستشير",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان الناجح (الواعي) ليس الذي يجعل الناس يفكرون وهو فقط ينفذ ، بل الذي يقوم بالتفكير والاستنارة بآراء الآخرين ثم الاستخارة والتوكل على الله عز وجل"
  },
  {
    "question_number": 69,
    "question": "مراحل النجاح : //النجاح يكون ب",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاستخارة فقط",
      "التفكير والاستخارة",
      "التفكيروالاستشارة والاستخارة",
      "الاستشارة"
    ],
    "answer": "التفكيروالاستشارة والاستخارة",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان الناجح (الواعي) ليس الذي يجعل الناس يفكرون وهو فقط ينفذ ، بل الذي يقوم بالتفكير والاستنارة بآراء الآخرين ثم الاستخارة والتوكل على الله عز وجل"
  },
  {
    "question_number": 70,
    "question": "الشخصية الناجحة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تفكر وتستشير الناس",
      "تفكر وحدها"
    ],
    "answer": "تفكر وتستشير الناس",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان الناجح (الواعي) ليس الذي يجعل الناس يفكرون وهو فقط ينفذ ، بل الذي يقوم بالتفكير والاستنارة بآراء الآخرين ثم الاستخارة والتوكل على الله عز وجل"
  },
  {
    "question_number": 71,
    "question": "من صفات القائد الناجح",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يستنير برأي الآخرين ويستخير",
      "ياخذ قرارات فردية"
    ],
    "answer": "يستنير برأي الآخرين ويستخير",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الإنسان الناجح (الواعي) ليس الذي يجعل الناس يفكرون وهو فقط ينفذ ، بل الذي يقوم بالتفكير والاستنارة بآراء الآخرين ثم الاستخارة والتوكل على الله عز وجل"
  },
  {
    "question_number": 73,
    "question": "من أول من يجب على الإنسان أن يهتم بإرضاءه؟ // من أول الراضين على الشخص ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الذات",
      "الخالق",
      "الآخرين"
    ],
    "answer": "الخالق",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يجب على الإنسان أن يكون نقياً ويطهر باطنه وظاهره ، ليرضى الله عنه أولًا ثم نفسه ثم الناس(غيره)"
  },
  {
    "question_number": 74,
    "question": "العلاقة بين ( باطنه )و(ظاهره ) //جملة \"و ظاهرك وباطنك\" تدل على",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تقابل",
      "تتابع",
      "سببيه"
    ],
    "answer": "تقابل",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يجب على الإنسان أن يكون نقياً ويطهر باطنه وظاهره ، ليرضى الله عنه أولًا ثم نفسه ثم الناس(غيره)"
  },
  {
    "question_number": 76,
    "question": "أثر الاحتراف في العمل يظهر على : // المدير المحترف يؤثر على",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "راتب الموظفين",
      "نفسية الموظفين",
      "اسى الموظفين",
      "دخل العاملين"
    ],
    "answer": "نفسية الموظفين",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "المدير المحترف عندما يرأس المؤسسة يؤثر ذلك بشكل إيجابي على عطاء الموظفين وذلك لأنه يزرع فيهم الثقة"
  },
  {
    "question_number": 77,
    "question": "المؤسسة تفشل إذا كان:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "دخل منخفض للشركة",
      "الموظفون لا يعملون",
      "مدير ليس له خبرة (إذا الشخص لم يكن مناسب)"
    ],
    "answer": "مدير ليس له خبرة (إذا الشخص لم يكن مناسب)",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "المدير المحترف عندما يرأس المؤسسة يؤثر ذلك بشكل إيجابي على عطاء الموظفين وذلك لأنه يزرع فيهم الثقة"
  },
  {
    "question_number": 78,
    "question": "المؤسسة تنجح إذا :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "وجدت المدير المناسب ( الخبير)"
    ],
    "answer": "وجدت المدير المناسب ( الخبير)",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "المدير المحترف عندما يرأس المؤسسة يؤثر ذلك بشكل إيجابي على عطاء الموظفين وذلك لأنه يزرع فيهم الثقة"
  },
  {
    "question_number": 80,
    "question": "علاقة (نفور الناس )ب ( سيء الخلق ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سبب ونتيجة",
      "نتيجة لسبب",
      "تعليل"
    ],
    "answer": "نتيجة لسبب",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا كان خلق الشخص سيئا فإن الناس ينفرون منه"
  },
  {
    "question_number": 81,
    "question": "ما علاقة ( خلق الشخص سيئا ) ب ( ينفرون منه )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سبب ونتيجة"
    ],
    "answer": "سبب ونتيجة",
    "exam": "الاختبار العاشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا كان خلق الشخص سيئا فإن الناس ينفرون منه"
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "أنسب عنوان للنص : أهم فكرة لمضمون النص هي:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أنظمة المملكة العربية السعودية",
      "دستور المملكة العربية السعودية"
    ],
    "answer": "أنظمة المملكة العربية السعودية",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يعتمد النظام السياسي في المملكة العربية السعودية على مجموعة من الأنظمة والقوانين التي تساهم في إدارة شؤون الدولة وتنظيم العلاقات بين مؤسساتها وأفرادها. ويعتبر النظام الأساسي للحكم، الذي صدر في عهد الملك فهد بن عبد العزيز آل سعود، هو الدستور الأساسي للمملكة. يهدف هذا النظام إلى تنظيم السلطات وتوزيعها، وضمان سير العمل وفق أحكام الشريعة الإسلامية. كما أنه يشكل الإطار العام لعمل الأنظمة الأخرى مثل نظام مجلس الوزراء ونظام مجلس الشورى ونظام المناطق، والتي تساهم جميعها في تحقيق التنمية الشاملة والاستقرار في المملكة."
  },
  {
    "question_number": 6,
    "question": "ما أهمية الانظمة ؟ // ما الهدف من الأنظمة ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ترتيب العلاقات",
      "تسعد الناس",
      "مساعد للوزراء",
      "تعمل بالقضاء"
    ],
    "answer": "ترتيب العلاقات",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يعتمد النظام السياسي في المملكة العربية السعودية على مجموعة من الأنظمة والقوانين التي تساهم في إدارة شؤون الدولة وتنظيم العلاقات بين مؤسساتها وأفرادها. ويعتبر النظام الأساسي للحكم، الذي صدر في عهد الملك فهد بن عبد العزيز آل سعود، هو الدستور الأساسي للمملكة. يهدف هذا النظام إلى تنظيم السلطات وتوزيعها، وضمان سير العمل وفق أحكام الشريعة الإسلامية. كما أنه يشكل الإطار العام لعمل الأنظمة الأخرى مثل نظام مجلس الوزراء ونظام مجلس الشورى ونظام المناطق، والتي تساهم جميعها في تحقيق التنمية الشاملة والاستقرار في المملكة."
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "ماذا يمثل النظام الأساسي في الحكم؟ //نظام الدستور في الحكم يعتبر ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النظام الأعلى في المملكة",
      "جزء من نظام مجلس القضاء",
      "خاص بحكم المناطق"
    ],
    "answer": "النظام الأعلى في المملكة",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يعتمد النظام السياسي في المملكة العربية السعودية على مجموعة من الأنظمة والقوانين التي تساهم في إدارة شؤون الدولة وتنظيم العلاقات بين مؤسساتها وأفرادها. ويعتبر النظام الأساسي للحكم، الذي صدر في عهد الملك فهد بن عبد العزيز آل سعود، هو الدستور الأساسي للمملكة. يهدف هذا النظام إلى تنظيم السلطات وتوزيعها، وضمان سير العمل وفق أحكام الشريعة الإسلامية. كما أنه يشكل الإطار العام لعمل الأنظمة الأخرى مثل نظام مجلس الوزراء ونظام مجلس الشورى ونظام المناطق، والتي تساهم جميعها في تحقيق التنمية الشاملة والاستقرار في المملكة."
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "ما الكلمة التي يمكن وضعها مكان (المحاولة) دون التأثير على المعنى؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الممارسة",
      "التجربة",
      "المناكفة"
    ],
    "answer": "الممارسة",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الرفق صفة من الصفات المهمة؛ لنجاح الإنسان في حياته ولكي يكون ناجحاً فيها . صفة الرفق يمكن تنميتها بالتدريب والمحاولة ....... والانسان لابد أن يرفق ويكون حليم نص من الانترنت (( الرفق ضد العنف والشدّة ، ويُراد به اليسر في الأمور والسهولة في التعامل، ويحمل لنا معاني اللين واللطف، وله دور مهم في حياة المؤمن وما يترتب عليه من مهام وأدوار يقوم بها، كذلك للرفق دور رئيسي في العلاقات الاجتماعية وما له من أثر جميل يدل على الاستقامة والاعتدال في التصرفات ، ولتصبح سمة الرفق واللين والرحمة سمة سائدة بين الأفراد والمجتمعات، مما يدفع بالتكافل الاجتماعي لأن يكون بأبهى صُوَرِه . ))"
  },
  {
    "question_number": 10,
    "question": "من خلال النص فإن صفة (الرفق ) تعتبر :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مندثرة",
      "منتشر/شائع",
      "نادر",
      "مكتسبة"
    ],
    "answer": "مكتسبة",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الرفق صفة من الصفات المهمة؛ لنجاح الإنسان في حياته ولكي يكون ناجحاً فيها . صفة الرفق يمكن تنميتها بالتدريب والمحاولة ....... والانسان لابد أن يرفق ويكون حليم نص من الانترنت (( الرفق ضد العنف والشدّة ، ويُراد به اليسر في الأمور والسهولة في التعامل، ويحمل لنا معاني اللين واللطف، وله دور مهم في حياة المؤمن وما يترتب عليه من مهام وأدوار يقوم بها، كذلك للرفق دور رئيسي في العلاقات الاجتماعية وما له من أثر جميل يدل على الاستقامة والاعتدال في التصرفات ، ولتصبح سمة الرفق واللين والرحمة سمة سائدة بين الأفراد والمجتمعات، مما يدفع بالتكافل الاجتماعي لأن يكون بأبهى صُوَرِه . ))"
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "الضمير في كلمة ( فيها ) يعود على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حياته",
      "الرفق"
    ],
    "answer": "حياته",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الرفق صفة من الصفات المهمة؛ لنجاح الإنسان في حياته ولكي يكون ناجحاً فيها . صفة الرفق يمكن تنميتها بالتدريب والمحاولة ....... والانسان لابد أن يرفق ويكون حليم نص من الانترنت (( الرفق ضد العنف والشدّة ، ويُراد به اليسر في الأمور والسهولة في التعامل، ويحمل لنا معاني اللين واللطف، وله دور مهم في حياة المؤمن وما يترتب عليه من مهام وأدوار يقوم بها، كذلك للرفق دور رئيسي في العلاقات الاجتماعية وما له من أثر جميل يدل على الاستقامة والاعتدال في التصرفات ، ولتصبح سمة الرفق واللين والرحمة سمة سائدة بين الأفراد والمجتمعات، مما يدفع بالتكافل الاجتماعي لأن يكون بأبهى صُوَرِه . ))"
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "ما الصفة التي ذكرت في القطعة //تحث القطعة على",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكرم",
      "الصبر",
      "الشجاعة",
      "القوة"
    ],
    "answer": "الصبر",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الرفق صفة من الصفات المهمة؛ لنجاح الإنسان في حياته ولكي يكون ناجحاً فيها . صفة الرفق يمكن تنميتها بالتدريب والمحاولة ....... والانسان لابد أن يرفق ويكون حليم نص من الانترنت (( الرفق ضد العنف والشدّة ، ويُراد به اليسر في الأمور والسهولة في التعامل، ويحمل لنا معاني اللين واللطف، وله دور مهم في حياة المؤمن وما يترتب عليه من مهام وأدوار يقوم بها، كذلك للرفق دور رئيسي في العلاقات الاجتماعية وما له من أثر جميل يدل على الاستقامة والاعتدال في التصرفات ، ولتصبح سمة الرفق واللين والرحمة سمة سائدة بين الأفراد والمجتمعات، مما يدفع بالتكافل الاجتماعي لأن يكون بأبهى صُوَرِه . ))"
  },
  {
    "question_number": 13,
    "question": "علاقة جملة ( لنجاح الإنسان في حياته.... ) بما قبلها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نتيجة",
      "تشبيه",
      "تعليلية"
    ],
    "answer": "تعليلية",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الرفق صفة من الصفات المهمة؛ لنجاح الإنسان في حياته ولكي يكون ناجحاً فيها . صفة الرفق يمكن تنميتها بالتدريب والمحاولة ....... والانسان لابد أن يرفق ويكون حليم نص من الانترنت (( الرفق ضد العنف والشدّة ، ويُراد به اليسر في الأمور والسهولة في التعامل، ويحمل لنا معاني اللين واللطف، وله دور مهم في حياة المؤمن وما يترتب عليه من مهام وأدوار يقوم بها، كذلك للرفق دور رئيسي في العلاقات الاجتماعية وما له من أثر جميل يدل على الاستقامة والاعتدال في التصرفات ، ولتصبح سمة الرفق واللين والرحمة سمة سائدة بين الأفراد والمجتمعات، مما يدفع بالتكافل الاجتماعي لأن يكون بأبهى صُوَرِه . ))"
  },
  {
    "question_number": 15,
    "question": "أنسب عنوان للنص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "طريقه الدعاء",
      "أركان الدعاء",
      "احكام الدعاء",
      "اهمية الدعاء"
    ],
    "answer": "اهمية الدعاء",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الدعاء هو طريق تواصل العبد مع ربه ، وبه يستقيم وينجح ، فالعبد الضعيف يكون قوياً وذا أهمية والفقير يصبح غنياً ، ولا أحد له غنى عن ربه، يطلب من ربه العون والمدد، فلا يجب ان يخجل احد من دعاء ربه . الدعاء من أعظم أسباب النجاح والتوفيق، فلا زرع ينبت ولا مطر ينزل إلا بفضل الله ، لأن في الدعاء استدعاء للعون من الله -تعالى-، واستعداد له منه، وفيه بيان لافتقار العبد إلى الله تعالى، كما أنّ الإنسان يتبرأ فيه من حوله وقوته، ويلجأ إلى كرم الله تعالى، وجوده، وحوله، وقوته."
  },
  {
    "question_number": 16,
    "question": "نفهم من النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الدعاء ……. للحقيقة",
      "أن تأخذ حقك بالقوة",
      "الدعاء سبب هداية العبد ( الدعاء يؤدي إلى الاستقامة ) (الدعاء سبب للاستقامة)",
      "المؤمن القوي أحسن من المؤمن الضعيف"
    ],
    "answer": "الدعاء سبب هداية العبد ( الدعاء يؤدي إلى الاستقامة ) (الدعاء سبب للاستقامة)",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الدعاء هو طريق تواصل العبد مع ربه ، وبه يستقيم وينجح ، فالعبد الضعيف يكون قوياً وذا أهمية والفقير يصبح غنياً ، ولا أحد له غنى عن ربه، يطلب من ربه العون والمدد، فلا يجب ان يخجل احد من دعاء ربه . الدعاء من أعظم أسباب النجاح والتوفيق، فلا زرع ينبت ولا مطر ينزل إلا بفضل الله ، لأن في الدعاء استدعاء للعون من الله -تعالى-، واستعداد له منه، وفيه بيان لافتقار العبد إلى الله تعالى، كما أنّ الإنسان يتبرأ فيه من حوله وقوته، ويلجأ إلى كرم الله تعالى، وجوده، وحوله، وقوته."
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "ماذا نفهم من النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الدعاء يساعد في نصرة المؤمن"
    ],
    "answer": "الدعاء يساعد في نصرة المؤمن",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الدعاء هو طريق تواصل العبد مع ربه ، وبه يستقيم وينجح ، فالعبد الضعيف يكون قوياً وذا أهمية والفقير يصبح غنياً ، ولا أحد له غنى عن ربه، يطلب من ربه العون والمدد، فلا يجب ان يخجل احد من دعاء ربه . الدعاء من أعظم أسباب النجاح والتوفيق، فلا زرع ينبت ولا مطر ينزل إلا بفضل الله ، لأن في الدعاء استدعاء للعون من الله -تعالى-، واستعداد له منه، وفيه بيان لافتقار العبد إلى الله تعالى، كما أنّ الإنسان يتبرأ فيه من حوله وقوته، ويلجأ إلى كرم الله تعالى، وجوده، وحوله، وقوته."
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": "العلاقه بين \" العون \" المدد\"",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مرحلية",
      "ترادف",
      "تباين"
    ],
    "answer": "ترادف",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الدعاء هو طريق تواصل العبد مع ربه ، وبه يستقيم وينجح ، فالعبد الضعيف يكون قوياً وذا أهمية والفقير يصبح غنياً ، ولا أحد له غنى عن ربه، يطلب من ربه العون والمدد، فلا يجب ان يخجل احد من دعاء ربه . الدعاء من أعظم أسباب النجاح والتوفيق، فلا زرع ينبت ولا مطر ينزل إلا بفضل الله ، لأن في الدعاء استدعاء للعون من الله -تعالى-، واستعداد له منه، وفيه بيان لافتقار العبد إلى الله تعالى، كما أنّ الإنسان يتبرأ فيه من حوله وقوته، ويلجأ إلى كرم الله تعالى، وجوده، وحوله، وقوته."
  },
  {
    "question_number": 19,
    "question": "الضمير في (ربه) يعود على:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الدعاء",
      "الغني",
      "الفقير",
      "أحد"
    ],
    "answer": "أحد",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الدعاء هو طريق تواصل العبد مع ربه ، وبه يستقيم وينجح ، فالعبد الضعيف يكون قوياً وذا أهمية والفقير يصبح غنياً ، ولا أحد له غنى عن ربه، يطلب من ربه العون والمدد، فلا يجب ان يخجل احد من دعاء ربه . الدعاء من أعظم أسباب النجاح والتوفيق، فلا زرع ينبت ولا مطر ينزل إلا بفضل الله ، لأن في الدعاء استدعاء للعون من الله -تعالى-، واستعداد له منه، وفيه بيان لافتقار العبد إلى الله تعالى، كما أنّ الإنسان يتبرأ فيه من حوله وقوته، ويلجأ إلى كرم الله تعالى، وجوده، وحوله، وقوته."
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "البخيل يهتم للمال :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "كنزه",
      "استمثاره"
    ],
    "answer": "كنزه",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "البخلاء يكنزون المال و يموتوا أنفسهم قبل أن يموتوا و يدفنوا أنفسهم قبل أن يدفنهم الآخرين"
  },
  {
    "question_number": 22,
    "question": "(يموتوا انفسهم قبل ان يموتوا) و (يدفنوا أنفسهم قبل أن يدفنهم الاخرون ) //علاقة جملة (تموتوا قبل أن تموتوا وتدفنوا قبل أن تدفنوا )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعليل",
      "ترادف",
      "نتيجة",
      "توضيح"
    ],
    "answer": "ترادف",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "البخلاء يكنزون المال و يموتوا أنفسهم قبل أن يموتوا و يدفنوا أنفسهم قبل أن يدفنهم الآخرين"
  },
  {
    "question_number": 24,
    "question": "اضطراب الهلع هو:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "وسوسة من الشيطان",
      "عادة سيئة",
      "عادة اجتماعية",
      "مرض نفسي"
    ],
    "answer": "مرض نفسي",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "نص مشابه (نوبة الهَلَع هي فترة وجيزة من الضيق الشديد، والقلق، أو الخوف الذي يبدأ فجأة ويرافقه أعراض جسدية أو نفسية(عاطفية) . نوبات الهلع أشكال متعددة، لكن عادة ما تبلغ الأعراض ذروتها في غضون دقائق، ينطوي اضطرابُ الهلع على هجمات ذعر عفويَّة تحدث بشكلٍ متكرِّر وتؤدي إلى قلق مفرط من الهجمات في المستقبل.... هناك العديد من الآثار التي يشعر بها الشخص عندما ينتابه نوبة الهلع ومن ضمنها : الشعور بالهلاك المحدق أو الخطر ، ضيق في التنفس أو ضيق في الحلق الشعور بألم في الصدر, الصداع الدوخة و معدل خفقان سريع في القلب . ومن الأضرار النفسية مثل القلق من التواجد في نفس الأماكن التي حدثت له فيها حوادث الهلع."
  },
  {
    "question_number": 25,
    "question": "يصل المريض المصاب باضطراب الهلع إلى قمة الهلع أو التوتر // يؤثر اضطراب الهلع // يحدث اضطراب الهلع",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ببطئ",
      "بتفاوت",
      "بسرعة"
    ],
    "answer": "بسرعة",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "نص مشابه (نوبة الهَلَع هي فترة وجيزة من الضيق الشديد، والقلق، أو الخوف الذي يبدأ فجأة ويرافقه أعراض جسدية أو نفسية(عاطفية) . نوبات الهلع أشكال متعددة، لكن عادة ما تبلغ الأعراض ذروتها في غضون دقائق، ينطوي اضطرابُ الهلع على هجمات ذعر عفويَّة تحدث بشكلٍ متكرِّر وتؤدي إلى قلق مفرط من الهجمات في المستقبل.... هناك العديد من الآثار التي يشعر بها الشخص عندما ينتابه نوبة الهلع ومن ضمنها : الشعور بالهلاك المحدق أو الخطر ، ضيق في التنفس أو ضيق في الحلق الشعور بألم في الصدر, الصداع الدوخة و معدل خفقان سريع في القلب . ومن الأضرار النفسية مثل القلق من التواجد في نفس الأماكن التي حدثت له فيها حوادث الهلع."
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "نوبات الهلع عبارة عن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مشاعر مختلفة",
      "اضطرابات متكررة"
    ],
    "answer": "اضطرابات متكررة",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "نص مشابه (نوبة الهَلَع هي فترة وجيزة من الضيق الشديد، والقلق، أو الخوف الذي يبدأ فجأة ويرافقه أعراض جسدية أو نفسية(عاطفية) . نوبات الهلع أشكال متعددة، لكن عادة ما تبلغ الأعراض ذروتها في غضون دقائق، ينطوي اضطرابُ الهلع على هجمات ذعر عفويَّة تحدث بشكلٍ متكرِّر وتؤدي إلى قلق مفرط من الهجمات في المستقبل.... هناك العديد من الآثار التي يشعر بها الشخص عندما ينتابه نوبة الهلع ومن ضمنها : الشعور بالهلاك المحدق أو الخطر ، ضيق في التنفس أو ضيق في الحلق الشعور بألم في الصدر, الصداع الدوخة و معدل خفقان سريع في القلب . ومن الأضرار النفسية مثل القلق من التواجد في نفس الأماكن التي حدثت له فيها حوادث الهلع."
  },
  {
    "question_number": 27,
    "question": "انسب عنوان للنص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "آثار نوبات الهلع النفسية و الجسدية (اثار الهلع و اثار الجانبيه والجسميه)"
    ],
    "answer": "آثار نوبات الهلع النفسية و الجسدية (اثار الهلع و اثار الجانبيه والجسميه)",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "نص مشابه (نوبة الهَلَع هي فترة وجيزة من الضيق الشديد، والقلق، أو الخوف الذي يبدأ فجأة ويرافقه أعراض جسدية أو نفسية(عاطفية) . نوبات الهلع أشكال متعددة، لكن عادة ما تبلغ الأعراض ذروتها في غضون دقائق، ينطوي اضطرابُ الهلع على هجمات ذعر عفويَّة تحدث بشكلٍ متكرِّر وتؤدي إلى قلق مفرط من الهجمات في المستقبل.... هناك العديد من الآثار التي يشعر بها الشخص عندما ينتابه نوبة الهلع ومن ضمنها : الشعور بالهلاك المحدق أو الخطر ، ضيق في التنفس أو ضيق في الحلق الشعور بألم في الصدر, الصداع الدوخة و معدل خفقان سريع في القلب . ومن الأضرار النفسية مثل القلق من التواجد في نفس الأماكن التي حدثت له فيها حوادث الهلع."
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "معنى ( غضون)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خلال"
    ],
    "answer": "خلال",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "نص مشابه (نوبة الهَلَع هي فترة وجيزة من الضيق الشديد، والقلق، أو الخوف الذي يبدأ فجأة ويرافقه أعراض جسدية أو نفسية(عاطفية) . نوبات الهلع أشكال متعددة، لكن عادة ما تبلغ الأعراض ذروتها في غضون دقائق، ينطوي اضطرابُ الهلع على هجمات ذعر عفويَّة تحدث بشكلٍ متكرِّر وتؤدي إلى قلق مفرط من الهجمات في المستقبل.... هناك العديد من الآثار التي يشعر بها الشخص عندما ينتابه نوبة الهلع ومن ضمنها : الشعور بالهلاك المحدق أو الخطر ، ضيق في التنفس أو ضيق في الحلق الشعور بألم في الصدر, الصداع الدوخة و معدل خفقان سريع في القلب . ومن الأضرار النفسية مثل القلق من التواجد في نفس الأماكن التي حدثت له فيها حوادث الهلع."
  },
  {
    "question_number": 30,
    "question": "الضمير فى كلمة (إثراءه) يعود على .......",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "موضوع",
      "حوار",
      "مناقشه"
    ],
    "answer": "موضوع",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الحوار هو سلوك يكون بين طرفين ، لمناقشة موضوع ما و إثراءه . من آداب الحوار عدم رفع الصوت و تقبل وجهات النظر. كما أن الرأى الحق يؤخذ بغض النظر عن قائله. يجب أن يكون الحوار حاضرا حتى يكون أقرب للصواب . ونستفيد من الحوار أننا نحصل على أفكار كثيرة ونتعرف على آراء الآخرين"
  },
  {
    "question_number": 31,
    "question": "صراخ صاحب الحق يعتبر ........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مذموم",
      "يستحسن",
      "مقبول"
    ],
    "answer": "مذموم",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الحوار هو سلوك يكون بين طرفين ، لمناقشة موضوع ما و إثراءه . من آداب الحوار عدم رفع الصوت و تقبل وجهات النظر. كما أن الرأى الحق يؤخذ بغض النظر عن قائله. يجب أن يكون الحوار حاضرا حتى يكون أقرب للصواب . ونستفيد من الحوار أننا نحصل على أفكار كثيرة ونتعرف على آراء الآخرين"
  },
  {
    "question_number": 32,
    "question": "يؤخذ الرأى بحسب .......... ( الرأى مقبول بسبب ........ )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "جدَّيته",
      "قائله",
      "اتباعه",
      "قوته"
    ],
    "answer": "قوته",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الحوار هو سلوك يكون بين طرفين ، لمناقشة موضوع ما و إثراءه . من آداب الحوار عدم رفع الصوت و تقبل وجهات النظر. كما أن الرأى الحق يؤخذ بغض النظر عن قائله. يجب أن يكون الحوار حاضرا حتى يكون أقرب للصواب . ونستفيد من الحوار أننا نحصل على أفكار كثيرة ونتعرف على آراء الآخرين"
  },
  {
    "question_number": 33,
    "question": "تحث القطعة على ..........// نستفيد من النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعدد الأفكار",
      "تحصين الأفكار",
      "تقنين الأفكار",
      "حصر الأفكار"
    ],
    "answer": "تعدد الأفكار",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الحوار هو سلوك يكون بين طرفين ، لمناقشة موضوع ما و إثراءه . من آداب الحوار عدم رفع الصوت و تقبل وجهات النظر. كما أن الرأى الحق يؤخذ بغض النظر عن قائله. يجب أن يكون الحوار حاضرا حتى يكون أقرب للصواب . ونستفيد من الحوار أننا نحصل على أفكار كثيرة ونتعرف على آراء الآخرين"
  },
  {
    "question_number": 34,
    "question": "علاقة (حضور الحوار ) ب (أقرب إلى الصواب ....)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "طردية"
    ],
    "answer": "طردية",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الحوار هو سلوك يكون بين طرفين ، لمناقشة موضوع ما و إثراءه . من آداب الحوار عدم رفع الصوت و تقبل وجهات النظر. كما أن الرأى الحق يؤخذ بغض النظر عن قائله. يجب أن يكون الحوار حاضرا حتى يكون أقرب للصواب . ونستفيد من الحوار أننا نحصل على أفكار كثيرة ونتعرف على آراء الآخرين"
  },
  {
    "question_number": 36,
    "question": "يدل النص على:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "آداب الحوار",
      "آداب النقاش",
      "آداب الاستماع"
    ],
    "answer": "آداب الاستماع",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "\" اذا بدأ شخص معك نقاش وحوار لا تغلق الحوار في وجهه بحجة أنك سمعت هذا الكلام من قبل او تتجاهله، وتجنب ذلك يتيح ميل الآخرين لك ويحببهم فيك\""
  },
  {
    "question_number": 37,
    "question": "إذا التزمت نصيحة النص فما النتيجة:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاستمتاع بالمجالس",
      "تحبيب قلوب الناس فيك عند الحوار (صيغه مشابهه )"
    ],
    "answer": "تحبيب قلوب الناس فيك عند الحوار (صيغه مشابهه )",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "\" اذا بدأ شخص معك نقاش وحوار لا تغلق الحوار في وجهه بحجة أنك سمعت هذا الكلام من قبل او تتجاهله، وتجنب ذلك يتيح ميل الآخرين لك ويحببهم فيك\""
  },
  {
    "question_number": 39,
    "question": "يدل النص على أن الحرف ( الصناعات) اليدوية",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مبتكر ة",
      "محرّفة",
      "قديمة"
    ],
    "answer": "قديمة",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الحرفة هي مهارة محددة يتعلمها أي شخص للقيام بمهمة محددة. الناس يعملوا في الحرف والصناعات اليدوية منذ القدم لا ستخدامها في الحياة اليومية لسد احتياجاتهم. تعتمد على استخدام أدوات بسيطة و مواد من الطبيعة لغرض الإنتاج المحلي ، وهي تتطلب ابداع .نص آخر طوال التاريخ المصري كان الفخار جزء أساسي من أدوات الحياة فهو يعيش كترجمة للعديد من الإحتياجات الضرورية للإنسان ، فقد كان مشاركاً في الممارسات العقائدية وفي العادات الحياتية، وفي سد الإحتياجات الاساسية من أدوات الطعام والشراب والتخزين والنقل للأغذية سوائل وحبوب ليصبح الفخار شريك طوال العصور حتى وقتنا الحالي."
  },
  {
    "question_number": 40,
    "question": "تدل القطعة على ان الأفراد يستخدمون في هذه الصناعات المواد",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأولية",
      "المعقدة",
      "غالية",
      "مستوردة"
    ],
    "answer": "الأولية",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الحرفة هي مهارة محددة يتعلمها أي شخص للقيام بمهمة محددة. الناس يعملوا في الحرف والصناعات اليدوية منذ القدم لا ستخدامها في الحياة اليومية لسد احتياجاتهم. تعتمد على استخدام أدوات بسيطة و مواد من الطبيعة لغرض الإنتاج المحلي ، وهي تتطلب ابداع .نص آخر طوال التاريخ المصري كان الفخار جزء أساسي من أدوات الحياة فهو يعيش كترجمة للعديد من الإحتياجات الضرورية للإنسان ، فقد كان مشاركاً في الممارسات العقائدية وفي العادات الحياتية، وفي سد الإحتياجات الاساسية من أدوات الطعام والشراب والتخزين والنقل للأغذية سوائل وحبوب ليصبح الفخار شريك طوال العصور حتى وقتنا الحالي."
  },
  {
    "question_number": 41,
    "question": "لماذا تقوم الناس بصناعة هذه المنتجات",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لسد الاحتياج",
      "لاستغلال الثروات",
      "لجلب السياحة لبلدهم"
    ],
    "answer": "لسد الاحتياج",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الحرفة هي مهارة محددة يتعلمها أي شخص للقيام بمهمة محددة. الناس يعملوا في الحرف والصناعات اليدوية منذ القدم لا ستخدامها في الحياة اليومية لسد احتياجاتهم. تعتمد على استخدام أدوات بسيطة و مواد من الطبيعة لغرض الإنتاج المحلي ، وهي تتطلب ابداع .نص آخر طوال التاريخ المصري كان الفخار جزء أساسي من أدوات الحياة فهو يعيش كترجمة للعديد من الإحتياجات الضرورية للإنسان ، فقد كان مشاركاً في الممارسات العقائدية وفي العادات الحياتية، وفي سد الإحتياجات الاساسية من أدوات الطعام والشراب والتخزين والنقل للأغذية سوائل وحبوب ليصبح الفخار شريك طوال العصور حتى وقتنا الحالي."
  },
  {
    "question_number": 42,
    "question": "النص قائم على //اعتمد النص أسلوب : (رجوع للنص الأصلي للتأكد )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاجمال بعد التفصيل",
      "التفصيل بعد الاجمال(الاجمال ثم التفصيل)",
      "التبرير"
    ],
    "answer": "التفصيل بعد الاجمال(الاجمال ثم التفصيل)",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الحرفة هي مهارة محددة يتعلمها أي شخص للقيام بمهمة محددة. الناس يعملوا في الحرف والصناعات اليدوية منذ القدم لا ستخدامها في الحياة اليومية لسد احتياجاتهم. تعتمد على استخدام أدوات بسيطة و مواد من الطبيعة لغرض الإنتاج المحلي ، وهي تتطلب ابداع .نص آخر طوال التاريخ المصري كان الفخار جزء أساسي من أدوات الحياة فهو يعيش كترجمة للعديد من الإحتياجات الضرورية للإنسان ، فقد كان مشاركاً في الممارسات العقائدية وفي العادات الحياتية، وفي سد الإحتياجات الاساسية من أدوات الطعام والشراب والتخزين والنقل للأغذية سوائل وحبوب ليصبح الفخار شريك طوال العصور حتى وقتنا الحالي."
  },
  {
    "question_number": 43,
    "question": ".(لغرض الانتاج المحلي) بما قبلها //علاقة ( لاستخدامها في الحياة اليومية... ) بما قبلها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعليل",
      "تفضيل",
      "تبرير"
    ],
    "answer": "تعليل",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الحرفة هي مهارة محددة يتعلمها أي شخص للقيام بمهمة محددة. الناس يعملوا في الحرف والصناعات اليدوية منذ القدم لا ستخدامها في الحياة اليومية لسد احتياجاتهم. تعتمد على استخدام أدوات بسيطة و مواد من الطبيعة لغرض الإنتاج المحلي ، وهي تتطلب ابداع .نص آخر طوال التاريخ المصري كان الفخار جزء أساسي من أدوات الحياة فهو يعيش كترجمة للعديد من الإحتياجات الضرورية للإنسان ، فقد كان مشاركاً في الممارسات العقائدية وفي العادات الحياتية، وفي سد الإحتياجات الاساسية من أدوات الطعام والشراب والتخزين والنقل للأغذية سوائل وحبوب ليصبح الفخار شريك طوال العصور حتى وقتنا الحالي."
  },
  {
    "question_number": 45,
    "question": "علاقة (لكي تحقق..... ) بما قبلها : // (يحقق ) يراد بها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "توضيح",
      "تعليل"
    ],
    "answer": "تعليل",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من أجل أن تحقق الدول مبتغاها لابد لها من أن تتكاتف مع بعضها لكي تحقق متطلبات شعوبها. ولا يوجد مكان للدول المنعزلة"
  },
  {
    "question_number": 47,
    "question": "معنى (فاعرضها )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أفهمها",
      "اقرأها",
      "أسلمها",
      "أحاكمها"
    ],
    "answer": "أسلمها",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لا تتبنى الأراء من الآخرين حتى تتأكد من صحتها ، فاعرضها على ميزان العقل والدين ثم تتخذ القرار وإذا لم تكن مناسبة فأعرض عنها (تبني الأفكار يكون بعرضها على ميزان العقل والدين فإن وافقتهما وإلا فأعرض عنها)"
  },
  {
    "question_number": 48,
    "question": "كم شرط موجود في النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "4 (أربعة شروط)",
      "1 (شرط واحد)",
      "2 (شرطين )",
      "3(ثلاثة شروط)"
    ],
    "answer": "2 (شرطين )",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لا تتبنى الأراء من الآخرين حتى تتأكد من صحتها ، فاعرضها على ميزان العقل والدين ثم تتخذ القرار وإذا لم تكن مناسبة فأعرض عنها (تبني الأفكار يكون بعرضها على ميزان العقل والدين فإن وافقتهما وإلا فأعرض عنها)"
  },
  {
    "question_number": 49,
    "question": "معنى (فاعرض عنها )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اتركها",
      "تجنبها"
    ],
    "answer": "تجنبها",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لا تتبنى الأراء من الآخرين حتى تتأكد من صحتها ، فاعرضها على ميزان العقل والدين ثم تتخذ القرار وإذا لم تكن مناسبة فأعرض عنها (تبني الأفكار يكون بعرضها على ميزان العقل والدين فإن وافقتهما وإلا فأعرض عنها)"
  },
  {
    "question_number": 50,
    "question": "عنوان النص:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اهمية اختيار الافكار (اختيار الأفكار )(التدقيق في الافكار)"
    ],
    "answer": "اهمية اختيار الافكار (اختيار الأفكار )(التدقيق في الافكار)",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لا تتبنى الأراء من الآخرين حتى تتأكد من صحتها ، فاعرضها على ميزان العقل والدين ثم تتخذ القرار وإذا لم تكن مناسبة فأعرض عنها (تبني الأفكار يكون بعرضها على ميزان العقل والدين فإن وافقتهما وإلا فأعرض عنها)"
  },
  {
    "question_number": 51,
    "question": "لا نأخذ بالرأي حتى :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نتاكد من صحته"
    ],
    "answer": "نتاكد من صحته",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لا تتبنى الأراء من الآخرين حتى تتأكد من صحتها ، فاعرضها على ميزان العقل والدين ثم تتخذ القرار وإذا لم تكن مناسبة فأعرض عنها (تبني الأفكار يكون بعرضها على ميزان العقل والدين فإن وافقتهما وإلا فأعرض عنها)"
  },
  {
    "question_number": 52,
    "question": "ماذا يقصد في النص ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التحقق من الأفكار"
    ],
    "answer": "التحقق من الأفكار",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لا تتبنى الأراء من الآخرين حتى تتأكد من صحتها ، فاعرضها على ميزان العقل والدين ثم تتخذ القرار وإذا لم تكن مناسبة فأعرض عنها (تبني الأفكار يكون بعرضها على ميزان العقل والدين فإن وافقتهما وإلا فأعرض عنها)"
  },
  {
    "question_number": 53,
    "question": "كل التالي يوافق معنى (تتبني) ما عدا :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العمل بها",
      "تأخذها( الأخذ بها)",
      "تحاربها",
      "تنشرها"
    ],
    "answer": "تحاربها",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لا تتبنى الأراء من الآخرين حتى تتأكد من صحتها ، فاعرضها على ميزان العقل والدين ثم تتخذ القرار وإذا لم تكن مناسبة فأعرض عنها (تبني الأفكار يكون بعرضها على ميزان العقل والدين فإن وافقتهما وإلا فأعرض عنها)"
  },
  {
    "question_number": 55,
    "question": "كلمة( مِن) تدل على",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تبعيضية",
      "ابتدائية",
      "سببية",
      "بيانية"
    ],
    "answer": "تبعيضية",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من حقوق الجار على الجار الاحسان اليه وتحمل الاساءة"
  },
  {
    "question_number": 56,
    "question": "معنى (حقوق)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الوجوب",
      "التفضيل",
      "التخيير (الاختيارية)",
      "الاستحباب"
    ],
    "answer": "الوجوب",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من حقوق الجار على الجار الاحسان اليه وتحمل الاساءة"
  },
  {
    "question_number": 57,
    "question": "جملة الجار على الجار علاقة",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تبادلية",
      "سببية",
      "تتابع",
      "مكانية"
    ],
    "answer": "تبادلية",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "من حقوق الجار على الجار الاحسان اليه وتحمل الاساءة"
  },
  {
    "question_number": 59,
    "question": "القطعة تدل على",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المماثلة",
      "التقليد"
    ],
    "answer": "التقليد",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "معظم الناس هم أناس آخرون، أفكارهم اَراء شخص آخر، وحياتهم تقليد، وشغفهم مقتبس"
  },
  {
    "question_number": 60,
    "question": "أسلوب النص:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مدح",
      "إعجاب",
      "ذم"
    ],
    "answer": "ذم",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "معظم الناس هم أناس آخرون، أفكارهم اَراء شخص آخر، وحياتهم تقليد، وشغفهم مقتبس"
  },
  {
    "question_number": 62,
    "question": "العلاقة بين إقالتك و رفعك",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ترادف",
      "تناقض",
      "ارتباط",
      "تضاد"
    ],
    "answer": "ترادف",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشخص يجب أن يصاحب ثلاثة أشخاص : حكيم حنكته التجارب (نبهته التجارب) وشجاع يتصف بالمروءة لأن مروءته جعلته يقوم بإقالتك عند عثرك ورفعك عند سقوطك و يدافع عنك عند غيابك و يكرمك عند حضورك والذي لديه العلم ويتصف بصفات الأنبياء"
  },
  {
    "question_number": 63,
    "question": "ما المقصود ب (حنكته التجارب) ؟ //ما معنى ( حكيم نبهته التجارب) // كلمة (حنكة ) تدل على ان الحكيم :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "جعتله بصير بالأمور (عنده بصيرة بالأمور) (جعلته مبصراً للأمور)",
      "جعلته قادرا على الصبر(جعلته صبورا)"
    ],
    "answer": "جعتله بصير بالأمور (عنده بصيرة بالأمور) (جعلته مبصراً للأمور)",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الشخص يجب أن يصاحب ثلاثة أشخاص : حكيم حنكته التجارب (نبهته التجارب) وشجاع يتصف بالمروءة لأن مروءته جعلته يقوم بإقالتك عند عثرك ورفعك عند سقوطك و يدافع عنك عند غيابك و يكرمك عند حضورك والذي لديه العلم ويتصف بصفات الأنبياء"
  },
  {
    "question_number": 65,
    "question": "ماذا يقول النص عن التاريخ ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الذهاب من الحق إلى الباطل",
      "يجب ان نعرف من أين أتينا",
      "يُستقبل الماضي ( يُستقبل به الماضي)",
      "يستشرف به المستقبل"
    ],
    "answer": "يستشرف به المستقبل",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التاريخ ليس رفاهية، أو حكاية مسلية يرويها جد لأحفاده التاريخ مرآة صنعها (الأمس)ليرى فيها (اليوم) وجهه (غداً)كي نعرف: إلى أين نحن ذاهبون؟ و من أين أتينا؟من لا يقرأ التاريخ لا يرى المستقبل! نص آخرالتاريخ ليس قصة يحكيها جد لأحفاده من أجل المتعة، بل هو الذي نعرف به المستقبل فهو مرآة تعكس نفسه .... إن لم نعرف من أين جئنا لن نعرف أين سنذهب. .. هل التاريخ يصبح مستقبل أو يرجع للماضي؟"
  },
  {
    "question_number": 66,
    "question": "الذي يجهل الماضي فإن مصيره :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التلاشى",
      "الضياع",
      "الجمود"
    ],
    "answer": "الضياع",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التاريخ ليس رفاهية، أو حكاية مسلية يرويها جد لأحفاده التاريخ مرآة صنعها (الأمس)ليرى فيها (اليوم) وجهه (غداً)كي نعرف: إلى أين نحن ذاهبون؟ و من أين أتينا؟من لا يقرأ التاريخ لا يرى المستقبل! نص آخرالتاريخ ليس قصة يحكيها جد لأحفاده من أجل المتعة، بل هو الذي نعرف به المستقبل فهو مرآة تعكس نفسه .... إن لم نعرف من أين جئنا لن نعرف أين سنذهب. .. هل التاريخ يصبح مستقبل أو يرجع للماضي؟"
  },
  {
    "question_number": 67,
    "question": "يستفاد من النص أن التاريخ",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يجب ألا يؤخذ كوسيلة ترفيه"
    ],
    "answer": "يجب ألا يؤخذ كوسيلة ترفيه",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التاريخ ليس رفاهية، أو حكاية مسلية يرويها جد لأحفاده التاريخ مرآة صنعها (الأمس)ليرى فيها (اليوم) وجهه (غداً)كي نعرف: إلى أين نحن ذاهبون؟ و من أين أتينا؟من لا يقرأ التاريخ لا يرى المستقبل! نص آخرالتاريخ ليس قصة يحكيها جد لأحفاده من أجل المتعة، بل هو الذي نعرف به المستقبل فهو مرآة تعكس نفسه .... إن لم نعرف من أين جئنا لن نعرف أين سنذهب. .. هل التاريخ يصبح مستقبل أو يرجع للماضي؟"
  },
  {
    "question_number": 68,
    "question": "أي جملة تتوافق مع النص //ماذا يستفاد من النص ؟(هذه هي الاختيارات الكاملة التي وردت في الاختبار وتم تقفيل السؤال بإجابتين ولكن الاجابة الأدق هي ( التاريخ يعيد نفسه ) وستجدون شرحه في البنك السابع",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الماضي لا يتكرر",
      "من لاماضي له لا مستقبل له",
      "التاريخ لا يمكن أن يعود 100%",
      "التاريخ يعيد نفسه100%"
    ],
    "answer": "التاريخ يعيد نفسه100%",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التاريخ ليس رفاهية، أو حكاية مسلية يرويها جد لأحفاده التاريخ مرآة صنعها (الأمس)ليرى فيها (اليوم) وجهه (غداً)كي نعرف: إلى أين نحن ذاهبون؟ و من أين أتينا؟من لا يقرأ التاريخ لا يرى المستقبل! نص آخرالتاريخ ليس قصة يحكيها جد لأحفاده من أجل المتعة، بل هو الذي نعرف به المستقبل فهو مرآة تعكس نفسه .... إن لم نعرف من أين جئنا لن نعرف أين سنذهب. .. هل التاريخ يصبح مستقبل أو يرجع للماضي؟"
  },
  {
    "question_number": 69,
    "question": "كيف تعامل الناس مع التاريخ ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حرفوه",
      "اتخذوه للتسلي"
    ],
    "answer": "اتخذوه للتسلي",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التاريخ ليس رفاهية، أو حكاية مسلية يرويها جد لأحفاده التاريخ مرآة صنعها (الأمس)ليرى فيها (اليوم) وجهه (غداً)كي نعرف: إلى أين نحن ذاهبون؟ و من أين أتينا؟من لا يقرأ التاريخ لا يرى المستقبل! نص آخرالتاريخ ليس قصة يحكيها جد لأحفاده من أجل المتعة، بل هو الذي نعرف به المستقبل فهو مرآة تعكس نفسه .... إن لم نعرف من أين جئنا لن نعرف أين سنذهب. .. هل التاريخ يصبح مستقبل أو يرجع للماضي؟"
  },
  {
    "question_number": 70,
    "question": "لماذا كان الراوي منزعج",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لأن الناس يتخذون التاريخ للتسلية"
    ],
    "answer": "لأن الناس يتخذون التاريخ للتسلية",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التاريخ ليس رفاهية، أو حكاية مسلية يرويها جد لأحفاده التاريخ مرآة صنعها (الأمس)ليرى فيها (اليوم) وجهه (غداً)كي نعرف: إلى أين نحن ذاهبون؟ و من أين أتينا؟من لا يقرأ التاريخ لا يرى المستقبل! نص آخرالتاريخ ليس قصة يحكيها جد لأحفاده من أجل المتعة، بل هو الذي نعرف به المستقبل فهو مرآة تعكس نفسه .... إن لم نعرف من أين جئنا لن نعرف أين سنذهب. .. هل التاريخ يصبح مستقبل أو يرجع للماضي؟"
  },
  {
    "question_number": 72,
    "question": "يفهم من النص أن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الشخص إذا اختار التخصص الذي يحبه سيبدع فيه"
    ],
    "answer": "الشخص إذا اختار التخصص الذي يحبه سيبدع فيه",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "يجب عليك أن تختار التخصص الذي تحبه لكي تبدع فيه"
  },
  {
    "question_number": 74,
    "question": "علاقة (مهاجرة طائر الوقواق )ب (موسم التزاوج )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سبب",
      "نتيجة"
    ],
    "answer": "نتيجة",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "-الطيور تنتشر في جميع أنحاء الأرض ، منها الكبير و الصغير.- طائر الوقواق ينتشر في جميع أرجاء العالم و طوله يصل إلى 90سم و يتميز بلونه الرمادي الداكن و يتغذى على مجموعة متنوعة من الأطعمة بما في ذلك الحشرات والديدان والبذور والفواكه.- أنثى الوقواق تتميز بأنها تبيض في أعشاش الطيور الأخرى بمعدل بيضة لكل عش و الطيور الأخرى لا تلاحظ الفرق بين بيضها وبين هذ الطائر ، و الفرخ يكبر في أعشاش الطيور الأخرى. -طائر الوقواق له أنواع : ........ ، .......... ، والاوراسي وهو يتواجد بشكل واسع في آسيا وأوروبا ولكنها تهاجر خلال فترة التزاوج إلى جنوب افريقيا."
  },
  {
    "question_number": 75,
    "question": "(ولكنها) في الفقرة الاخيرة تفيد",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاستدراك"
    ],
    "answer": "الاستدراك",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "-الطيور تنتشر في جميع أنحاء الأرض ، منها الكبير و الصغير.- طائر الوقواق ينتشر في جميع أرجاء العالم و طوله يصل إلى 90سم و يتميز بلونه الرمادي الداكن و يتغذى على مجموعة متنوعة من الأطعمة بما في ذلك الحشرات والديدان والبذور والفواكه.- أنثى الوقواق تتميز بأنها تبيض في أعشاش الطيور الأخرى بمعدل بيضة لكل عش و الطيور الأخرى لا تلاحظ الفرق بين بيضها وبين هذ الطائر ، و الفرخ يكبر في أعشاش الطيور الأخرى. -طائر الوقواق له أنواع : ........ ، .......... ، والاوراسي وهو يتواجد بشكل واسع في آسيا وأوروبا ولكنها تهاجر خلال فترة التزاوج إلى جنوب افريقيا."
  },
  {
    "question_number": 76,
    "question": "علاقة الفقرة الأولى بعموم النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تمهيدية"
    ],
    "answer": "تمهيدية",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "-الطيور تنتشر في جميع أنحاء الأرض ، منها الكبير و الصغير.- طائر الوقواق ينتشر في جميع أرجاء العالم و طوله يصل إلى 90سم و يتميز بلونه الرمادي الداكن و يتغذى على مجموعة متنوعة من الأطعمة بما في ذلك الحشرات والديدان والبذور والفواكه.- أنثى الوقواق تتميز بأنها تبيض في أعشاش الطيور الأخرى بمعدل بيضة لكل عش و الطيور الأخرى لا تلاحظ الفرق بين بيضها وبين هذ الطائر ، و الفرخ يكبر في أعشاش الطيور الأخرى. -طائر الوقواق له أنواع : ........ ، .......... ، والاوراسي وهو يتواجد بشكل واسع في آسيا وأوروبا ولكنها تهاجر خلال فترة التزاوج إلى جنوب افريقيا."
  },
  {
    "question_number": 78,
    "question": "ماذا يحدث عند إطالة الجواب ؟ //كثرة الكلام تتسبب في :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التململ",
      "تشتت القارئ",
      "تشتت المستمع"
    ],
    "answer": "تشتت المستمع",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا أكثرت الكلام يكثر عليك الملام و اذا أجبت لا تكثر في الإجابة حتى لا يتشتت الناس و تذكر أن عليك إنهاء المرض و ليس المريض((يقول حكيم : \" اكره الخطأ ولا تكره المخطئ ، إبغض المعصية ولا تبغض العاصي ، إنتقد القول واحترم القائل ، فواجبك ان تقضي على المرض لا على المريض\"يجب علينا الا نطيل الكلام ولا ولا نطيل الجواب حتى لا يغيب على المستمع ، و يكون مختصر وموجز((اذا اكثرت الكلام يكثر عليك الملام ))((لا تكثر الكلام فتسمع الملام ولا تطل الاجابة حتى لا يضل المستمع ))((كثرة الكلام ينتج عنها اللوم ويجب أن نختصر ونوضح الفكرة و ..... وتذكر أن عليك إنهاء المرض وليس إنهاء المريض)) ((لا تكثر الكلام فيكثر اللوم عليك ، ولا تطل في الجواب لكي لا يفقد السامع تركيزه ، و اطرح اسئلتك بشكل حماسي و واضح و ملهم))"
  },
  {
    "question_number": 79,
    "question": "عموم النص يتكلم عن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اختصار الكلام وجمال الأسلوب( جمال الاسلوب والايجاز)( الايجاز ودقة المحتوى)",
      "اختيار الكلام وتنسيقه",
      "الحديث الشيق"
    ],
    "answer": "اختصار الكلام وجمال الأسلوب( جمال الاسلوب والايجاز)( الايجاز ودقة المحتوى)",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا أكثرت الكلام يكثر عليك الملام و اذا أجبت لا تكثر في الإجابة حتى لا يتشتت الناس و تذكر أن عليك إنهاء المرض و ليس المريض((يقول حكيم : \" اكره الخطأ ولا تكره المخطئ ، إبغض المعصية ولا تبغض العاصي ، إنتقد القول واحترم القائل ، فواجبك ان تقضي على المرض لا على المريض\"يجب علينا الا نطيل الكلام ولا ولا نطيل الجواب حتى لا يغيب على المستمع ، و يكون مختصر وموجز((اذا اكثرت الكلام يكثر عليك الملام ))((لا تكثر الكلام فتسمع الملام ولا تطل الاجابة حتى لا يضل المستمع ))((كثرة الكلام ينتج عنها اللوم ويجب أن نختصر ونوضح الفكرة و ..... وتذكر أن عليك إنهاء المرض وليس إنهاء المريض)) ((لا تكثر الكلام فيكثر اللوم عليك ، ولا تطل في الجواب لكي لا يفقد السامع تركيزه ، و اطرح اسئلتك بشكل حماسي و واضح و ملهم))"
  },
  {
    "question_number": 80,
    "question": "أنسب عنوان للنص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نصائح المستمع",
      "وصايا المتحدث"
    ],
    "answer": "وصايا المتحدث",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا أكثرت الكلام يكثر عليك الملام و اذا أجبت لا تكثر في الإجابة حتى لا يتشتت الناس و تذكر أن عليك إنهاء المرض و ليس المريض((يقول حكيم : \" اكره الخطأ ولا تكره المخطئ ، إبغض المعصية ولا تبغض العاصي ، إنتقد القول واحترم القائل ، فواجبك ان تقضي على المرض لا على المريض\"يجب علينا الا نطيل الكلام ولا ولا نطيل الجواب حتى لا يغيب على المستمع ، و يكون مختصر وموجز((اذا اكثرت الكلام يكثر عليك الملام ))((لا تكثر الكلام فتسمع الملام ولا تطل الاجابة حتى لا يضل المستمع ))((كثرة الكلام ينتج عنها اللوم ويجب أن نختصر ونوضح الفكرة و ..... وتذكر أن عليك إنهاء المرض وليس إنهاء المريض)) ((لا تكثر الكلام فيكثر اللوم عليك ، ولا تطل في الجواب لكي لا يفقد السامع تركيزه ، و اطرح اسئلتك بشكل حماسي و واضح و ملهم))"
  },
  {
    "question_number": 81,
    "question": "كثرة الكلام ينتج عنها :// ماذا ينتج عن كثرة الكلام",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التردد",
      "الغموض",
      "السؤال",
      "النقد (الانتقاد)"
    ],
    "answer": "النقد (الانتقاد)",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا أكثرت الكلام يكثر عليك الملام و اذا أجبت لا تكثر في الإجابة حتى لا يتشتت الناس و تذكر أن عليك إنهاء المرض و ليس المريض((يقول حكيم : \" اكره الخطأ ولا تكره المخطئ ، إبغض المعصية ولا تبغض العاصي ، إنتقد القول واحترم القائل ، فواجبك ان تقضي على المرض لا على المريض\"يجب علينا الا نطيل الكلام ولا ولا نطيل الجواب حتى لا يغيب على المستمع ، و يكون مختصر وموجز((اذا اكثرت الكلام يكثر عليك الملام ))((لا تكثر الكلام فتسمع الملام ولا تطل الاجابة حتى لا يضل المستمع ))((كثرة الكلام ينتج عنها اللوم ويجب أن نختصر ونوضح الفكرة و ..... وتذكر أن عليك إنهاء المرض وليس إنهاء المريض)) ((لا تكثر الكلام فيكثر اللوم عليك ، ولا تطل في الجواب لكي لا يفقد السامع تركيزه ، و اطرح اسئلتك بشكل حماسي و واضح و ملهم))"
  },
  {
    "question_number": 82,
    "question": "معنى (الملام ) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السؤال",
      "النقد"
    ],
    "answer": "النقد",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا أكثرت الكلام يكثر عليك الملام و اذا أجبت لا تكثر في الإجابة حتى لا يتشتت الناس و تذكر أن عليك إنهاء المرض و ليس المريض((يقول حكيم : \" اكره الخطأ ولا تكره المخطئ ، إبغض المعصية ولا تبغض العاصي ، إنتقد القول واحترم القائل ، فواجبك ان تقضي على المرض لا على المريض\"يجب علينا الا نطيل الكلام ولا ولا نطيل الجواب حتى لا يغيب على المستمع ، و يكون مختصر وموجز((اذا اكثرت الكلام يكثر عليك الملام ))((لا تكثر الكلام فتسمع الملام ولا تطل الاجابة حتى لا يضل المستمع ))((كثرة الكلام ينتج عنها اللوم ويجب أن نختصر ونوضح الفكرة و ..... وتذكر أن عليك إنهاء المرض وليس إنهاء المريض)) ((لا تكثر الكلام فيكثر اللوم عليك ، ولا تطل في الجواب لكي لا يفقد السامع تركيزه ، و اطرح اسئلتك بشكل حماسي و واضح و ملهم))"
  },
  {
    "question_number": 83,
    "question": "(اعلم ان المطلوب هو القضاء على المرض وليس المريض) تدل على ماذا؟ //جملة ( وتذكر أن عليك إنهاء المرض وليس إنهاء المريض ) تدعو إلى",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العناية بالخطأ",
      "العناية بالقائل وقائله",
      "العناية بالقائل وقوله",
      "العناية بالمخطئ"
    ],
    "answer": "العناية بالخطأ",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا أكثرت الكلام يكثر عليك الملام و اذا أجبت لا تكثر في الإجابة حتى لا يتشتت الناس و تذكر أن عليك إنهاء المرض و ليس المريض((يقول حكيم : \" اكره الخطأ ولا تكره المخطئ ، إبغض المعصية ولا تبغض العاصي ، إنتقد القول واحترم القائل ، فواجبك ان تقضي على المرض لا على المريض\"يجب علينا الا نطيل الكلام ولا ولا نطيل الجواب حتى لا يغيب على المستمع ، و يكون مختصر وموجز((اذا اكثرت الكلام يكثر عليك الملام ))((لا تكثر الكلام فتسمع الملام ولا تطل الاجابة حتى لا يضل المستمع ))((كثرة الكلام ينتج عنها اللوم ويجب أن نختصر ونوضح الفكرة و ..... وتذكر أن عليك إنهاء المرض وليس إنهاء المريض)) ((لا تكثر الكلام فيكثر اللوم عليك ، ولا تطل في الجواب لكي لا يفقد السامع تركيزه ، و اطرح اسئلتك بشكل حماسي و واضح و ملهم))"
  },
  {
    "question_number": 84,
    "question": "يدعو النص إلى :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الوضوح",
      "الاهتمام بالأسلوب",
      "الاختصار"
    ],
    "answer": "الاهتمام بالأسلوب",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إذا أكثرت الكلام يكثر عليك الملام و اذا أجبت لا تكثر في الإجابة حتى لا يتشتت الناس و تذكر أن عليك إنهاء المرض و ليس المريض((يقول حكيم : \" اكره الخطأ ولا تكره المخطئ ، إبغض المعصية ولا تبغض العاصي ، إنتقد القول واحترم القائل ، فواجبك ان تقضي على المرض لا على المريض\"يجب علينا الا نطيل الكلام ولا ولا نطيل الجواب حتى لا يغيب على المستمع ، و يكون مختصر وموجز((اذا اكثرت الكلام يكثر عليك الملام ))((لا تكثر الكلام فتسمع الملام ولا تطل الاجابة حتى لا يضل المستمع ))((كثرة الكلام ينتج عنها اللوم ويجب أن نختصر ونوضح الفكرة و ..... وتذكر أن عليك إنهاء المرض وليس إنهاء المريض)) ((لا تكثر الكلام فيكثر اللوم عليك ، ولا تطل في الجواب لكي لا يفقد السامع تركيزه ، و اطرح اسئلتك بشكل حماسي و واضح و ملهم))"
  },
  {
    "question_number": 86,
    "question": "(لابد من) تفيد:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الوجوب",
      "التعليل",
      "تنوع",
      "ترادف"
    ],
    "answer": "الوجوب",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قيمة المرء لا تكون بماله ولا بعلمه ، لابد من الخلق الحسن وإنها وصية نبيه"
  },
  {
    "question_number": 87,
    "question": "نستفيد من النص أن الخلق الحسن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأسلم",
      "الأوضح",
      "الأسوء",
      "الأفضل"
    ],
    "answer": "الأفضل",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قيمة المرء لا تكون بماله ولا بعلمه ، لابد من الخلق الحسن وإنها وصية نبيه"
  },
  {
    "question_number": 89,
    "question": "كلمة (أعشار) جمع، ما هو مفردها؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عشار",
      "عُشر",
      "عشرة"
    ],
    "answer": "عُشر",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التغافل عن الزلات تسعة أعشار حُسن الخلق ، وهو فعل (خلق) لايتقنه سوى الأذكياء والأقوياء............"
  },
  {
    "question_number": 90,
    "question": "يتحدث النص عن؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التغافل عن الزلات (الأخطاء)"
    ],
    "answer": "التغافل عن الزلات (الأخطاء)",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التغافل عن الزلات تسعة أعشار حُسن الخلق ، وهو فعل (خلق) لايتقنه سوى الأذكياء والأقوياء............"
  },
  {
    "question_number": 91,
    "question": "نفهم من النص (نستنتج من النص)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التغافل عن الزلات(الأخطاء) أصعب الأخلاق",
      "التغافل عن الزلات (الأخطاء) أكبر جزء من الأخلاق"
    ],
    "answer": "التغافل عن الزلات (الأخطاء) أكبر جزء من الأخلاق",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التغافل عن الزلات تسعة أعشار حُسن الخلق ، وهو فعل (خلق) لايتقنه سوى الأذكياء والأقوياء............"
  },
  {
    "question_number": 92,
    "question": "نفهم من النص أن التغافل:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أكثر جزء أهمية في الأخلاق",
      "صفة نادرة"
    ],
    "answer": "أكثر جزء أهمية في الأخلاق",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التغافل عن الزلات تسعة أعشار حُسن الخلق ، وهو فعل (خلق) لايتقنه سوى الأذكياء والأقوياء............"
  },
  {
    "question_number": 94,
    "question": "لماذا مادة ...... لا تعتبر مادة عضوية ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لعدم وجود الكربون",
      "لانها تستعمل في تنظيف الاراضي",
      "لان لها خصائص مختلفة"
    ],
    "answer": "لان لها خصائص مختلفة",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "المواد العضوية هي التي تحترق ، مادة (........) تستعمل في تنظيف الأرضيات ، رغم أن فيها كربون هي غير عضوبة لوجود خصائص مختلفة لها."
  },
  {
    "question_number": 96,
    "question": "الضمير في (وحده ) يعود على",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "العقل",
      "الإصلاح",
      "المؤسس"
    ],
    "answer": "العقل",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الاصلاح المؤسس على العقل وحده لا يجدي ، لكن يجدي الإصلاح المؤسس على العقل والذوق"
  },
  {
    "question_number": 97,
    "question": "( لا يجدي ) معناها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "لا يضر",
      "لا ينفع",
      "لا يكفي"
    ],
    "answer": "لا ينفع",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الاصلاح المؤسس على العقل وحده لا يجدي ، لكن يجدي الإصلاح المؤسس على العقل والذوق"
  },
  {
    "question_number": 98,
    "question": "معنى كلمة( يجدي)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "يضر",
      "ينفع",
      "يكفي"
    ],
    "answer": "ينفع",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الاصلاح المؤسس على العقل وحده لا يجدي ، لكن يجدي الإصلاح المؤسس على العقل والذوق"
  },
  {
    "question_number": 100,
    "question": "ما علاقة (الانحراف للأفراد) ب(الوضع الاجتماعي) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "سبب لنتيجة",
      "شرط نتيجة",
      "نتيجة لسبب"
    ],
    "answer": "نتيجة لسبب",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "انحراف الأفراد يمثل استجابة الأفراد للأوضاع الاجتماعية في البيئة المحيطة بهم"
  },
  {
    "question_number": 102,
    "question": "تفرز المادة عند الطفل إذا :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تلذذ بالموهبة",
      "شعر للموهبة",
      "ممارسة الموهبة"
    ],
    "answer": "ممارسة الموهبة",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأطفال يولدون وبعدها تتضح هواياتهم ويكبرون وينموها وكل طفل تختلف هوايته من رياضة أو رسم وغير ذلك ، الشباب الذين يمارسون الرياضة ينغمسون فيها وينسون المشكلات والوقت ويكون لديهم يقين ، علاوة على ذلك أجسامهم تفرز مادة ( الاندروفيمنات) تجعلهم يشعرون بلذة ونشوة عند ممارسة الرياضة"
  },
  {
    "question_number": 104,
    "question": "ماذا نستفيد من النص ؟// الندم بالنص على:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حب الدنيا",
      "انشغال الآباء",
      "ترك الأبناء",
      "دعاء الوالدة"
    ],
    "answer": "دعاء الوالدة",
    "exam": "الاختبار الحادي عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "دارت الدنيا ورماه ابنه في الشارع، تذكر عندما ذهب بوالدته لدار المسنين والصدر يضيق والدمعة ..والحلق يتحشرج ، وهو يريدها أن تنثر عليه الدعاء ليحميه من لج النار وجهنم ، فذهب للمكان الذي تركها فيه وسبقته الدنيا (جملة تعني أنها انها ماتت)"
  },
  {
    "question_number": 5,
    "question": "الفقرة ( 5) تدل على ان :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "أنه قوي سياسيا",
      "أنه قوي دينيًا",
      "أنه قوي سياسيا و دينيا"
    ],
    "answer": "أنه قوي سياسيا و دينيا",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قطعة عن الملك عبدالعزيز و كيف كان قوي دينيًا و سياسيا و كان يعلم المصريين ......"
  },
  {
    "question_number": 7,
    "question": "ما سبب انقراض الحيوانات ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الزحف السكاني",
      "الامراض التي ليست لها علاج",
      "المناخ"
    ],
    "answer": "الزحف السكاني",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قطعة كيف تنقرض المخلوقات الحية و اهم اسبابه الزحف السكاني"
  },
  {
    "question_number": 9,
    "question": "ماذا استفدت من النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الصبر ثمرة من ثمار الحياة"
    ],
    "answer": "الصبر ثمرة من ثمار الحياة",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قطعة عن فلاح عنده مزرعة صغيره ورثها من أبوه والفلاح اهتم بالمزرعة وقام بحرثها وعمل فيها ليل ونهار"
  },
  {
    "question_number": 11,
    "question": "مقابل ( تلوث) :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نقاء",
      "لهو ( مرح)"
    ],
    "answer": "نقاء",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الحكومة لابد أن تعزز لشعبها وتدعمه وان المعزولين ليس لهم قيمة .وتحاول الحكومة تعزز للافراد برفع المستوى المعيشي وأنهم خائفين من الحقودين ونفوسهم سوداء وناقصة"
  },
  {
    "question_number": 12,
    "question": "أي مما يلي يمكن استبداله بكلمة (تلوث) بدون ان يتغير المعنى (لابد من الرجوع للنص في هذا السؤال)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خمول ( ركود)"
    ],
    "answer": "خمول ( ركود)",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الحكومة لابد أن تعزز لشعبها وتدعمه وان المعزولين ليس لهم قيمة .وتحاول الحكومة تعزز للافراد برفع المستوى المعيشي وأنهم خائفين من الحقودين ونفوسهم سوداء وناقصة"
  },
  {
    "question_number": 13,
    "question": "علاقة جملة ( لحماية معيشتها ) بما قبلها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تعليل"
    ],
    "answer": "تعليل",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الحكومة لابد أن تعزز لشعبها وتدعمه وان المعزولين ليس لهم قيمة .وتحاول الحكومة تعزز للافراد برفع المستوى المعيشي وأنهم خائفين من الحقودين ونفوسهم سوداء وناقصة"
  },
  {
    "question_number": 14,
    "question": "النتائج المترتبة عن الحقودين وناقصي النفوس ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ارتفاع المستوى المعيشي",
      "الرفاهية",
      "الرطوبة",
      "انخفاض المستوى المعيشي"
    ],
    "answer": "انخفاض المستوى المعيشي",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الحكومة لابد أن تعزز لشعبها وتدعمه وان المعزولين ليس لهم قيمة .وتحاول الحكومة تعزز للافراد برفع المستوى المعيشي وأنهم خائفين من الحقودين ونفوسهم سوداء وناقصة"
  },
  {
    "question_number": 16,
    "question": "يفهم من النص أن الرؤية مرتبطة ب: // تتعلق الرؤية ب :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "معرفة الشخص لمن حوله",
      "الخطط المستقبلية",
      "معرفة الشخص لنفسه"
    ],
    "answer": "الخطط المستقبلية",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "انجازات الناجحين تحققت بعدة عوامل : الرؤية و الإرادة . الإرادة لا يحفزها شئ مثل النظر في النهايات ولا يمنعها شئ مثل التردد ومصحابة المثبطين نص من الانترنت ((\"النجاح لا يأتي بسهولة، بل يتطلب مجهودًا كبيرًا وإيمانًا راسخًا بالقدرات. إنّ الرؤية الواضحة والأهداف المحددة من أهمّ عوامل النجاح. كما أنّ الإرادة القوية هي التي تدفعنا إلى العمل بجدّ ومثابرة لتحقيق أحلامنا. لا شيء يحفز الإرادة مثل النظر إلى النهايات وتخيل شعورنا بالرضا والسعادة عند تحقيق أهدافنا. بينما التردد هو أكبر عدوّ للنجاح، فهو يمنعنا من اتخاذ الخطوات اللازمة لتحقيق أحلامنا. كما أنّ مصحابة المثبطين تُعيق تقدّمنا وتُثبط عزيمتنا. لذلك، من المهم أن نحيط أنفسنا بأشخاص إيجابيين داعمين يُؤمنون بقدراتنا ويشجعوننا على تحقيق أهدافنا.\" ))"
  },
  {
    "question_number": 17,
    "question": "الذي يقوي الارادة:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "النظر في العواقب",
      "التخطيط المسبق الجيد"
    ],
    "answer": "النظر في العواقب",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "انجازات الناجحين تحققت بعدة عوامل : الرؤية و الإرادة . الإرادة لا يحفزها شئ مثل النظر في النهايات ولا يمنعها شئ مثل التردد ومصحابة المثبطين نص من الانترنت ((\"النجاح لا يأتي بسهولة، بل يتطلب مجهودًا كبيرًا وإيمانًا راسخًا بالقدرات. إنّ الرؤية الواضحة والأهداف المحددة من أهمّ عوامل النجاح. كما أنّ الإرادة القوية هي التي تدفعنا إلى العمل بجدّ ومثابرة لتحقيق أحلامنا. لا شيء يحفز الإرادة مثل النظر إلى النهايات وتخيل شعورنا بالرضا والسعادة عند تحقيق أهدافنا. بينما التردد هو أكبر عدوّ للنجاح، فهو يمنعنا من اتخاذ الخطوات اللازمة لتحقيق أحلامنا. كما أنّ مصحابة المثبطين تُعيق تقدّمنا وتُثبط عزيمتنا. لذلك، من المهم أن نحيط أنفسنا بأشخاص إيجابيين داعمين يُؤمنون بقدراتنا ويشجعوننا على تحقيق أهدافنا.\" ))"
  },
  {
    "question_number": 18,
    "question": "يجب علينا الابتعاد عن:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "المحبطين"
    ],
    "answer": "المحبطين",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "انجازات الناجحين تحققت بعدة عوامل : الرؤية و الإرادة . الإرادة لا يحفزها شئ مثل النظر في النهايات ولا يمنعها شئ مثل التردد ومصحابة المثبطين نص من الانترنت ((\"النجاح لا يأتي بسهولة، بل يتطلب مجهودًا كبيرًا وإيمانًا راسخًا بالقدرات. إنّ الرؤية الواضحة والأهداف المحددة من أهمّ عوامل النجاح. كما أنّ الإرادة القوية هي التي تدفعنا إلى العمل بجدّ ومثابرة لتحقيق أحلامنا. لا شيء يحفز الإرادة مثل النظر إلى النهايات وتخيل شعورنا بالرضا والسعادة عند تحقيق أهدافنا. بينما التردد هو أكبر عدوّ للنجاح، فهو يمنعنا من اتخاذ الخطوات اللازمة لتحقيق أحلامنا. كما أنّ مصحابة المثبطين تُعيق تقدّمنا وتُثبط عزيمتنا. لذلك، من المهم أن نحيط أنفسنا بأشخاص إيجابيين داعمين يُؤمنون بقدراتنا ويشجعوننا على تحقيق أهدافنا.\" ))"
  },
  {
    "question_number": 19,
    "question": "نفهم من النص أن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "وضع الأهداف وتحقيقها"
    ],
    "answer": "وضع الأهداف وتحقيقها",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "انجازات الناجحين تحققت بعدة عوامل : الرؤية و الإرادة . الإرادة لا يحفزها شئ مثل النظر في النهايات ولا يمنعها شئ مثل التردد ومصحابة المثبطين نص من الانترنت ((\"النجاح لا يأتي بسهولة، بل يتطلب مجهودًا كبيرًا وإيمانًا راسخًا بالقدرات. إنّ الرؤية الواضحة والأهداف المحددة من أهمّ عوامل النجاح. كما أنّ الإرادة القوية هي التي تدفعنا إلى العمل بجدّ ومثابرة لتحقيق أحلامنا. لا شيء يحفز الإرادة مثل النظر إلى النهايات وتخيل شعورنا بالرضا والسعادة عند تحقيق أهدافنا. بينما التردد هو أكبر عدوّ للنجاح، فهو يمنعنا من اتخاذ الخطوات اللازمة لتحقيق أحلامنا. كما أنّ مصحابة المثبطين تُعيق تقدّمنا وتُثبط عزيمتنا. لذلك، من المهم أن نحيط أنفسنا بأشخاص إيجابيين داعمين يُؤمنون بقدراتنا ويشجعوننا على تحقيق أهدافنا.\" ))"
  },
  {
    "question_number": 21,
    "question": "عبارة \" وكم بين الناس من هؤلاء المنسيين\" تعنى",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التأكيد",
      "التقليل",
      "التكثير",
      "الاستفهام"
    ],
    "answer": "التكثير",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "انظر إلى الحياة لترى الأب الذي يشقى ليسعد أولاده، والأم التي تنهك قوتها ليستريحوا، والمعلم الذي يعلمهم، والشرطي الذي يحميهم، والعمال والفلاحين الذين ينتجون لهم الغذاء والأطباء الذين يعالجون المرضى؛ جميعهم منارات مضيئة ينيرون لنا الحياة الطيبة، وكم بين الناس من هؤلاء المنسيين."
  },
  {
    "question_number": 22,
    "question": "كل ما يأتي بينهم علاقة عطاء إلا واحدة :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأب:الاسعاد",
      "المزارع :الثمر",
      "الطبيب:الشفاء",
      "الأم: الحنان"
    ],
    "answer": "الطبيب:الشفاء",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "انظر إلى الحياة لترى الأب الذي يشقى ليسعد أولاده، والأم التي تنهك قوتها ليستريحوا، والمعلم الذي يعلمهم، والشرطي الذي يحميهم، والعمال والفلاحين الذين ينتجون لهم الغذاء والأطباء الذين يعالجون المرضى؛ جميعهم منارات مضيئة ينيرون لنا الحياة الطيبة، وكم بين الناس من هؤلاء المنسيين."
  },
  {
    "question_number": 23,
    "question": "كلها صفات ( عطاء ) ما عدا ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الفلاح",
      "الطبيب",
      "الأم",
      "الأب"
    ],
    "answer": "الطبيب",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "انظر إلى الحياة لترى الأب الذي يشقى ليسعد أولاده، والأم التي تنهك قوتها ليستريحوا، والمعلم الذي يعلمهم، والشرطي الذي يحميهم، والعمال والفلاحين الذين ينتجون لهم الغذاء والأطباء الذين يعالجون المرضى؛ جميعهم منارات مضيئة ينيرون لنا الحياة الطيبة، وكم بين الناس من هؤلاء المنسيين."
  },
  {
    "question_number": 25,
    "question": "أول جملة في النص عبارة عن :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تفسير",
      "تعريف"
    ],
    "answer": "تعريف",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأنسولين عبارة عن هرمون يفرزه البنكرياس عند ارتفاع مستوى السكر في الدم. يتم تفعيل الأنسولين عند ارتفاع مستوى السكر لتكسيره وتحويله إلى طاقة. يحدث هذا عند تناول الطعام، وبالتالي يتم افراز الأنسولين........"
  },
  {
    "question_number": 26,
    "question": "( يحدث هذا ) تعود على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "إنتاج هرمون الانسولين",
      "افراز هرمون الانسولين",
      "ارتفاع مستوى السكر"
    ],
    "answer": "ارتفاع مستوى السكر",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأنسولين عبارة عن هرمون يفرزه البنكرياس عند ارتفاع مستوى السكر في الدم. يتم تفعيل الأنسولين عند ارتفاع مستوى السكر لتكسيره وتحويله إلى طاقة. يحدث هذا عند تناول الطعام، وبالتالي يتم افراز الأنسولين........"
  },
  {
    "question_number": 27,
    "question": "نفهم من النص :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأنسولين يمد الخلايا الضعيفة بالطاقة",
      "يزيد الأنسولين السكر في الدم",
      "الأنسولين يساعد على تكسير السكر في الدم",
      "يوزع الأنسولين في الدم والخلايا"
    ],
    "answer": "الأنسولين يساعد على تكسير السكر في الدم",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأنسولين عبارة عن هرمون يفرزه البنكرياس عند ارتفاع مستوى السكر في الدم. يتم تفعيل الأنسولين عند ارتفاع مستوى السكر لتكسيره وتحويله إلى طاقة. يحدث هذا عند تناول الطعام، وبالتالي يتم افراز الأنسولين........"
  },
  {
    "question_number": 28,
    "question": "تناول الطعام سبب ل",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "إفراز الإنسولين",
      "زيادة السكر (ارتفاع مستوى السكر)",
      "تفعيل الأنسولين"
    ],
    "answer": "زيادة السكر (ارتفاع مستوى السكر)",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأنسولين عبارة عن هرمون يفرزه البنكرياس عند ارتفاع مستوى السكر في الدم. يتم تفعيل الأنسولين عند ارتفاع مستوى السكر لتكسيره وتحويله إلى طاقة. يحدث هذا عند تناول الطعام، وبالتالي يتم افراز الأنسولين........"
  },
  {
    "question_number": 29,
    "question": "يفهم من النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "زيادة السكر في الجسم سبب إفراز الهرمون",
      "إفراز الهرمون سبب لارتفاع مستوى السكر"
    ],
    "answer": "زيادة السكر في الجسم سبب إفراز الهرمون",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأنسولين عبارة عن هرمون يفرزه البنكرياس عند ارتفاع مستوى السكر في الدم. يتم تفعيل الأنسولين عند ارتفاع مستوى السكر لتكسيره وتحويله إلى طاقة. يحدث هذا عند تناول الطعام، وبالتالي يتم افراز الأنسولين........"
  },
  {
    "question_number": 30,
    "question": "ما وظيفة الأنسولين ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "تحويل السكر إلى طاقة",
      "تحويل الطاقة إلى سكر",
      "يقوم بمساعدة الخلايا الضعيفة"
    ],
    "answer": "تحويل السكر إلى طاقة",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الأنسولين عبارة عن هرمون يفرزه البنكرياس عند ارتفاع مستوى السكر في الدم. يتم تفعيل الأنسولين عند ارتفاع مستوى السكر لتكسيره وتحويله إلى طاقة. يحدث هذا عند تناول الطعام، وبالتالي يتم افراز الأنسولين........"
  },
  {
    "question_number": 32,
    "question": "الغرض من الاستفهام بالنص// أسلوب النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السؤال",
      "النفي",
      "التعجب",
      "التقرير"
    ],
    "answer": "التقرير",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "وهل مايميز الرجل عن باقي الرجال إلا أن يملك نفسه عند الغضب ؟ أو أن يحكم على الأشياء بعد النظر في عواقبها؟ أو يسخر من الشخصيات البراقة لأنه يعلم أن ورائها خبائث وأحقاد؟ المكارم مرة وثقيلة على النفس وصعبة في البداية فلكي تكتسبها يجب أن تصبر نفسك عليها وتتحكم في نفسك ثم ستعتاد عليها وتصبح خلقه ، فهي تجعل حياتك أجمل و تملؤها بالنور والضياء"
  },
  {
    "question_number": 33,
    "question": "ما المقصود ب(يملك نفسه)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "فكر سليم",
      "كظم الغيظ"
    ],
    "answer": "كظم الغيظ",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "وهل مايميز الرجل عن باقي الرجال إلا أن يملك نفسه عند الغضب ؟ أو أن يحكم على الأشياء بعد النظر في عواقبها؟ أو يسخر من الشخصيات البراقة لأنه يعلم أن ورائها خبائث وأحقاد؟ المكارم مرة وثقيلة على النفس وصعبة في البداية فلكي تكتسبها يجب أن تصبر نفسك عليها وتتحكم في نفسك ثم ستعتاد عليها وتصبح خلقه ، فهي تجعل حياتك أجمل و تملؤها بالنور والضياء"
  },
  {
    "question_number": 34,
    "question": "(عواقبها) مفردها (عاقبة) ما معناها؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "مواطن",
      "نتيجة (الجزاء)",
      "نسبة",
      "طريقة"
    ],
    "answer": "نتيجة (الجزاء)",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "وهل مايميز الرجل عن باقي الرجال إلا أن يملك نفسه عند الغضب ؟ أو أن يحكم على الأشياء بعد النظر في عواقبها؟ أو يسخر من الشخصيات البراقة لأنه يعلم أن ورائها خبائث وأحقاد؟ المكارم مرة وثقيلة على النفس وصعبة في البداية فلكي تكتسبها يجب أن تصبر نفسك عليها وتتحكم في نفسك ثم ستعتاد عليها وتصبح خلقه ، فهي تجعل حياتك أجمل و تملؤها بالنور والضياء"
  },
  {
    "question_number": 35,
    "question": "ما المقصود بمكارم؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الأخلاق الحميدة",
      "عادات الكرام",
      "الأفعال الجسيمة",
      "صفات الصابرين"
    ],
    "answer": "الأخلاق الحميدة",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "وهل مايميز الرجل عن باقي الرجال إلا أن يملك نفسه عند الغضب ؟ أو أن يحكم على الأشياء بعد النظر في عواقبها؟ أو يسخر من الشخصيات البراقة لأنه يعلم أن ورائها خبائث وأحقاد؟ المكارم مرة وثقيلة على النفس وصعبة في البداية فلكي تكتسبها يجب أن تصبر نفسك عليها وتتحكم في نفسك ثم ستعتاد عليها وتصبح خلقه ، فهي تجعل حياتك أجمل و تملؤها بالنور والضياء"
  },
  {
    "question_number": 36,
    "question": "ما الكلمة التي يمكن وضعها مكان ( تصبر ) دون تغير المعنى// من خلال النص يمكن استبدال كلمة ( تصبر ) ‏مع بقاء المعنى ‏بكلمة:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حاول",
      "جُبر (اجبر)",
      "أمكن"
    ],
    "answer": "جُبر (اجبر)",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "وهل مايميز الرجل عن باقي الرجال إلا أن يملك نفسه عند الغضب ؟ أو أن يحكم على الأشياء بعد النظر في عواقبها؟ أو يسخر من الشخصيات البراقة لأنه يعلم أن ورائها خبائث وأحقاد؟ المكارم مرة وثقيلة على النفس وصعبة في البداية فلكي تكتسبها يجب أن تصبر نفسك عليها وتتحكم في نفسك ثم ستعتاد عليها وتصبح خلقه ، فهي تجعل حياتك أجمل و تملؤها بالنور والضياء"
  },
  {
    "question_number": 38,
    "question": "سبب تغير العادات هو // التغير الذي حدث كان نتيجة : (رجوع للنص في الاختبار )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "انتشار العادات الدخيلة",
      "ارتفاع مستوى الدخل"
    ],
    "answer": "ارتفاع مستوى الدخل",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "1. خلال قرون عديدة اعتاد الناس على نقل عاداتهم وتقاليدهم بحرص إلى الأجيال القادمة ونقل ما يستطيعون عليه من جميع مناحي الحياة المختلفة كملابسهم وغيرها وكما أنه لا يوجد عادات موروثة جيدة مثل الملابس وأشياء أخرى وصفات مثل الكرم والصدق . يشتاق ويحن الكثير منا للزمن الماضي حيث كان الناس يتمسكون بالكثير من الخصال الحميدة والقيم الجميلة كالترابط الأسري والاجتماعي والتراحم والتعاون والكرم ويحرصون على التعارف والتواصل من خلال اللقاءات والزيارات المتصفة بالبساطة وعدم الكلفة بين الأقارب والمعارف والجيران وفي حضورهم ومشاركاتهم بمناسبات بعضهم وتعاونهم في جميع أمور الحياة مما يخيل إليك أن مجتمع القرية أو الحي الواحد من المدينة بمثابة أسرة واحدة تعيش بروح الألفة والمحبة. 2. جاء عصر النفط وأهل علينا بثرواته حمل معه عادات جديدة لم نعرفها سابقاً أثرت على العادات والقيم السلوكية القديمة المتوازنة أدى ذلك إلى ابتعاد الناس عنها والتوجه إلى السلوكيات والقيم الحديثة . حيث تغيرت بعض العادات القديمة مما أدى إلى تغير في السلوك والتخلي عن النسق القيمي السابق ..ومن الأكيد أن البعض منا يتذكر شيئا من العادات والقيم الجميلة التي كان المجتمع يقوم بها ويرعاها وتدل على قوة العلاقات."
  },
  {
    "question_number": 40,
    "question": "أنسب عنوان للنص : //معنى كلمة تدوير",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "إعادة المواد شكلها الطبيعي (إعادة المواد إلى شكلها بتكلفه أقل )",
      "عودة الشي لاصله",
      "تحويل المواد إلى مواد أخرى ( تحويل الأشياء الي مواد أخرى)"
    ],
    "answer": "تحويل المواد إلى مواد أخرى ( تحويل الأشياء الي مواد أخرى)",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تدوير النفايات أو \"الرسكلة\" هو عملية تحويل المخلفات إلى منتجات جديدة أقل جوده من المنتج الأصلي و لها فوائد اقتصادية وبيئية وموجودة منذ القدم في الطبيعة، ومارسها الإنسان منذ العصر البرونزي، حيث كان يقوم بتذويب مواد معدنية ويحولها إلى أدوات جديدة قابلة للاستعمال"
  },
  {
    "question_number": 42,
    "question": "علاقة (فيجب على الانسان ..........)بما قبلها",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نتيجة"
    ],
    "answer": "نتيجة",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "إننا نأكل بطريقة عشوائية ، نأكل أصنافاً مختلفة في نفس الوقت وهذا يؤثر على معدتنا من ناحية الهضم ............. فيجب على الإنسان أن يحافظ على صحته ويهتم بغذاءه ويجعله صحياً"
  },
  {
    "question_number": 44,
    "question": "أي من الجمل الآتية تتوافق مع النص .......// يستنتج من الفقرة (1) أن...........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "البرق ضوء الصاعقة",
      "البرق والرعد كلاهما نفس الشيء",
      "البرق يأتي بعد الرعد",
      "الرعد صوت البرق"
    ],
    "answer": "الرعد صوت البرق",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "البرق شرارة كهربائية تحدث عند اصطدام بعض السحب التي تحمل الشحنات الكهربائية الموجبة مع سحب أخرى تحمل الشحنات الكهربائية السالبة فيسخن الهواء حولها فيحدث إثرها تفريغ كهربائي للشحنات وهذا الاصطدام يولد شرارة كهربائية ضوئية قوية تشكل ما يعرف بالبرق ويرافق هذا الاصطدام حدوث صوت مرعب ومخيف يسمى بالرعد . ومع أن البرق والرعد يحدثان في الوقت ذاته إلا أننا نسمع صوت الرعد بعد ثواني من رؤيتنا للبرق وذلك لأن سرعة البرق تصل إلى ما يقارب 220 كيلو متر / ثانية أحيانا . وعندما تصل الشحنات إلى الأرض وتلتئم تصل سرعتها إلى ثلث سرعة الضوء وهذا لأن سرعة الضوء أكبر بكثير من سرعة الصوت. ويمكن معرفة مسافة الصاعقة بقسمة الزمن الفاصل بين رؤية البرق وسماع الرعد على خمسة. والرعد هو صوت خفيف أو انفجارات قوية ‏تسمى الهزيم."
  },
  {
    "question_number": 45,
    "question": "كم المسافة بالميل للبرق الذي مدته 15 ثانية ؟ // إذا كانت الفترة الزمنية بين الرعد والبرق 15 ثانية فما بُعد الصاعقة بالميل ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "5 أميال",
      "4 أميال",
      "3 أميال",
      "6 أميال"
    ],
    "answer": "3 أميال",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "البرق شرارة كهربائية تحدث عند اصطدام بعض السحب التي تحمل الشحنات الكهربائية الموجبة مع سحب أخرى تحمل الشحنات الكهربائية السالبة فيسخن الهواء حولها فيحدث إثرها تفريغ كهربائي للشحنات وهذا الاصطدام يولد شرارة كهربائية ضوئية قوية تشكل ما يعرف بالبرق ويرافق هذا الاصطدام حدوث صوت مرعب ومخيف يسمى بالرعد . ومع أن البرق والرعد يحدثان في الوقت ذاته إلا أننا نسمع صوت الرعد بعد ثواني من رؤيتنا للبرق وذلك لأن سرعة البرق تصل إلى ما يقارب 220 كيلو متر / ثانية أحيانا . وعندما تصل الشحنات إلى الأرض وتلتئم تصل سرعتها إلى ثلث سرعة الضوء وهذا لأن سرعة الضوء أكبر بكثير من سرعة الصوت. ويمكن معرفة مسافة الصاعقة بقسمة الزمن الفاصل بين رؤية البرق وسماع الرعد على خمسة. والرعد هو صوت خفيف أو انفجارات قوية ‏تسمى الهزيم."
  },
  {
    "question_number": 46,
    "question": "وفقا لما ورد في الفقرة (1) سبب حدوث البرق هو اصطدام ........// يحدث البرق نتيجة اصطدام:",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اصطدام الرعد ( البرق) بالسحب",
      "-(الشحنة السالبة بالموجبة)الشحنات الموجبة بالشحنات السالبة (شحنة موجبة بأخرى سالبة )",
      "اصطدام شحنة موجبة بأخرى موجبة(شحنة موجبة مع موجبة)",
      "الشحنات السالبة بسالبة (شحنة سالبة مع سالبة)"
    ],
    "answer": "-(الشحنة السالبة بالموجبة)الشحنات الموجبة بالشحنات السالبة (شحنة موجبة بأخرى سالبة )",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "البرق شرارة كهربائية تحدث عند اصطدام بعض السحب التي تحمل الشحنات الكهربائية الموجبة مع سحب أخرى تحمل الشحنات الكهربائية السالبة فيسخن الهواء حولها فيحدث إثرها تفريغ كهربائي للشحنات وهذا الاصطدام يولد شرارة كهربائية ضوئية قوية تشكل ما يعرف بالبرق ويرافق هذا الاصطدام حدوث صوت مرعب ومخيف يسمى بالرعد . ومع أن البرق والرعد يحدثان في الوقت ذاته إلا أننا نسمع صوت الرعد بعد ثواني من رؤيتنا للبرق وذلك لأن سرعة البرق تصل إلى ما يقارب 220 كيلو متر / ثانية أحيانا . وعندما تصل الشحنات إلى الأرض وتلتئم تصل سرعتها إلى ثلث سرعة الضوء وهذا لأن سرعة الضوء أكبر بكثير من سرعة الصوت. ويمكن معرفة مسافة الصاعقة بقسمة الزمن الفاصل بين رؤية البرق وسماع الرعد على خمسة. والرعد هو صوت خفيف أو انفجارات قوية ‏تسمى الهزيم."
  },
  {
    "question_number": 47,
    "question": "وفقا لما ورد في الفقرة (1) كلمة (حولها) تعود على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السالبة",
      "الموجية",
      "السحب",
      "الهواء"
    ],
    "answer": "السحب",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "البرق شرارة كهربائية تحدث عند اصطدام بعض السحب التي تحمل الشحنات الكهربائية الموجبة مع سحب أخرى تحمل الشحنات الكهربائية السالبة فيسخن الهواء حولها فيحدث إثرها تفريغ كهربائي للشحنات وهذا الاصطدام يولد شرارة كهربائية ضوئية قوية تشكل ما يعرف بالبرق ويرافق هذا الاصطدام حدوث صوت مرعب ومخيف يسمى بالرعد . ومع أن البرق والرعد يحدثان في الوقت ذاته إلا أننا نسمع صوت الرعد بعد ثواني من رؤيتنا للبرق وذلك لأن سرعة البرق تصل إلى ما يقارب 220 كيلو متر / ثانية أحيانا . وعندما تصل الشحنات إلى الأرض وتلتئم تصل سرعتها إلى ثلث سرعة الضوء وهذا لأن سرعة الضوء أكبر بكثير من سرعة الصوت. ويمكن معرفة مسافة الصاعقة بقسمة الزمن الفاصل بين رؤية البرق وسماع الرعد على خمسة. والرعد هو صوت خفيف أو انفجارات قوية ‏تسمى الهزيم."
  },
  {
    "question_number": 48,
    "question": "سخونة الهواء سببها :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الرعد",
      "البرق",
      "السحب",
      "المطر"
    ],
    "answer": "البرق",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "البرق شرارة كهربائية تحدث عند اصطدام بعض السحب التي تحمل الشحنات الكهربائية الموجبة مع سحب أخرى تحمل الشحنات الكهربائية السالبة فيسخن الهواء حولها فيحدث إثرها تفريغ كهربائي للشحنات وهذا الاصطدام يولد شرارة كهربائية ضوئية قوية تشكل ما يعرف بالبرق ويرافق هذا الاصطدام حدوث صوت مرعب ومخيف يسمى بالرعد . ومع أن البرق والرعد يحدثان في الوقت ذاته إلا أننا نسمع صوت الرعد بعد ثواني من رؤيتنا للبرق وذلك لأن سرعة البرق تصل إلى ما يقارب 220 كيلو متر / ثانية أحيانا . وعندما تصل الشحنات إلى الأرض وتلتئم تصل سرعتها إلى ثلث سرعة الضوء وهذا لأن سرعة الضوء أكبر بكثير من سرعة الصوت. ويمكن معرفة مسافة الصاعقة بقسمة الزمن الفاصل بين رؤية البرق وسماع الرعد على خمسة. والرعد هو صوت خفيف أو انفجارات قوية ‏تسمى الهزيم."
  },
  {
    "question_number": 49,
    "question": "متى يحدث الرعد ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عندما تغيب الشمس",
      "عند تصادم شحنات متشابهة",
      "عند تصادم شحنات مختلفة",
      "عندما يشتد الحر"
    ],
    "answer": "عند تصادم شحنات مختلفة",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "البرق شرارة كهربائية تحدث عند اصطدام بعض السحب التي تحمل الشحنات الكهربائية الموجبة مع سحب أخرى تحمل الشحنات الكهربائية السالبة فيسخن الهواء حولها فيحدث إثرها تفريغ كهربائي للشحنات وهذا الاصطدام يولد شرارة كهربائية ضوئية قوية تشكل ما يعرف بالبرق ويرافق هذا الاصطدام حدوث صوت مرعب ومخيف يسمى بالرعد . ومع أن البرق والرعد يحدثان في الوقت ذاته إلا أننا نسمع صوت الرعد بعد ثواني من رؤيتنا للبرق وذلك لأن سرعة البرق تصل إلى ما يقارب 220 كيلو متر / ثانية أحيانا . وعندما تصل الشحنات إلى الأرض وتلتئم تصل سرعتها إلى ثلث سرعة الضوء وهذا لأن سرعة الضوء أكبر بكثير من سرعة الصوت. ويمكن معرفة مسافة الصاعقة بقسمة الزمن الفاصل بين رؤية البرق وسماع الرعد على خمسة. والرعد هو صوت خفيف أو انفجارات قوية ‏تسمى الهزيم."
  },
  {
    "question_number": 50,
    "question": "تحدث الصاعقة عندما تلتقي..........",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "شحنة موجبة مع سالبة",
      "شحنة موجبة مع موجبة",
      "شحنة سالبة مع سالبة"
    ],
    "answer": "شحنة موجبة مع سالبة",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "البرق شرارة كهربائية تحدث عند اصطدام بعض السحب التي تحمل الشحنات الكهربائية الموجبة مع سحب أخرى تحمل الشحنات الكهربائية السالبة فيسخن الهواء حولها فيحدث إثرها تفريغ كهربائي للشحنات وهذا الاصطدام يولد شرارة كهربائية ضوئية قوية تشكل ما يعرف بالبرق ويرافق هذا الاصطدام حدوث صوت مرعب ومخيف يسمى بالرعد . ومع أن البرق والرعد يحدثان في الوقت ذاته إلا أننا نسمع صوت الرعد بعد ثواني من رؤيتنا للبرق وذلك لأن سرعة البرق تصل إلى ما يقارب 220 كيلو متر / ثانية أحيانا . وعندما تصل الشحنات إلى الأرض وتلتئم تصل سرعتها إلى ثلث سرعة الضوء وهذا لأن سرعة الضوء أكبر بكثير من سرعة الصوت. ويمكن معرفة مسافة الصاعقة بقسمة الزمن الفاصل بين رؤية البرق وسماع الرعد على خمسة. والرعد هو صوت خفيف أو انفجارات قوية ‏تسمى الهزيم."
  },
  {
    "question_number": 51,
    "question": "يفهم من النص أن البرق يحدث بين الشحنات :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "السالبة",
      "المختلفة",
      "المتعادلة",
      "المتشابهة"
    ],
    "answer": "المختلفة",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "البرق شرارة كهربائية تحدث عند اصطدام بعض السحب التي تحمل الشحنات الكهربائية الموجبة مع سحب أخرى تحمل الشحنات الكهربائية السالبة فيسخن الهواء حولها فيحدث إثرها تفريغ كهربائي للشحنات وهذا الاصطدام يولد شرارة كهربائية ضوئية قوية تشكل ما يعرف بالبرق ويرافق هذا الاصطدام حدوث صوت مرعب ومخيف يسمى بالرعد . ومع أن البرق والرعد يحدثان في الوقت ذاته إلا أننا نسمع صوت الرعد بعد ثواني من رؤيتنا للبرق وذلك لأن سرعة البرق تصل إلى ما يقارب 220 كيلو متر / ثانية أحيانا . وعندما تصل الشحنات إلى الأرض وتلتئم تصل سرعتها إلى ثلث سرعة الضوء وهذا لأن سرعة الضوء أكبر بكثير من سرعة الصوت. ويمكن معرفة مسافة الصاعقة بقسمة الزمن الفاصل بين رؤية البرق وسماع الرعد على خمسة. والرعد هو صوت خفيف أو انفجارات قوية ‏تسمى الهزيم."
  },
  {
    "question_number": 52,
    "question": "متى يحدث الرعد ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "عند تصادم شحنات متشابهة",
      "عندما تغيب الشمس",
      "عندما يشتد الحر",
      "عند تصادم شحنات مختلفة"
    ],
    "answer": "عند تصادم شحنات مختلفة",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "البرق شرارة كهربائية تحدث عند اصطدام بعض السحب التي تحمل الشحنات الكهربائية الموجبة مع سحب أخرى تحمل الشحنات الكهربائية السالبة فيسخن الهواء حولها فيحدث إثرها تفريغ كهربائي للشحنات وهذا الاصطدام يولد شرارة كهربائية ضوئية قوية تشكل ما يعرف بالبرق ويرافق هذا الاصطدام حدوث صوت مرعب ومخيف يسمى بالرعد . ومع أن البرق والرعد يحدثان في الوقت ذاته إلا أننا نسمع صوت الرعد بعد ثواني من رؤيتنا للبرق وذلك لأن سرعة البرق تصل إلى ما يقارب 220 كيلو متر / ثانية أحيانا . وعندما تصل الشحنات إلى الأرض وتلتئم تصل سرعتها إلى ثلث سرعة الضوء وهذا لأن سرعة الضوء أكبر بكثير من سرعة الصوت. ويمكن معرفة مسافة الصاعقة بقسمة الزمن الفاصل بين رؤية البرق وسماع الرعد على خمسة. والرعد هو صوت خفيف أو انفجارات قوية ‏تسمى الهزيم."
  },
  {
    "question_number": 53,
    "question": "الهزيم صوت :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الرعد",
      "الانفجارات",
      "البرق"
    ],
    "answer": "الرعد",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "البرق شرارة كهربائية تحدث عند اصطدام بعض السحب التي تحمل الشحنات الكهربائية الموجبة مع سحب أخرى تحمل الشحنات الكهربائية السالبة فيسخن الهواء حولها فيحدث إثرها تفريغ كهربائي للشحنات وهذا الاصطدام يولد شرارة كهربائية ضوئية قوية تشكل ما يعرف بالبرق ويرافق هذا الاصطدام حدوث صوت مرعب ومخيف يسمى بالرعد . ومع أن البرق والرعد يحدثان في الوقت ذاته إلا أننا نسمع صوت الرعد بعد ثواني من رؤيتنا للبرق وذلك لأن سرعة البرق تصل إلى ما يقارب 220 كيلو متر / ثانية أحيانا . وعندما تصل الشحنات إلى الأرض وتلتئم تصل سرعتها إلى ثلث سرعة الضوء وهذا لأن سرعة الضوء أكبر بكثير من سرعة الصوت. ويمكن معرفة مسافة الصاعقة بقسمة الزمن الفاصل بين رؤية البرق وسماع الرعد على خمسة. والرعد هو صوت خفيف أو انفجارات قوية ‏تسمى الهزيم."
  },
  {
    "question_number": 55,
    "question": "المستفاد من الفقرة هو :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاخفاقات تجارب"
    ],
    "answer": "الاخفاقات تجارب",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لاتلم نفسك عند فشلك ولا تجردها و إن كل الفشل الذي أصابك سيكون خبرة ..........."
  },
  {
    "question_number": 57,
    "question": "النص يحث على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التغافل"
    ],
    "answer": "التغافل",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الناس مجبولون على الخطأ ومن واجب الإنسان ألا يدقق في كل شيء ،والذكي من لم يدقق في أخطاء غيره،وأنه واجب لكي يَألف المرءُ ويُولف »"
  },
  {
    "question_number": 59,
    "question": "ما الذي يساعد في الحصول على الكالسيوم؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الحمية الغذائية",
      "التمارين الرياضية"
    ],
    "answer": "التمارين الرياضية",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الكالسيوم مهم لتقوية العظام والقلب ، وأداء الرياضة يساعد على زيادته ، وبعض الحميات الغذائية تؤدي إلى نقصانه"
  },
  {
    "question_number": 60,
    "question": "الهاء في كلمة ( نقصانه ) تعود على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الكالسيوم",
      "الرياضة",
      "العظام"
    ],
    "answer": "الكالسيوم",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "الكالسيوم مهم لتقوية العظام والقلب ، وأداء الرياضة يساعد على زيادته ، وبعض الحميات الغذائية تؤدي إلى نقصانه"
  },
  {
    "question_number": 62,
    "question": "يمكن استبدال كلمة( اجتناء) ب // ما معنى (فاجتب)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الابتعاد",
      "المنع",
      "الترك",
      "الأخذ"
    ],
    "answer": "الأخذ",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لا يغرك في صغير الشأن ، الاجتباء (فاجتب) برأيه إن كان فيه من الصواب ، فالغواص الذي يكتشف اللؤلو النادر أو الثمين لا ينقص من قيمة اللؤلؤ . (((لا يمنعن صغر شأن الانسان ،ان لا اجتباء نصيحه منه أن كانت صواب او الاقتداء بأحد أخلاقه الحميده وان الغواص.....))"
  },
  {
    "question_number": 63,
    "question": "لا تقل قيمة الشيء بـ… // ما الشي الذي لا ينقص من قيمة اللؤلو المذكور في النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "قيمتها",
      "وفرتها",
      "مكتشفها",
      "ندرتها"
    ],
    "answer": "مكتشفها",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لا يغرك في صغير الشأن ، الاجتباء (فاجتب) برأيه إن كان فيه من الصواب ، فالغواص الذي يكتشف اللؤلو النادر أو الثمين لا ينقص من قيمة اللؤلؤ . (((لا يمنعن صغر شأن الانسان ،ان لا اجتباء نصيحه منه أن كانت صواب او الاقتداء بأحد أخلاقه الحميده وان الغواص.....))"
  },
  {
    "question_number": 65,
    "question": "يدل النص على",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الذم",
      "النفاق",
      "الغرور",
      "التكبر"
    ],
    "answer": "النفاق",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قطعة جديدة وقصيرة سطرين كانت تقول ان فيه شخص يذم نفسه قدام الناس عشان هم يمدحونه وهو داخله غير ذلك"
  },
  {
    "question_number": 67,
    "question": "أي الأقوال الآتية أقرب لمضمون النص؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "وَسَارِعُوا إِلَىٰ مَغْفِرَةٍ مِّن رَّبِّكُمْ",
      "بالتأني السلامة",
      "لكل نبأ مستقر",
      "لا دخان بدون نار"
    ],
    "answer": "وَسَارِعُوا إِلَىٰ مَغْفِرَةٍ مِّن رَّبِّكُمْ",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ثلاث خصال من كن فيه لم يستقم له عمل: التواني في العمل، وإرجاء الفرص، التصديق لكل مُخبر"
  },
  {
    "question_number": 68,
    "question": "معنى (مُخبر)",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "ناقل",
      "خبر"
    ],
    "answer": "ناقل",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "ثلاث خصال من كن فيه لم يستقم له عمل: التواني في العمل، وإرجاء الفرص، التصديق لكل مُخبر"
  },
  {
    "question_number": 70,
    "question": "سبب القلق حسب ما ورد في النص هو :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "وجود الأب",
      "المعاصي",
      "الموت",
      "فقدان الأب"
    ],
    "answer": "فقدان الأب",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "لا يقلق من كان له أب فكيف بمن كان له رب\""
  },
  {
    "question_number": 72,
    "question": "جملة \"ليس بتجاهل المخاطر ولا بنسف الطموحات \" تدل على// معنى القطعة :// جملة (ليس نسف … )جاءت ل",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "نفي فكرة",
      "بيان حال",
      "تصحيح مفهوم",
      "استقراء حال"
    ],
    "answer": "تصحيح مفهوم",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التفائل ليس بتجاهل المخاطر ولا بنسف الطموحات ولكن بحسن الظن بالله والوعي والنظر في الاحتمالات الممكنة وتوقع الأفضل منها (التفاؤل ليس دعوة لإنكار الواقع وتجاهل الأخطار ونسف الاحتمالات ،ولكن بحسن الظن بالله والوعي والنظر في الاحتمالات الممكنة وتوقع الأفضل منها )"
  },
  {
    "question_number": 73,
    "question": "تدعو القطعة الى :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "حسن الظن بالله"
    ],
    "answer": "حسن الظن بالله",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "التفائل ليس بتجاهل المخاطر ولا بنسف الطموحات ولكن بحسن الظن بالله والوعي والنظر في الاحتمالات الممكنة وتوقع الأفضل منها (التفاؤل ليس دعوة لإنكار الواقع وتجاهل الأخطار ونسف الاحتمالات ،ولكن بحسن الظن بالله والوعي والنظر في الاحتمالات الممكنة وتوقع الأفضل منها )"
  },
  {
    "question_number": 75,
    "question": "الضمير في كلمة \"منها\" عائد على :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "الاحتمالات",
      "الممكنة",
      "الأفضل"
    ],
    "answer": "الاحتمالات",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عندما نذهب للمدرسة لأول مرة نتفاجأ ، لكن سرعان ما تتحول هذه المفاجأة ، فاللغة التي نتعلمها ليست كاللغة التي رضعناها في حليب أمهاتنا ، هناك الكثير من الشبه ، والكثير من الاختلاف ، تلك لغة عامية ، وهذه فصيحة ، فبها نُقل التراث والثقافة ، وبها نزل القرآن الكريم ونطق الحديث الشريف ، لهذا وجب علينا تعلمها"
  },
  {
    "question_number": 76,
    "question": "معنى ( نسف ) في جملة ( نسف الاحتمالات )",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "وقع",
      "هدم"
    ],
    "answer": "هدم",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عندما نذهب للمدرسة لأول مرة نتفاجأ ، لكن سرعان ما تتحول هذه المفاجأة ، فاللغة التي نتعلمها ليست كاللغة التي رضعناها في حليب أمهاتنا ، هناك الكثير من الشبه ، والكثير من الاختلاف ، تلك لغة عامية ، وهذه فصيحة ، فبها نُقل التراث والثقافة ، وبها نزل القرآن الكريم ونطق الحديث الشريف ، لهذا وجب علينا تعلمها"
  },
  {
    "question_number": 77,
    "question": "ما الفكرة التي لم يتم ذكرها في النص// أي مما يلي لا تدل عليه القطعة ؟ // أي من الآتي لم يذكر في النص؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التفاؤل يستبعد الاحتمالات المستحيلة ( التفاؤل هو استبعاد الحلول المستحيلة)",
      "الإيمان بالله يبعد التشاؤم",
      "نسف الاحتمات أمر خطير",
      "تجاهل الأخطار خطأ فادح"
    ],
    "answer": "التفاؤل يستبعد الاحتمالات المستحيلة ( التفاؤل هو استبعاد الحلول المستحيلة)",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عندما نذهب للمدرسة لأول مرة نتفاجأ ، لكن سرعان ما تتحول هذه المفاجأة ، فاللغة التي نتعلمها ليست كاللغة التي رضعناها في حليب أمهاتنا ، هناك الكثير من الشبه ، والكثير من الاختلاف ، تلك لغة عامية ، وهذه فصيحة ، فبها نُقل التراث والثقافة ، وبها نزل القرآن الكريم ونطق الحديث الشريف ، لهذا وجب علينا تعلمها"
  },
  {
    "question_number": 78,
    "question": "الضمير في كلمة\" تعلمها\" يعود على ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اللغة",
      "العلوم",
      "المدرسة"
    ],
    "answer": "اللغة",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "عندما نذهب للمدرسة لأول مرة نتفاجأ ، لكن سرعان ما تتحول هذه المفاجأة ، فاللغة التي نتعلمها ليست كاللغة التي رضعناها في حليب أمهاتنا ، هناك الكثير من الشبه ، والكثير من الاختلاف ، تلك لغة عامية ، وهذه فصيحة ، فبها نُقل التراث والثقافة ، وبها نزل القرآن الكريم ونطق الحديث الشريف ، لهذا وجب علينا تعلمها"
  },
  {
    "question_number": 80,
    "question": "حال المرأة كان :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "خائفة",
      "تائهه",
      "مستنجدة",
      "متسرعة"
    ],
    "answer": "مستنجدة",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "رجلٍ من قبيلة بني أسد يطلق عليه اسم خزيمة بن بشر، والذي عرف بين قومه بالشهامة، والمروءة، والكرم، حيث كان صاحب نعمةٍ ورزق، يتصدق على الناس، ويتفضل على إخوته، إلا أنّه في يومٍ من الأيام خسر ماله وعزه، فأمسى حزيناً ووحيداً، صدَّ عنه أهله وأصحابه، فما كان منه إلا أن أغلق الباب على نفسه، وانتظر الموت. كان الوالي على منطقة الجزيرة في ذلك الوقت هو عكرمة الفياض - والذي أطلق عليه هذا اللقب نتيجة كرمه الشديد فبينما هو في مجلسه ذُكر اسم خزيمة، فسأل عن حاله، فقال له أصحابه بأنه أصبح سيئ الحال، ولم يعد لديه أي صديقٍ أو مواسٍ، وعندما أقبل الليل قام عكرمة بجمع أربعة آلاف دينار، وانطلق على فرسه لبيت خزيمة متلثماً ومتنكراً، ومن ثم طرق على بابه، ففتح له. أعطى عكرمة المال لخزيمة، وقال له خذ هذا الكيس، أصلح به حالك، فقال له خزيمة من أنت، ردّ عليه بأنه لا يريد أن يعرفه أحد، فرفض أخذ المال حتى يعرف من هو، فقال له: أنا جابر عثرات الكرام، وأسرج فرسه وانطلق مسرعاً، ومن ثم دخل خزيمة إلى زوجته مسرعاً، وفي يده كيس المال، فقال لها بصوتٍ عالٍ: أبشري، لقد أفرج الله علينا! عاد عكرمة إلى البيت متأخراً، فوجد زوجته تنتظره وهي مرتابةٌ في أمره، حيث قالت له بأن خروجه في هذا الوقت من الليل وحده يدل على أن له زوجةً سريةً، فأنكر ذلك، إلا أنها لم تصدقه، فاضطر إلى إخبارها بالقصة كاملة على شرط أن تكتمها. في الصباح الباكر قام خزيمة بسداد ديونه، وإصلاح أموره، ومن ثم انطلق إلى فلسطين لمقابلة أمير المؤمنين سليمان بن عبد الملك، فعندما دخل عليه، سأله سليمان عن سبب تأخيره، فأجابه خزيمة: سوء الحال، والضعف، فقال له، وما أنهضك وأقواك؟ فروى له قصة جابر عثرات الكرام، فأصبح أمير المؤمنين متلهفاً لمعرفته، حتى يعينه على شهامته ومروءته. قام سليمان بتعيين خزيمة والياً على منطقة الجزيرة، وعندما وصل هناك نزل في دار الإمارة، وأمر بمحاسبة عكرمة الوالي السابق، فبقيت ديونٌ كثيرة عليه، مما دفع خزيمة إلى تكبيله بالسلاسل، وحبسه، الأمر الذي ألحق الضرر والأذى به، وعندما سمعت زوجة عكرمة ما حل به، انطلقت إلى خزيمة وقالت له: هل هذا جزاء جابر عثرات الكرام؟! فقال خزيمة: واسوأتاه، هل هذا هو غريمي؟! انطلق خزيمة إلى مكان حبس عكرمة، ففك قيوده، وأقبل على رأسه يقبل فيه، وأمر أن توضع القيود والسلاسل في رجليه ليعاقب نفسه، وليناله ذات الضرر الذي نال عكرمة، فأقسم عليه أن لا يفعل ذلك، حيث خرج الاثنان معاً، وذهبا إلى سليمان، فدخل عليه خزيمة وقال له أنه وجد جابر عثرات الكرام، فسأله سليمان عن هويته، فأجابه: عكرمة الفياض. أعطى سليمان لعكرمة عشرة آلاف دينار، وعيّنه والياً على الجزيرة، وأذربيجان، بالإضافة إلى أرمينيا، وبقي يعمل مع خزيمة لصالح سليمان بن عبد الملك طوال فترة خلافته."
  },
  {
    "question_number": 81,
    "question": "( جابر عثرات الكرام ) يعتبر :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "صفة",
      "اسم رباعي",
      "إسم ثلاثي",
      "لقب"
    ],
    "answer": "صفة",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "رجلٍ من قبيلة بني أسد يطلق عليه اسم خزيمة بن بشر، والذي عرف بين قومه بالشهامة، والمروءة، والكرم، حيث كان صاحب نعمةٍ ورزق، يتصدق على الناس، ويتفضل على إخوته، إلا أنّه في يومٍ من الأيام خسر ماله وعزه، فأمسى حزيناً ووحيداً، صدَّ عنه أهله وأصحابه، فما كان منه إلا أن أغلق الباب على نفسه، وانتظر الموت. كان الوالي على منطقة الجزيرة في ذلك الوقت هو عكرمة الفياض - والذي أطلق عليه هذا اللقب نتيجة كرمه الشديد فبينما هو في مجلسه ذُكر اسم خزيمة، فسأل عن حاله، فقال له أصحابه بأنه أصبح سيئ الحال، ولم يعد لديه أي صديقٍ أو مواسٍ، وعندما أقبل الليل قام عكرمة بجمع أربعة آلاف دينار، وانطلق على فرسه لبيت خزيمة متلثماً ومتنكراً، ومن ثم طرق على بابه، ففتح له. أعطى عكرمة المال لخزيمة، وقال له خذ هذا الكيس، أصلح به حالك، فقال له خزيمة من أنت، ردّ عليه بأنه لا يريد أن يعرفه أحد، فرفض أخذ المال حتى يعرف من هو، فقال له: أنا جابر عثرات الكرام، وأسرج فرسه وانطلق مسرعاً، ومن ثم دخل خزيمة إلى زوجته مسرعاً، وفي يده كيس المال، فقال لها بصوتٍ عالٍ: أبشري، لقد أفرج الله علينا! عاد عكرمة إلى البيت متأخراً، فوجد زوجته تنتظره وهي مرتابةٌ في أمره، حيث قالت له بأن خروجه في هذا الوقت من الليل وحده يدل على أن له زوجةً سريةً، فأنكر ذلك، إلا أنها لم تصدقه، فاضطر إلى إخبارها بالقصة كاملة على شرط أن تكتمها. في الصباح الباكر قام خزيمة بسداد ديونه، وإصلاح أموره، ومن ثم انطلق إلى فلسطين لمقابلة أمير المؤمنين سليمان بن عبد الملك، فعندما دخل عليه، سأله سليمان عن سبب تأخيره، فأجابه خزيمة: سوء الحال، والضعف، فقال له، وما أنهضك وأقواك؟ فروى له قصة جابر عثرات الكرام، فأصبح أمير المؤمنين متلهفاً لمعرفته، حتى يعينه على شهامته ومروءته. قام سليمان بتعيين خزيمة والياً على منطقة الجزيرة، وعندما وصل هناك نزل في دار الإمارة، وأمر بمحاسبة عكرمة الوالي السابق، فبقيت ديونٌ كثيرة عليه، مما دفع خزيمة إلى تكبيله بالسلاسل، وحبسه، الأمر الذي ألحق الضرر والأذى به، وعندما سمعت زوجة عكرمة ما حل به، انطلقت إلى خزيمة وقالت له: هل هذا جزاء جابر عثرات الكرام؟! فقال خزيمة: واسوأتاه، هل هذا هو غريمي؟! انطلق خزيمة إلى مكان حبس عكرمة، ففك قيوده، وأقبل على رأسه يقبل فيه، وأمر أن توضع القيود والسلاسل في رجليه ليعاقب نفسه، وليناله ذات الضرر الذي نال عكرمة، فأقسم عليه أن لا يفعل ذلك، حيث خرج الاثنان معاً، وذهبا إلى سليمان، فدخل عليه خزيمة وقال له أنه وجد جابر عثرات الكرام، فسأله سليمان عن هويته، فأجابه: عكرمة الفياض. أعطى سليمان لعكرمة عشرة آلاف دينار، وعيّنه والياً على الجزيرة، وأذربيجان، بالإضافة إلى أرمينيا، وبقي يعمل مع خزيمة لصالح سليمان بن عبد الملك طوال فترة خلافته."
  },
  {
    "question_number": 82,
    "question": "عكرمة الفياض )الفياض هنا تعتبر :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اسم رباعي",
      "لقب",
      "إسم ثلاثي",
      "صفة"
    ],
    "answer": "لقب",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "رجلٍ من قبيلة بني أسد يطلق عليه اسم خزيمة بن بشر، والذي عرف بين قومه بالشهامة، والمروءة، والكرم، حيث كان صاحب نعمةٍ ورزق، يتصدق على الناس، ويتفضل على إخوته، إلا أنّه في يومٍ من الأيام خسر ماله وعزه، فأمسى حزيناً ووحيداً، صدَّ عنه أهله وأصحابه، فما كان منه إلا أن أغلق الباب على نفسه، وانتظر الموت. كان الوالي على منطقة الجزيرة في ذلك الوقت هو عكرمة الفياض - والذي أطلق عليه هذا اللقب نتيجة كرمه الشديد فبينما هو في مجلسه ذُكر اسم خزيمة، فسأل عن حاله، فقال له أصحابه بأنه أصبح سيئ الحال، ولم يعد لديه أي صديقٍ أو مواسٍ، وعندما أقبل الليل قام عكرمة بجمع أربعة آلاف دينار، وانطلق على فرسه لبيت خزيمة متلثماً ومتنكراً، ومن ثم طرق على بابه، ففتح له. أعطى عكرمة المال لخزيمة، وقال له خذ هذا الكيس، أصلح به حالك، فقال له خزيمة من أنت، ردّ عليه بأنه لا يريد أن يعرفه أحد، فرفض أخذ المال حتى يعرف من هو، فقال له: أنا جابر عثرات الكرام، وأسرج فرسه وانطلق مسرعاً، ومن ثم دخل خزيمة إلى زوجته مسرعاً، وفي يده كيس المال، فقال لها بصوتٍ عالٍ: أبشري، لقد أفرج الله علينا! عاد عكرمة إلى البيت متأخراً، فوجد زوجته تنتظره وهي مرتابةٌ في أمره، حيث قالت له بأن خروجه في هذا الوقت من الليل وحده يدل على أن له زوجةً سريةً، فأنكر ذلك، إلا أنها لم تصدقه، فاضطر إلى إخبارها بالقصة كاملة على شرط أن تكتمها. في الصباح الباكر قام خزيمة بسداد ديونه، وإصلاح أموره، ومن ثم انطلق إلى فلسطين لمقابلة أمير المؤمنين سليمان بن عبد الملك، فعندما دخل عليه، سأله سليمان عن سبب تأخيره، فأجابه خزيمة: سوء الحال، والضعف، فقال له، وما أنهضك وأقواك؟ فروى له قصة جابر عثرات الكرام، فأصبح أمير المؤمنين متلهفاً لمعرفته، حتى يعينه على شهامته ومروءته. قام سليمان بتعيين خزيمة والياً على منطقة الجزيرة، وعندما وصل هناك نزل في دار الإمارة، وأمر بمحاسبة عكرمة الوالي السابق، فبقيت ديونٌ كثيرة عليه، مما دفع خزيمة إلى تكبيله بالسلاسل، وحبسه، الأمر الذي ألحق الضرر والأذى به، وعندما سمعت زوجة عكرمة ما حل به، انطلقت إلى خزيمة وقالت له: هل هذا جزاء جابر عثرات الكرام؟! فقال خزيمة: واسوأتاه، هل هذا هو غريمي؟! انطلق خزيمة إلى مكان حبس عكرمة، ففك قيوده، وأقبل على رأسه يقبل فيه، وأمر أن توضع القيود والسلاسل في رجليه ليعاقب نفسه، وليناله ذات الضرر الذي نال عكرمة، فأقسم عليه أن لا يفعل ذلك، حيث خرج الاثنان معاً، وذهبا إلى سليمان، فدخل عليه خزيمة وقال له أنه وجد جابر عثرات الكرام، فسأله سليمان عن هويته، فأجابه: عكرمة الفياض. أعطى سليمان لعكرمة عشرة آلاف دينار، وعيّنه والياً على الجزيرة، وأذربيجان، بالإضافة إلى أرمينيا، وبقي يعمل مع خزيمة لصالح سليمان بن عبد الملك طوال فترة خلافته."
  },
  {
    "question_number": 84,
    "question": "يفهم من النص أن عدد الجبال في سوريا",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "9",
      "3",
      "5",
      "6"
    ],
    "answer": "9",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "قطعة عن الجبال في سوريا قطعة طويلة يذكر اسم جبل ويصفه وكانو ٩ جبال"
  },
  {
    "question_number": 86,
    "question": "النص يتكلم عن ؟",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اللغات العالمية",
      "اللهجة العامية",
      "تعدد اللغات (التعدد اللغوي )",
      "اللهجات المحلية (اللهجات العامية )"
    ],
    "answer": "تعدد اللغات (التعدد اللغوي )",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تعتبر الازدواجية اللغوية مشكلة عويصة حلًت بالمجتمعات العربية، إذ يجتمع فيها مستويين من اللغة الأول فصيح والآخر عامي، حيث نجد هذه اللهجة العامية تسير جنبا إلى جنب العربية الفصحى تزاحمها وتتماشى معها في مختلف القطاعات وخاصة قطاع التربية والتعليم، ومقابل الازدواجية اللغوية نجد الثنائية اللغوية والتي بدورها تعبر عن وجود لغتين في مجتمع واحد فهي عكس الإزدواجية اللغوية التي تعبر عن اللغة الأصل وعامياتها المتعددة . من الانترنت ((عُرّفت الازدواجية اللغوية على أنها وجود شكليْن مختلفيْن من اللغة ذاتها في المجتمع اللغوي ذاته، بحيث يكون لكل لهجة أغراض مختلفة عن الأخرى. وتكون ............ الثنائية اللغوية هي مقدرة الفرد على التنقل بالتناوب بين لغتين اثنتين ويكون هذا التنقل وفقًا لاحتياجاته. وإذا ما سحبنا هذا المفهوم وطبقناه على المناطق، فإن الثنائية اللغوية تعرَّف بأنها الوجود المشترك للغتين رسميتين في نفس الدولة."
  },
  {
    "question_number": 87,
    "question": "من الأمثلة على الازدواجية اللغوية :",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "اللهجة البريطانية والانجليزية في كندا",
      "اللغة العربية واللهجة اللبنانية في لبنان (اللغة العربية واللهجة الأردنية)",
      "اللهجة الكويتية واللهجة العراقية في الكويت",
      "اللغة العربية واللغة الفرنسية في المغرب"
    ],
    "answer": "اللغة العربية واللهجة اللبنانية في لبنان (اللغة العربية واللهجة الأردنية)",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تعتبر الازدواجية اللغوية مشكلة عويصة حلًت بالمجتمعات العربية، إذ يجتمع فيها مستويين من اللغة الأول فصيح والآخر عامي، حيث نجد هذه اللهجة العامية تسير جنبا إلى جنب العربية الفصحى تزاحمها وتتماشى معها في مختلف القطاعات وخاصة قطاع التربية والتعليم، ومقابل الازدواجية اللغوية نجد الثنائية اللغوية والتي بدورها تعبر عن وجود لغتين في مجتمع واحد فهي عكس الإزدواجية اللغوية التي تعبر عن اللغة الأصل وعامياتها المتعددة . من الانترنت ((عُرّفت الازدواجية اللغوية على أنها وجود شكليْن مختلفيْن من اللغة ذاتها في المجتمع اللغوي ذاته، بحيث يكون لكل لهجة أغراض مختلفة عن الأخرى. وتكون ............ الثنائية اللغوية هي مقدرة الفرد على التنقل بالتناوب بين لغتين اثنتين ويكون هذا التنقل وفقًا لاحتياجاته. وإذا ما سحبنا هذا المفهوم وطبقناه على المناطق، فإن الثنائية اللغوية تعرَّف بأنها الوجود المشترك للغتين رسميتين في نفس الدولة."
  },
  {
    "question_number": 88,
    "question": "ماذا يقصد بتبادل الجمل؟ معنى التواصل المعنوي في النص",
    "type": "اختيار",
    "choices": [
      "التآلف",
      "النقاش",
      "الكلام",
      "الحوار"
    ],
    "answer": "التآلف",
    "exam": "الاختبار الثاني عشر(استيعاب المقروء البنك الخامس)",
    "category": "استيعاب المقروء",
    "passage": "تعتبر الازدواجية اللغوية مشكلة عويصة حلًت بالمجتمعات العربية، إذ يجتمع فيها مستويين من اللغة الأول فصيح والآخر عامي، حيث نجد هذه اللهجة العامية تسير جنبا إلى جنب العربية الفصحى تزاحمها وتتماشى معها في مختلف القطاعات وخاصة قطاع التربية والتعليم، ومقابل الازدواجية اللغوية نجد الثنائية اللغوية والتي بدورها تعبر عن وجود لغتين في مجتمع واحد فهي عكس الإزدواجية اللغوية التي تعبر عن اللغة الأصل وعامياتها المتعددة . من الانترنت ((عُرّفت الازدواجية اللغوية على أنها وجود شكليْن مختلفيْن من اللغة ذاتها في المجتمع اللغوي ذاته، بحيث يكون لكل لهجة أغراض مختلفة عن الأخرى. وتكون ............ الثنائية اللغوية هي مقدرة الفرد على التنقل بالتناوب بين لغتين اثنتين ويكون هذا التنقل وفقًا لاحتياجاته. وإذا ما سحبنا هذا المفهوم وطبقناه على المناطق، فإن الثنائية اللغوية تعرَّف بأنها الوجود المشترك للغتين رسميتين في نفس الدولة."
  }
]